<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="142-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f101088"><!-- l2d35a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f101088-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e103">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mo vtrum omne peccatum aliud ab originali consistit in 
      <lb ed="#V" n="113"/>actu aliquo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e110">
      ¶ Secundo vtrum malus actus voluntatis sit 
      <lb ed="#V" n="114"/>peccatum sub ratione qua est actio vel sub ratione qua est passio. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e115">
               <lb ed="#V" n="115"/>¶ Tertio vtrum malus actus voluntatis sit successiua 
      mo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e122">
      ¶ Quarto vtrum in eodem malo voluntatis actu 
      <lb ed="#V" n="117"/>secundum numerum possit esse intensio et remissio.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f101088-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-f101088-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e132">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="118"/>PRimo ostendo quo omne 
      pecca<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tum aliud ab 
      ori<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ginali consistit in actu aliquo. Aug. 22. libero 
      con<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tra faustum: quasi medio loco inter principium 
      <!--00298.xml-->
      <pb ed="#V" n="142-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>et medium: peccatum est factum: vel dictum: vel 
      concupi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tum aliquid contra eternam legem: ergo omne peccatum consistit: 
      <lb ed="#V" n="3"/>vel in actu operis: vel locutionis: vel interioris 
      affectio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e158">
      ¶ Item Aug. in lib. de vera religi. quasi medio loco 
      <lb ed="#V" n="5"/>inter principium et medium: non vllum peccatum committi potest: 
      <lb ed="#V" n="6"/>nisi dum appetuntur ea que ille id est christus contempsit: aut 
      <lb ed="#V" n="7"/>fugiuntur que ille sustinuit. Sed appetere et fugere sunt 
      <lb ed="#V" n="8"/>actus: ergo omne peccatum consistit in aliquo voluntatis actu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e169">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Item Aug. primo libro retractationum capitulo. 12 
      <lb ed="#V" n="10"/>peccatum adeo est voluntarium: quod si non sit voluntarium: non 
      <lb ed="#V" n="11"/>sit peccatum: ergo omne peccarum consistit in aliquo 
      vo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>luntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e180">
      ¶ Item omne peccatum aliud ab originali est 
      actua<lb ed="#V" n="13" break="no"/>le peccatum. Sed non est peccatum aliquod actuale quod non 
      confi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>stit in aliquo actu: ergo omne peccatum aliud ab originali in 
      <lb ed="#V" n="15"/>aliquo actu consistit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e190">
      ¶ Item si esset aliquod peccatum aliud 
      <lb ed="#V" n="16"/>ab originali non consistens in actu aliquo: tunc ille qui non 
      <lb ed="#V" n="17"/>faceret quod debet continue peccaret quandiu ab actu de 
      <lb ed="#V" n="18"/>bito abstineret. Hhoc autem falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e199">
      ¶ Item peccatum 
      <lb ed="#V" n="19"/>et meritum sunt opposita: ergo cum opposita nata sint 
      fie<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ri circa idem: et omne meritu consistat in aliquo actu. 
      Se<lb ed="#V" n="21" break="no"/>quitur quod omne peccatum consistit in aliquo actu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e208">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Contra Iac. 4 scienti bonum facere et non facienti 
      <lb ed="#V" n="23"/>peccatum est illi. Sed non facere bonum quod 
      <lb ed="#V" n="24"/>homo scit facere: non est aliquis actus: ergo est aliquod 
      <lb ed="#V" n="25"/>peccatum aliud ab originali quod non consistit in aliquo actu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e219">
                  <lb ed="#V" n="26"/>¶ Item magister vult qui non crediderit condemnabitur: 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod non esset verum si non credere non esset peccatum: 
      <lb ed="#V" n="28"/>Sed non credere non dicit aliquem actum. No ergo omne 
      <lb ed="#V" n="29"/>peccatum aliud ab originali consistit in aliquo actu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e230">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Ad istam questionem icunt aliqui: quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>peccatum 
      omis<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sionis pro quo principaliter mota est questio si accipiatur tantum 
      <lb ed="#V" n="33"/>quantum ad illud quod per se pertinet ad rationem illius 
      <lb ed="#V" n="34"/>peccati: sic quandoque peccatum omissionis exterioris est cum 
      <lb ed="#V" n="35"/>actu interiori. Ut cum aliquis vult non ire ad ecclesiam et non 
      <lb ed="#V" n="36"/>vadit: quandoque vero absque omni actu et interiori et exteriori: sicut 
      <lb ed="#V" n="37"/>cum aliquis hora qua tenetur ire non cogitat de eundo: vel 
      <lb ed="#V" n="38"/>non eundo. Si vero peccatum omissionis consideretur 
      quan<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tum ad causam: vel occasionem illius omissionis: sic necesse 
      <lb ed="#V" n="40"/>est quod consistat in aliquo actu coniuncto: vel praecedenti. 
      nul<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lus enim omittitur facere quod debet: nisi per hoc quod aliquem 
      <lb ed="#V" n="42"/>actum facit: vel fecit qui illius omissionis causa: vel 
      occa<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sio est: vel fuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e263">
      ¶ Ego autem dico ad quaestionem quod peccatum 
      <lb ed="#V" n="44"/>consistere in aliquo actu tripliciter potest intelligi. Uno modo 
      <lb ed="#V" n="45"/>ita quod sit aliquis actus formaliter. Uel ita quod sit aliquis actus 
      <lb ed="#V" n="46"/>materialiter. Uel ita quod de necessitate praesupponat: vel 
      inclu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dat aliquem actum tanquam sui causam: vel occasionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e275">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="48" break="no"/>mo modo nullum peccattum: nec commissionis: nec omissionis 
      <lb ed="#V" n="49"/>consistit in aliquo actu: quia vt superius visum est: nullum 
      <lb ed="#V" n="50"/>peccatum quantum ad suum formale actus est: sed 
      priua<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tio alicuius boni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e286">
      ¶ Secundo modo quamuis peccatum 
      com<lb ed="#V" n="52" break="no"/>missionis semper consistat in aliquo actu: non tumn hoc est verum 
      <lb ed="#V" n="53"/>de peccato omissionis: quia sic non distingueretur a 
      pecca<lb ed="#V" n="54" break="no"/>to commissionis. peccatum enim commissionis nihil aliud est nisi 
      <lb ed="#V" n="55"/>carentia boni debiti in aliquo actu voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e297">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="56" break="no"/>terea peccatum omissionis est carentia actus debiti. Sed non 
      <lb ed="#V" n="57"/>opoertet carentia actus debiti consistat in aliquo actu substra 
      <lb ed="#V" n="58"/>to illi carentie: ergo non opetet quod peccatum omissionis. 
      ma<lb ed="#V" n="59" break="no"/>terialiter consistat in aliquo actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e308">
      ¶ Si autem accipiatur 
      con<lb ed="#V" n="60" break="no"/>fistere in aliquo actu pro eo quod est praesupponere: vel 
      inclu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dere aliquem actum tanquam causam: vel occasionem: sic etiam 
      <lb ed="#V" n="62"/>dico quod peccatum omissionis potest non consistere in aliquo 
      <lb ed="#V" n="63"/>actu. Sed intelligendo quod non est necessarium praecedere 
      <lb ed="#V" n="64"/>aliquem actum in voluntate qui sit illius omissionis causa: vel 
      <lb ed="#V" n="65"/>occasio. Quia aut ad illum actum sequeretur de necessitate 
      <lb ed="#V" n="66"/>illa omissio: aut non. Si sic: tunc esset actu s malus. quia 
      <lb ed="#V" n="67"/>ad bonum actum non sequitur de necessitate aliquod peccatum: 
      <lb ed="#V" n="68"/>et sic sequeretur: autem quod peccatum omissionis formaliter non 
      <!--00298.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>esset ipsum peccatum: aut quod non posset homo peccare 
      pe<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cato omissionis quin peccaret duobus peccatis: quorum 
      <lb ed="#V" n="71"/>vtrumque est falsum. Si non: aut ille actus esset bonus: aut 
      <lb ed="#V" n="72"/>malus mortaliter: si malus sequeretur inconueniens quod ante 
      <lb ed="#V" n="73"/>immediate tactum est: si bonus: tunc malum culpe de 
      neces<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sitate dependeret ab aliquo bono moris quod falsum esta quamuis 
      <lb ed="#V" n="75"/>dependeat ab aliquo bono nature: ergo peccatum 
      omis<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sionis non praesupponit de necessitate: vel includit aliquem 
      <lb ed="#V" n="77"/>actum tanquam sui causam: vel occasionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e354">
      ¶ Preterea peccatum 
      <lb ed="#V" n="78"/>omissionis est carentia actus debiti in voluntate. Sed si 
      <lb ed="#V" n="79"/>cut in potestate voluntatis existentis tantummodo in actu 
      <lb ed="#V" n="80"/>naturali volendi sinem est exire in aliquem actum 
      debi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tum: ita in potestate ipsius est non exire in actum illum: 
      <lb ed="#V" n="82"/>ergo voluntas peccare potest peccato omissionis non 
      praesup<lb ed="#V" n="83" break="no"/>posito aliquo alio actu in voluntate nisi naturali actu 
      vo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>luntatis quo vult finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e372">
      ¶ Ex dictis patet improbatio 
      <lb ed="#V" n="85"/>prime opinionis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e378">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud 
      ver<lb ed="#V" n="87" break="no"/>bum intelligendum est de peccato 
      con<lb ed="#V" n="88" break="no"/>missionis: autm accipitur factum communiter: prout se 
      exten<lb ed="#V" n="89" break="no"/>dit ad operationem et ad cessationem ab opere: secundum quem 
      <lb ed="#V" n="90"/>modum homo nihil operans requisitus quid faciat 
      respotmo<lb ed="#V" n="91" break="no"/>det se quiescere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e394">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod loquitur de 
      <lb ed="#V" n="92"/>peccato commissionis: sicut patet per hoc quod dicit: non vllum 
      pec<lb ed="#V" n="93" break="no"/>catum committi potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e401">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod non tantum 
      <lb ed="#V" n="94"/>modo dicitur voluntarium actus ipsius voluntatis: vel 
      il<lb ed="#V" n="95" break="no"/>lud super quem cadit voluntatis actus. Sed etiam illud quod 
      <lb ed="#V" n="96"/>est in potestate nostra: vt fiat: vel non fiatsecundum sententiam 
      <lb ed="#V" n="97"/>phlosophi. 3. ethi. ca. 8. Unde ipsum non velle potest dici 
      volunta<lb ed="#V" n="98" break="no"/>rium inquantum in potestate voluntatis est velle et non velle. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e414">
                  <lb ed="#V" n="99"/>¶ Ad quartum dicendum: quod peccatum actuale secundum quod 
      diui<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ditur contra originale: non tantum est actus deformis: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="101"/>omissio debiti actus pro illo tempore quo debetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e423">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="102"/>quintum dicendum: quod peccatum omissionis contrariatur 
      praece<lb ed="#V" n="103" break="no"/>pto affirmatiuo: quod obligat semper: sed non pro semper: et ideo 
      <lb ed="#V" n="104"/>omittens actum debitum non peccat nisi pro illo tempore 
      <lb ed="#V" n="105"/>quo obligatur ad habendum illum actum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e434">
      ¶ Ad sextum 
      <lb ed="#V" n="106"/>dicendum: quod non est simile de merito et demerito: 
      plura<lb ed="#V" n="107" break="no"/>enim requiruntur ad bonum quam ad malum. Quia sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="108"/>Diony. 4. ca. de di. no. bonum contingit ex integra et 
      to<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ta causa: malum autem ex singularibus defectibus: et ideo 
      <lb ed="#V" n="110"/>quamuis meritum non possit esse: nisi aliquis voluntarie ope 
      <lb ed="#V" n="111"/>retur bonum vel velit: tamen peccatum esse potest: siue cum 
      <lb ed="#V" n="112"/>facit aliquis quod non debet: siue non faciendo quod debet pro 
      <lb ed="#V" n="113"/>illo tempore quo illud debet
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f101088-Dd1e455">
               <head xml:id="kzz7yh-f101088-Hd1e457">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e459">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="114"/>SEcundo queritur vtrum malus actus 
      vo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>luntatis fit peccatum sub 
      ra<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tione qua est actio vel sub ratione qua est 
      passio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>Hoc est querere vtrum sit peccatum inquantum 
      <lb ed="#V" n="118"/>est a voluntate: quia sic habet rationem actionis: vel inquantum 
      <lb ed="#V" n="119"/>est in voluntate: vt in subiecto: quia sic habet rationem 
      passio<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e477">
      ¶ Et primo videtur quod malus actus voluntatis est 
      <lb ed="#V" n="121"/>peccatum sub ratione qua est passio: quia est passio inquantum 
      <lb ed="#V" n="122"/>est in volente. sed per haec quod est in volente corrumpit aliquod 
      bo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>num ipsius volentis: et non inquantum est a volente. sed sub 
      <lb ed="#V" n="124"/>illa ratione qua bonum corrumpit est peccatum: ergo 
      inquan<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tum passio est peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e490">
      ¶ Item magis denominatur 
      subie<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ctum priuationis a priuatione quam priuationis efficiens causa: 
      <lb ed="#V" n="127"/>ergo similiter ipsa voluntas magis debet dici peccatrix 
      in<lb ed="#V" n="128" break="no"/>quantum est subiectum mali actus quam inquantum est illius 
      <lb ed="#V" n="129"/>efficiens causa: sed sub prima ratione est passio: ergo magis 
      <lb ed="#V" n="130"/>debet dici anima peccatrix per malum actum voluntatis 
      <lb ed="#V" n="131"/>inquantum est passio quam inquantum est actio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e506">
      ¶ Item 
      ma<lb ed="#V" n="132" break="no"/>lus habitus causatus in anima per malum actum volutatis 
      cau<lb ed="#V" n="133" break="no"/>satus est ab eo non sub ratione qua est ab anima: quia causa efficiens 
      <lb ed="#V" n="134"/>nihil recipit ab actu suo inquantum est ab ea: sed subratione 
      <lb ed="#V" n="135"/>qua est in ea. Sed sub illa ratione qua est causa mali 
      habi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tus: vel dispositionis ad malum habitum: habet rationem 
      <!--00299.xml-->
      <pb ed="#V" n="143-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>peccati: ergo inquantum est in anima est peccatum: et ex 
      <lb ed="#V" n="2"/>consequenti inquantum passio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e531">
      ¶ Item peccatum est 
      ca<lb ed="#V" n="3" break="no"/>rentia boni debiti. Sed carentia bono debito passio est non 
      <lb ed="#V" n="4"/>actio: ergo malus actus voluntatis peccatum est sub 
      ratio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ne qua passio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e540">
      ¶ Item non nocet homini culpam esse ab 
      <lb ed="#V" n="6"/>eo: nisi quia per hoc culpa est in eo. Sed sub primo respectu cul 
      <lb ed="#V" n="7"/>pa est actio sub secundo est passio: ergo plus nocet homini 
      <lb ed="#V" n="8"/>culpa sub ratione qua est passio quam sub ratione qua est actio. 
      <lb ed="#V" n="9"/>quod non esset verum: nisi sub ratione qua passio plus haberet 
      <lb ed="#V" n="10"/>de ratione culpe quam sub ratione qua est actio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e553">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Contra secundum Aug. I. libro de libero arbitrio prope 
      princi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>pium: culpa est malum quod faciamus et pena 
      <lb ed="#V" n="13"/>est malum quod patimur: ergo malus actus voluntatis est 
      <lb ed="#V" n="14"/>culpa inquantum est a nobis sub qua ratione: vt praedictum est: 
      <lb ed="#V" n="15"/>est actio: et non inquantum est in nobis sub qua ratione est 
      <lb ed="#V" n="16"/>passio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e569">
      ¶ Item secundum sententiam phlosophi. 2. ethi. ca. 1. quia mala 
      faci<lb ed="#V" n="17" break="no"/>mus: mali sumus. Sed illud quod maxime efficit 
      volunta<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tem malam est peccatum: ergo malus eius actus 
      pecca<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tum est inquantum factus est ab ea et non sub ratione qua est in ea. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e578">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Ad istam questionem dicunt aliqui quod 
      <lb ed="#V" n="21"/>malus actus 
      vo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>luntatis est peccatum inquantum actio non inquantum est 
      <lb ed="#V" n="23"/>passio: quia peccatum est boni corruptio non passiua: sed 
      <lb ed="#V" n="24"/>actiua. Unde Magister in praesenti dis. peccatum dicitur 
      corru<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ptio vel priuatio actiue non passiue. Sed sic respondentes 
      <lb ed="#V" n="26"/>non bene propositam questionem intelligere videntur: cum 
      <lb ed="#V" n="27"/>enim mobile mouetur a mouente: et per illum motum 
      cor<lb ed="#V" n="28" break="no"/>rumpitur aliqua bona dispositio ipsius mobilis: duplex ibi 
      <lb ed="#V" n="29"/>inuenitur actio: et duplex passio. Ipse enim motus vt a 
      mo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>uente est actio: et inquantum est in mobili est in passio: 
      corru<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ptio etiam iilius bone dispositionis inquantum est a corrum 
      <lb ed="#V" n="32"/>pente est actio: et inquantum est in subiecto illius 
      disposi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tionis: vel saltem per comparationem ad dispositionem que 
      <lb ed="#V" n="34"/>corrumpitur est passio. Sic dico quod malus actus 
      volun<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tatis inquantum est a voluntate: vtia mouente est actio: et in 
      <lb ed="#V" n="36"/>quantum est in voluntate: vt mota est passio. 
      Corruptio<lb ed="#V" n="37" break="no"/>etiam boni que per ilium malum actum causatur in anima per 
      <lb ed="#V" n="38"/>comparationem ad corrumpentem est actio: per 
      compara<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tionem autem ad animam inquantum est subiectum illius 
      disposi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tionis: vel per comparationem ad ipsam dispositionem que 
      cor<lb ed="#V" n="41" break="no"/>rumpitur est passio. Questio autem proposita intelligitur de 
      pri<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ma actione et passione sibi correspondente. De alia enim 
      <lb ed="#V" n="43"/>actione et passione videbitur postea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e633">
      ¶ Dico ergo ad 
      que<lb ed="#V" n="44" break="no"/>stionem quod malus actus voluntatis inquantum est a volum 
      <lb ed="#V" n="45"/>tate habet rationem culpe non inquantum est in voluntate. Quod patet: 
      <lb ed="#V" n="46"/>quia si malum actum voluntatis posset vnus homo in 
      <lb ed="#V" n="47"/>voluntate alterius causare non tantum per modum excitantis: 
      <lb ed="#V" n="48"/>sed per modum elicientis ita quod voluntas alterius illo 
      velle<lb ed="#V" n="49" break="no"/>inordinato tantum esset mota et nullo modo mouens: 
      volun<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tas illius alterius non culparetur pro illo velle 
      inordina<lb ed="#V" n="51" break="no"/>to: sed tantum modo ille qui voluntarie illud malum velle 
      <lb ed="#V" n="52"/>causasset in alterius voluntate. Cum ergo malus actus 
      vo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>luntatis sit actio inquantum est a voluntate: vt mouente: 
      <lb ed="#V" n="54"/>et passio inquantum est in volente: vt mota: sequitur quod sit 
      <lb ed="#V" n="55"/>peccatum non inquantum est passio: sed inquantum est actio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e663">
                  <lb ed="#V" n="56"/>¶ Unde et pronitas ad malum que in voluntate causatur per 
      <lb ed="#V" n="57"/>malum voluntatis actum per quam voluntas est pronior 
      <lb ed="#V" n="58"/>ad mouendum in actum consimilem: et ad hoc vt in actum 
      <lb ed="#V" n="59"/>consimilem moueatur plus habet de ratione mali primo modo: 
      <lb ed="#V" n="60"/>quia sic respondet malo actui voluntatis inquantum est 
      actio<lb ed="#V" n="61" break="no"/>quam secundo modo: quia sic respondet malo actui 
      volun<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tatis inquantum est passio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e681">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod 
      ma<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lus actus voluntatis corrumpit 
      <lb ed="#V" n="65"/>bonum inquantum est in volente non inquantum est a 
      vo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>lente etc. dici potest quod sorte verum est de corruptione 
      ali<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cuius boni absoluti educibilis de potentia anime: sine 
      cu<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ius corruptione bene potest esse malus voluntatis actus: 
      <!--00299.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>vt inferius ostendetur. Sed de corruptione alicuius 
      gra<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dus propinquitatis ad deum non est verum. Hec enim 
      cor<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ruptio est per malum actum voluntatis inquantum est a 
      <lb ed="#V" n="72"/>voluntate: si enim malus actus voluntatis transiret in aliud 
      <lb ed="#V" n="73"/>subiectum adhuc voluntas inquantum esset causa illius 
      <lb ed="#V" n="74"/>actus elongaretur a deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e714">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="75"/>est simile de malo culpe et de malo pene: malum enim 
      pe<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ne est malum subiecti: et malum cuipe malum est sui 
      effe<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ctiui: et ideo quamuis mali culpe idem sit efficiens et 
      subie<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctum: tamen plus nocet ipsi voluntati vt est eius efficiens 
      <lb ed="#V" n="79"/>quam vt est eius subiectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e727">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod 
      ma<lb ed="#V" n="80" break="no"/>lus habitus voluntatis causatur a malo actu et inquantum 
      <lb ed="#V" n="81"/>est a voluntate et inquantum est in voluntate simul: et plus 
      <lb ed="#V" n="82"/>habet de ratione mali sub ratione qua est respondens 
      ma<lb ed="#V" n="83" break="no"/>lo actui voluntatis sub ratione qua est actio quam inquam est 
      <lb ed="#V" n="84"/>respondens ei sub ratione qua est passio. sicut in questione 
      <lb ed="#V" n="85"/>declaratum est de pronitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e743">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="86"/>peccatum est carentia boni debiti in actu inquantum est 
      <lb ed="#V" n="87"/>a voluntate: et sic habet rationem actionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e750">
      ¶ Ad quantum 
      dicen<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dum: quod culpa dupliciter potest accipi scilicet vel pro iordinato actu 
      <lb ed="#V" n="89"/>voluntatis pro quo anima est culpabilis: vel pro ipsa cul 
      <lb ed="#V" n="90"/>pabilitate. Primo modo accipiendo culpam maior est 
      fal<lb ed="#V" n="91" break="no"/>sa: quia si ille actus esset in voluntate non a voluntate: 
      pro<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ipso voluntas non esset culpabilis: et si esset a voluntate 
      <lb ed="#V" n="93"/>non in voluntate a qua esset: voluntas a qua esset pro illo 
      <lb ed="#V" n="94"/>esset culpabilis. Si autem accipiatur culpa pro 
      culpabi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>litate: sic dico quod non nocet homini inordinatum actum 
      <lb ed="#V" n="96"/>voluntatis esse ab eo: nisi quia per hoc culpa est in eo Sed 
      <lb ed="#V" n="97"/>vt iam dictum est: per hoc quod ille actus est a voluntate est 
      <lb ed="#V" n="98"/>culpabilitas in ea: non per hoc quod ille actus est in 
      volun<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tate.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f101088-Dd1e780">
               <head xml:id="kzz7yh-f101088-Hd1e782">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e784">
      ¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="100"/>TErtio queritur vtrum malus actus 
      vo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lutatis sit successiua motio. Et 
      vi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>detur quod sic: quia motio imperfecti successiua est 
      <lb ed="#V" n="103"/>Unde philosophus 3 physicorum loquens 
      de<lb ed="#V" n="104" break="no"/>mutatione successiua quam proprie vocat motum dicit 
      <lb ed="#V" n="105"/>quod imperfectum est cuius est actus. Sed malus actus 
      vo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>luntatis est in ea inquantum est imperfecta: est enim ab ea 
      <lb ed="#V" n="107"/>ratione alicuius defectibilitatis: vt visum est: ergo ille act 
      <lb ed="#V" n="108"/>est motio successiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e806">
      ¶ Item secundum sententiam philosophi libo de 
      memo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ria et re. non contingit nos intelligere sine continuo et 
      tem<lb ed="#V" n="110" break="no"/>pore. Sed velle presupponit intelligere: ergo noster actus 
      <lb ed="#V" n="111"/>volendi est cum continuo et tempore. Sed si non esset 
      mo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tio successiua non esset necessarium ipsum esse cum 
      con<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tinuo et tempore: ergo est motio successiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e819">
      ¶ Item 
      ma<lb ed="#V" n="114" break="no"/>lus actus volendi est respectu rerum temporalium que 
      <lb ed="#V" n="115"/>sunt in continua successione: ergo cum actus dependeat 
      <lb ed="#V" n="116"/>ab obiecto: malus actus voluntatis dependet a rebus 
      suc<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cessiuis. Sed actus dependens a re successiua: successiuus 
      <lb ed="#V" n="118"/>est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e832">
      ¶ Item hugo id est libro de sacra. par. 5 ca. 23. dicit quod vel 
      <lb ed="#V" n="119"/>le aut facere motum habet: et de hoc in illum successum et 
      mo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ram.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e840">
      ¶ Item actus volendi est mutatio successiua: aut in 
      <lb ed="#V" n="121"/>stantanea: quia cum voluntas de non volente sit volens 
      <lb ed="#V" n="122"/>mutatur. Omnis autem mutatio est successiua: vel 
      insan<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tanea. Sed actus volendi non est mutatio instantanea: 
      <lb ed="#V" n="124"/>quia talis mutatio non datur per tempus: vnus autem 
      <lb ed="#V" n="125"/>actus volendi coexistit pluribus partibus temporis: ergo 
      <lb ed="#V" n="126"/>est mutatio successiua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e856">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Contra philosophus po epi ca qu. ecundum vllum 
      tem<lb ed="#V" n="128" break="no"/>pus accipiet quis vtique delectationem: cuius 
      <lb ed="#V" n="129"/>in plus tempus facte perficietur species propter quod neque 
      <lb ed="#V" n="130"/>motus est: in tempore enim omnis motus. Cum ergo de 
      <lb ed="#V" n="131"/>lectatio fundetur super voluntatis motum: sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="132"/>actus voluntatis non est successiua motio que est in 
      tem<lb ed="#V" n="133" break="no"/>pore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e874">
      ¶ Item similitudo in anima non est motio 
      succes<lb ed="#V" n="134" break="no"/>siua. Sed actus voluntatis est similitudo in anima et 
      ima<lb ed="#V" n="135" break="no"/>go rei volite. Quod probo per simile: secundum Anselmus monolis 33 ca. 
      <lb ed="#V" n="136"/>cum mens rationalis se ipsam cogitando intelligit nasci¬ 
      <!--00300.xml-->
      <pb ed="#V" n="143-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tur in sua cogitatione eius imago: et dicit quod illa imago est 
      <lb ed="#V" n="2"/>ipsamet cogitatio: ergo actus volendi non est motio successiua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e894">
                  <lb ed="#V" n="3"/>¶ Respondeo quod malus actus voluntatis nostre 
      <lb ed="#V" n="4"/>non est motio successiua. Quod patet: 
      <lb ed="#V" n="5"/>quia cum successiua motio est ad aliquid illo plene 
      habi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>to cessat esse. Sed habito volito respectu cuius est male 
      <lb ed="#V" n="7"/>voluntatis actus non propter hoc cessat esse: immo quandoque 
      <lb ed="#V" n="8"/>ex hoc fortificatur quamuis fortasse interdum minus 
      perci<lb ed="#V" n="9" break="no"/>piatur quam antequam volitum haberetur. Cui opinioni 
      vide<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tur concordare Commen. super tertium de anima dicens. 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod ille motus cui accidit transmutatio est actio non 
      per<lb ed="#V" n="12" break="no"/>fecta et via ad complementum. Intelligere autem est actio 
      <lb ed="#V" n="13"/>perfecta: immo complementum. Et simili modo potest 
      di<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ci de velle. Uelle ergo non est motts proprie dictus: nec 
      <lb ed="#V" n="15"/>mutatio proprie dicta. Uere tamen et proprie dicitur actus 
      <lb ed="#V" n="16"/>manens in agente. De ratione enim talis actus non est 
      muta<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tio successiua: nec instantanea: proprie loquendo demutatione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e929">
                  <lb ed="#V" n="18"/>¶ Ad primum in oppositum dicendum: quod malus 
      <lb ed="#V" n="19"/>actus voluntatis sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="20"/>actus est: non est in voluntate sub ratione qua 
      imperfe<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cta: sed sub ratione qua malus est: malitia autem non 
      mu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tat naturam actus non successiui in motionem successiuam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e942">
                  <lb ed="#V" n="23"/>¶ Ad secundum dicendum: quod verbum philosophi sic 
      de<lb ed="#V" n="24" break="no"/>bet intelligi quod noster intellectus dum est corpori 
      corru<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ptibili vnitus non potest per naturam et de lege communi 
      <lb ed="#V" n="26"/>aliquid intelligere: nisi cogitatiua sensitiua existente in actu 
      <lb ed="#V" n="27"/>suo que non apprehendit positiue nisi aliquid continuum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e956">
                  <lb ed="#V" n="28"/>¶ Unde Aug. super gen. lib. 4. inter principium et medium: 
      <lb ed="#V" n="29"/>quasi obiectent se mentis aspectui: quamuis corpusculorum 
      <lb ed="#V" n="30"/>quedam simulachra cum senarii numeri compositio: vel 
      <lb ed="#V" n="31"/>ordo: vel partitio cogitatur: tamen validior et 
      prepoten<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tior de super ratio non eis annuit interius que vim 
      nu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>meri contuetur per quem contuitum fidenter dicit id quod 
      <lb ed="#V" n="34"/>dicitur vnum in numeris in nullas partes diuidi posse. 
      <lb ed="#V" n="35"/>Nulla autem corpora nisi in partes diuidi: actus etiam 
      prae<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dicte cogitatiue per accidens est cum corpore inquantum 
      <lb ed="#V" n="37"/>est respectu fantasmatum: que habent aliquo modo esse 
      <lb ed="#V" n="38"/>fluibile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e982">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod malus actus 
      volun<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tatis est respectu rerum temporalium secundum quod intellecte sunt. 
      <lb ed="#V" n="40"/>Quia secundum Aug. 10. de trini. ca. 1. non possunt amari nisi 
      co<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gnita: sic autem non sunt incontinua successione. Unde 
      <lb ed="#V" n="42"/>Boetius in secundo prologo arithme. sapientia est rerum 
      <lb ed="#V" n="43"/>que sunt suique immutabilem substantiam fortiuntur 
      com<lb ed="#V" n="44" break="no"/>prehensio veritatis. Et exemplifcat de multis 
      tempora<lb ed="#V" n="45" break="no"/>libus rebus: et postea dicit quod ipsa natura incorporea sunt 
      <lb ed="#V" n="46"/>et immutabili substantie ratione vigentia: participatione 
      ve<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ro corporis permutantur et tactu variabilis rei 
      inuerti<lb ed="#V" n="48" break="no"/>bilem inconstantiam transeunt. Ecce quod vult res 
      tempo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>rales secundum suum esse extra esse in successione et variatione: 
      <lb ed="#V" n="50"/>non tamen secundum suum esse intellectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e1011">
      ¶ Ad quartum 
      di<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cendum: quod auctoritas soluit se ipsam per hoc quod dicit de 
      <lb ed="#V" n="52"/>hoc in illud: in quo dat intelligere quod cum anima de 
      volen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>te aliquid sit volens aliud non est sine successione et 
      mo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ra: saltem in nobis: quia ibi vnus actus succedit alii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e1022">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="55"/>quintum dicunt aliqui quod quamuis voluntas mutetur cum 
      <lb ed="#V" n="56"/>de non volente sit volens: tamen actus volendi non est 
      <lb ed="#V" n="57"/>illa mutatio: sed terminus eius: illud enim quod per aliquam 
      <lb ed="#V" n="58"/>mutationem educitur de potentia in actum est terminus 
      <lb ed="#V" n="59"/>acquisitus per illam mutationem. Actus autem volendi 
      <lb ed="#V" n="60"/>prius fuit in voluntate in potentia quam in actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e1038">
      ¶ Alii 
      ra<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tionabilius dicunt quod quamuis anima mutetur: cum de non 
      <lb ed="#V" n="62"/>volente sit volens: tamen ipsa volitio non est acquisita per 
      <lb ed="#V" n="63"/>aliquam mutationem praecedentem in voluntate: nec est ipsa mutatio. 
      <lb ed="#V" n="64"/>Si n. acquereretur per aliquam mutationem praecedentem in voluntate: aut 
      <lb ed="#V" n="65"/>illa esset voluntaria: autem a cane naturali determinata: aut 
      cau<lb ed="#V" n="66" break="no"/>salis. Sed non esset voluntaria: quia precederet in 
      volun<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tate actum volendi. Nec esset a causa naturali determi 
      <lb ed="#V" n="68"/>nata: quia tunc non esset aliqua volitio: nisi naturalis. et 
      <!--00300.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>necessaria. Nec esset casualis: quia tunc non esset volitio 
      <lb ed="#V" n="70"/>nisi casualis: quia sicut effectus cause naturalis est 
      natu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ralis: ita effectus cause casualis. Nec etiam ipsa volitio est 
      <lb ed="#V" n="72"/>ipsa mutatio: quia voluntatem de non volente: fieri 
      vo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lentem est volitionem nunc primo esse in ea ab ea. Unde 
      <lb ed="#V" n="74"/>illa mutatio vltra ipsam volitionem importat de nouo 
      re<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lationem: vel ipsius volitionis ad voluntatem: vel 
      econ<lb ed="#V" n="76" break="no"/>uerso. Et ideo non potest dici vere quod volitio sit ipsa 
      mu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tatio: nec quod voluntas volendo mutetur quamdiu vult: 
      voli<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tio referatur ad eam: non tamen quandiu vult refertur 
      <lb ed="#V" n="79"/>ad eam de nouo. Si autem queras vtrum voluntas 
      cau<lb ed="#V" n="80" break="no"/>set actum volendi in se mediante aliqua alia actione que 
      <lb ed="#V" n="81"/>non sit mutatio: dico quod non: eo enim ipso quod creatura 
      ra<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tionalis aliquid intelligit sub ratione qua bonum potest 
      <lb ed="#V" n="83"/>in se causare actum volendi: ita quod factio ipsius volitionis 
      <lb ed="#V" n="84"/>vltra ipsam voluntatem et ipsam volitionem: non 
      impor<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tat nisi relationem que est inter causam et effectum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f101088-Dd1e1100">
               <head xml:id="kzz7yh-f101088-Hd1e1102">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e1104">
                  <lb ed="#V" n="86"/>¶ Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="87"/>QUarto queritur vtrum in eodem 
      <lb ed="#V" n="88"/>malo 
      volun<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tatis actu secundum numerum possit esse intensio et 
      <lb ed="#V" n="90"/>remissio. Et videtur quod non. Aug. lib. 83.q.q. 
      <lb ed="#V" n="91"/>32. dicit eandem rem non posse alium alio plus 
      intellige<lb ed="#V" n="92" break="no"/>re: ergo respectu eiusdem obiecti actus intelligendi: et etiam 
      <lb ed="#V" n="93"/>indiuersis non recipit magis et minus: ergo multo minus 
      <lb ed="#V" n="94"/>actus intelligendi vnus in numero recipere potest 
      ma<lb ed="#V" n="95" break="no"/>gis et minus: ergo similiter est in actu volendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e1128">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="96"/>quod recipit magis et minus acquiritur per successionem. 
      <lb ed="#V" n="97"/>Sed malus actus voluntatis res successiua non est: vt in 
      <lb ed="#V" n="98"/>precedenti questione visum est: ergo non recipit magis et 
      <lb ed="#V" n="99"/>minus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e1139">
      ¶ Item Auic. 6. naturalium lib. 5. ca. 2. anima 
      to<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tam se conuertit ad vnumquodlibet: ergo ex tota sua 
      virtu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>te vult quicquid vult: ergo suum actum volendi non potest 
      <lb ed="#V" n="102"/>efficere: nec intensiorem: nec remissiorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e1148">
      ¶ Item 
      ma<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lus actus voluntatis intendi non potest nisi per maiorem 
      <lb ed="#V" n="104"/>conatum qui sit causa illius intensionis. Sed in 
      volun<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tate nullus alius est conatus quam actus voluntatis: quia 
      cona<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ri actus est: et voluntas non habet alium actum quam velle. Cum 
      <lb ed="#V" n="107"/>ergo ipse actus voluntatis non posset esse causa sue 
      pro<lb ed="#V" n="108" break="no"/>prie intensionis: sequitur quod malus actus voluntatis non 
      <lb ed="#V" n="109"/>potest intendi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e1167">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Contra Dam. lib. i. cap. 3. dicit sic intellectualia 
      an<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gelos inquio quidem et animas et demones 
      <lb ed="#V" n="112"/>secundum electionem et eam que in bono est perfectionem et eam 
      <lb ed="#V" n="113"/>que est ex bono absessionem intensam et remissam: ergo 
      <lb ed="#V" n="114"/>electio anime intenditur et remittitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e1180">
      ¶ Item quando 
      <lb ed="#V" n="115"/>duarum rerum existentium in eadem specie vna est alia 
      <lb ed="#V" n="116"/>perfectior: vna et eadem numero potest intendi et remitti per 
      <lb ed="#V" n="117"/>suam causam. Sicut patet in duabus albedinibus quarum 
      <lb ed="#V" n="118"/>vna est alia persfectior. Sed malus actus voluntatis 
      respe<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ctu eiusdem obiecti est aliquando intensior in vno 
      homi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ne quam in alio: ergo vnus actus voluntatis in numero potest 
      <lb ed="#V" n="121"/>fieri intensior et remissior. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e1198">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Respondeo quod in eodem malo voluntatis actum 
      <lb ed="#V" n="123"/>secundum numerum potest esse intensio et 
      re<lb ed="#V" n="124" break="no"/>missio: quia quando vnum accidens in specie quantum est 
      <lb ed="#V" n="125"/>ex parte sua natum est participari secundum magis et minus: et causa 
      <lb ed="#V" n="126"/>sua non efficit ipsum in subiecto in suo summo: tunc vnum 
      <lb ed="#V" n="127"/>et idem numero potest participari a suo subiecto secundum magis 
      <lb ed="#V" n="128"/>et minus. Sed natura mali actus respectu eiusdem 
      obie<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cti talis est quod quantum est ex parte sua natus est 
      participa<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ri a subiecto secundum magis: et minus respectu enim eiusdem 
      <lb ed="#V" n="131"/>rei vnus malus actus voluntatis aliquando est intensior quam 
      <lb ed="#V" n="132"/>alius: siue in duobus hominibus: siue in vno homine 
      diuer<lb ed="#V" n="133" break="no"/>sis temporibus. Causa etiam eius que est voluntas non 
      sem<lb ed="#V" n="134" break="no"/>per producit in se ipsa illum actum in suo summo: tum quia 
      <lb ed="#V" n="135"/>non producit ipsum de necessitate: sed libere. Et quia non sic 
      <lb ed="#V" n="136"/>semper est disposita ad recipiendum illum in vno tempore: 
      <!--00301.xml-->
      <pb ed="#V" n="144-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>siacut in alio: ergo sequitur quod vnus et idem malus actus 
      <lb ed="#V" n="2"/>voluntatis secundum numerum potest haberi secundum magis et 
      mi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nus a suo subiecto: ex quo sequitur quod potest esse 
      inten<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sior et remissior. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e1248">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod in 
      aucto<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ritate illa hoc determinatio plus non 
      <lb ed="#V" n="7"/>est determinatio actus intelligendi: sed rei intellecte: et ita 
      <lb ed="#V" n="8"/>propotio plane habet veritatem: quia qui intelligit rem esse plus quam 
      <lb ed="#V" n="9"/>est: vel minus non intelligit eam. Et quod iste sit sensus 
      propo<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sitionis patet diligenter respicienti antecedentia auctoritatem 
      <lb ed="#V" n="11"/>allegatam in eadem quaestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e1266">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="12"/>malus actus voluntatis non sit res successiua: tamen eius 
      pro<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ductio successiua esse potest. Sicut non obstante quod 
      nigredo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>sit res non successiua: tamen successiue acquiri potest: 
      produ<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ctio enim nigredinis non est nigredo. Unde Auic. 2 libro 
      <lb ed="#V" n="16"/>suo physi. ca. 2. reprehendens dicentes quod motus est res 
      acqui<lb ed="#V" n="17" break="no"/>sita per motum: sic ait: abhorreo quod dicunt scilicet quod 
      nigrescere<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sit qualitas et augeri quantitas: et praecipue hoc quod nigrescere est 
      <lb ed="#V" n="19"/>nigredo que intenditur. Sicut tamen qualitas que potest 
      acqui<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ri successiue posset acquiri in instanti: si adesset virtus 
      suffi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ciens ex parte agentis: et nulla dispositio repugnans in 
      su<lb ed="#V" n="22" break="no"/>scipiente. Sicut secundum opinionem eorum qui dicunt substantia 
      <lb ed="#V" n="23"/>les formas elementorum non recipere magis et minus: in 
      instan<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ti introducitur forma ignis et caliditas consequens eum: quamuis 
      <lb ed="#V" n="25"/>alia caliditas materiam disponens acquisita fuerit successiue. Ita 
      <lb ed="#V" n="26"/>forte voluntas si nullam haberet dispositionem contrariam ad actum: 
      <lb ed="#V" n="27"/>vel aliquod retardatiuum posset actum suum producere in 
      <lb ed="#V" n="28"/>instanti ita intensum quod amplius per naturalem virtutem 
      volun<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tatis intendi non posset
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e1308">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="30"/>sic est intelligendum illud verbum: quod anima conuertat se ex 
      <lb ed="#V" n="31"/>toto conatum ad vnumquodlibet. Sed quia conuertit se totam: quia 
      <lb ed="#V" n="32"/>simplex est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e1318">
      ¶ Uel potest dici quod illa propositio intelligitur de 
      con<lb ed="#V" n="33" break="no"/>uersione qua se conuertit naturaliter ad aliquid: sicut est in 
      na<lb ed="#V" n="34" break="no"/>turali actu intelligendi et volendi: natura enim operatur secundum 
      <lb ed="#V" n="35"/>totum conatum sue virtutis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f101088-d1e1327">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="36"/>sicut voluntas ante omnem actum manens indifferens ad duos 
      <lb ed="#V" n="37"/>actus volendi contrarios: potest se determinare ad alterum 
      <lb ed="#V" n="38"/>eorum per se ipsam: et potest elicere vnum actum intensiorem 
      <lb ed="#V" n="39"/>quam alium. Sic dico quod manens in vno actu volendi per se 
      <lb ed="#V" n="40"/>ipsam absque aliqua dispositione superueniente potest illum actum 
      <lb ed="#V" n="41"/>facere fortiorem: vnde ad hoc nullus alius actus requiritur: 
      <lb ed="#V" n="42"/>tante enim virtutis est voluntatis libertas. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>