<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="151-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g106233"><!-- l3d39a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g106233-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e103">
               <lb ed="#V" n="63"/>Consequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="64"/>principali: et circa 
      <lb ed="#V" n="65"/>hoc queruntur. tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      homo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>obligetur per iuramentum dolosum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e117">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="67"/>vtrum per iuramentum coactum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum per 
      <lb ed="#V" n="68"/>iuramentum incautum siue indiscretum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g106233-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-g106233-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e132">
      Quaestio 
      <!--00311.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Rimo ostendo quod homo obligatur per 
      iura<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mentum dolosum. Isidorus. 2 
      <lb ed="#V" n="71"/>lib. de summo bono. capitulo. 3i. et recitat 
      magi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ster in littera: quacunque arte verborum quisque 
      <lb ed="#V" n="73"/>luret: deus tamen qui conscientie testis est: ita hoc accipit 
      <lb ed="#V" n="74"/>sicut ille cui iuratur intelligit: ergo qui iuramento promit 
      <lb ed="#V" n="75"/>tit aliquid licitum in corde tenens contrarium: quod est 
      <lb ed="#V" n="76"/>iurare dolose obligatur ad adimplendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e156">
      ¶ Item extra 
      <lb ed="#V" n="77"/>de iureiuran. et si christus. §. id est in glo. qualitercunque iuratur: 
      <lb ed="#V" n="78"/>si licitum est quod inuratur seruandum est iuramentum: 
      <lb ed="#V" n="79"/>ergo cum homo iurat aliquid licitum se facturum: siue in 
      <lb ed="#V" n="80"/>ret dolose: siue non obligatur:
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e167">
      ¶ Item. xxii. q. ii. In dolo 
      <lb ed="#V" n="81"/>iurat qui aliter facturus est quam promittit. glo. i: qui aliter 
      pro<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ponit facere: sed vt habetur extra de rescriptis. Sedes apo 
      <lb ed="#V" n="83"/>stolica. Fraus et dolus alicui patrocinari non debent: 
      er<lb ed="#V" n="84" break="no"/>go predicto modo iuranti non patrocinatur dolus eius 
      <lb ed="#V" n="85"/>quin maneat obligatus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e180">
      ¶ Item recipiens sacrum 
      ordi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nem: et si non intendat se obligare ad continentiam: tamen 
      <lb ed="#V" n="87"/>quia talibus precipitur continere est ad continentiam 
      ob<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ligatus: ergo similiter cum aliquis iurat aliquod licitum 
      <lb ed="#V" n="89"/>se facturum: quamuis non intendat facere: tamen quia facit 
      <lb ed="#V" n="90"/>illud quod precipitur implendum videtur quod sit ad 
      faci<lb ed="#V" n="91" break="no"/>endum obligatus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e197">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Contra Augu. contra mendacium inter principium 
      <lb ed="#V" n="93"/>et medium. Qui loquitur ore veritatem 
      ni<lb ed="#V" n="94" break="no"/>hil ei prodest si eam in corde non tenet: ergo a simili. 
      Qui<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ore iurat se aliquid licitum facturum non ligatur ad 
      faci<lb ed="#V" n="96" break="no"/>endum si ita in corde non tenet.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e210">
      ¶ Item ealiquis iurans 
      <lb ed="#V" n="97"/>alicui quod non stabit contra eum: nihilominus potest 
      sta<lb ed="#V" n="98" break="no"/>re contra eum pro se: vel pro ecclesia sua: vel pro communi 
      <lb ed="#V" n="99"/>tate sua extra de iureiuran. petitio. in glo. ergo multo 
      mi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nus videtur obligatus qui aliquid se facturum iurat: si 
      <lb ed="#V" n="101"/>contrarium intendat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e223">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Respondeo quod qui dolose surat pximo suo 
      ali<lb ed="#V" n="103" break="no"/>quid licitum se facturum vel non 
      <lb ed="#V" n="104"/>facturum in foro iudicii: obligatur ad faciendum: vt iura 
      <lb ed="#V" n="105"/>uit. Si contra ipsum possit probari quod iurauerit. In 
      foro<lb ed="#V" n="106" break="no"/>autem conscientie qui tantum deum respicit: qui 
      iudica<lb ed="#V" n="107" break="no"/>re habet non tantum de exterioribus: sed de interioribus 
      <lb ed="#V" n="108"/>non manet obligatus ad faciendum: vt dicunt aliqui. 
      De<lb ed="#V" n="109" break="no"/>us enim plus ponderat intentionem quam verba. 
      Mortali<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ter tamen peccat: quia periurat iurando se facturum quod 
      <lb ed="#V" n="111"/>facere non proponit: et cauere tenetur indennitati proximi: quem 
      <lb ed="#V" n="112"/>dolose iurando decipit. Aliis autem videtur quod non tantum 
      <lb ed="#V" n="113"/>mortaliter: peccat periurando: sed etiam non tantum in 
      <lb ed="#V" n="114"/>foro exteriori: sed etiam in foro conscientie obligatur ad 
      <lb ed="#V" n="115"/>adimplendum quod iurat taliter ne proximus sedatur qui 
      <lb ed="#V" n="116"/>iuramentum bona intentione recepit: quamuis enim 
      dolo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>se iurans se obligare non intendat explicite tamen 
      impli<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cite se obligare intendit inquantum intendit facere quod 
      <lb ed="#V" n="119"/>secundum rationem rectam tenetur obseruare: vt caueatur 
      de<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ceptioni et indemnitati proximi. 
      <lb ed="#V" n="121"/>Qui vult tenere primam opinionem potest 
      <lb ed="#V" n="122"/>dicere quod duo prima 
      argu<lb ed="#V" n="123" break="no"/>menta procedunt de obligatione quantum ad forum 
      exterio<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ris iudicii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e275">
      ¶ Ad tertium dicendum quod iuranti in dolo non 
      pa<lb ed="#V" n="125" break="no"/>trocinatur dolus: quia mortaliter peccat quod multo grauius 
      <lb ed="#V" n="126"/>est quam esse obligatum ad faciendum illud quod iurat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e282">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="127"/>quartum dicendum quod non valet: quia obligatio ad continentiam 
      <lb ed="#V" n="128"/>ex statuto ecclesie annexa est ordini sacro: sed obligatio ad 
      <lb ed="#V" n="129"/>faciendum quod iuratur: non est annexa iuramento per 
      <lb ed="#V" n="130"/>statutum ecclesie: nisi inquantum presumitur iurans in 
      obli<lb ed="#V" n="131" break="no"/>gationem consensisse: et ideo non est ei annexa: nisi quantum 
      <lb ed="#V" n="132"/>ad forum iudicii: quando non intendit facere illud quod se iurat facturum. 
      <lb ed="#V" n="133"/>Qui vult tenere aliam opinionem que aliquibus 
      magis<lb ed="#V" n="134" break="no"/>videtur consons rationi potest dicere ad principium in 
      op<lb ed="#V" n="135" break="no"/>positum quod plura requiruntur ad meritum quam ad hoc quod homo homin 
      obli<lb ed="#V" n="136" break="no"/>getur. Actus enim exteriores non sunt meritorii nisi per relationem et 
      <!--00312.xml-->
      <pb ed="#V" n="151-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>conformitatem ad interiores actus: sed actus exterior 
      be<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ne est obligatorius: quamuis in obligationem non 
      consen<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tiat explicite homo interius: et hoc propter causam 
      in<lb ed="#V" n="4" break="no"/>questione dictam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e321">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non 
      va<lb ed="#V" n="5" break="no"/>let. Illo enim generali sermone non includitur nec ipse: 
      <lb ed="#V" n="6"/>nec sua ecclesia: nec communitas sua: vt enim dicit glo. ibidem: 
      <lb ed="#V" n="7"/>et. C. de solutionibus. Inquisitio. generali sermone non 
      <lb ed="#V" n="8"/>continetur persona loquentis: vnde si postea stat 
      contra<lb ed="#V" n="9" break="no"/>eum in casibus predictis non facit contra suum 
      iuramen<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tum 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g106233-Dd1e338">
               <head xml:id="kzz7yh-g106233-Hd1e340">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e342">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="11"/>SEcundo queritur vtrum homo 
      obli<lb ed="#V" n="12" break="no"/>getur per iuramentum 
      coa<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ctum: et videtur quod sic: extra de iureiu. si vero 
      ali<lb ed="#V" n="14" break="no"/>quis dicit papa a pluribus predecessoribus 
      no<lb ed="#V" n="15" break="no"/>stris factum esse recolitur quod clerici qui coactum ministerium ecclsie 
      <lb ed="#V" n="16"/>abiurarunt de iuramento absolutionis beneficium meruerunt et 
      <lb ed="#V" n="17"/>ad coercendam iniquitatem eorum qui eccliasticos viros ad 
      praestan<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dum illud compellunt permisu sunt in eadem ecclesia ministrare: sed 
      <lb ed="#V" n="19"/>non requiretur absolutio: nisi praecessisset obligatio: ergo 
      obliga<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tio contrahitur per iuramentum coactum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e366">
      ¶ Item iuramentum 
      pro<lb ed="#V" n="21" break="no"/>mifforium: quod habet comites iudicium: et iustitiam: et veritatem est 
      <lb ed="#V" n="22"/>obligatorium: sed coactio non remouet a iuramento aliquem isto 
      <lb ed="#V" n="23"/>rum communitum: ergo iuramentum coactum est obligatorium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e375">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="24"/>obligatio est per interiorem voluntatis actum: sed voluntas 
      <lb ed="#V" n="25"/>quantum ad illum actum sufficienter cogi non potest: ergo nulla coactio 
      <lb ed="#V" n="26"/>impedit: quin per iuramentum permissorium voluntas se obliget. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e384">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Contra extra de his que vi metus ve causa funt. 
      Ab<lb ed="#V" n="28" break="no"/>bas que metu: et vi siunt de iure debent in 
      irri<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tum reuocari: ergo iuramentum coactum non est vere 
      obligato<lb ed="#V" n="30" break="no"/>rium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e396">
      ¶ Item. ff. de eo quod metus causa l. iii. ait praetor. quod metus 
      <lb ed="#V" n="31"/>causa gestum erit ratum non habeo: sed hoc non est nisi quia 
      me<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tus aliquo modo cogit: ergo coactum iuramentum non obligat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e403">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Respondeo quod hominem obligari per suramntum 
      coa<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ctum dupliciter potest intelligi: autm quantum 
      <lb ed="#V" n="35"/>ad forum conscientie: aut quantum ad forum exterioris iudicii. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e412">
                  <lb ed="#V" n="36"/>¶ Primo modo credo quod si intendebat se obligare quamuis 
      <lb ed="#V" n="37"/>coactus quod obligatus est: quia voluntas ad consentiendum 
      nul<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lam sufficienti coactione cogi potest. Si tamen compulsus est per 
      me<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tum qui cadere debet in constantem virum: iudex debet illud iu 
      <lb ed="#V" n="40"/>ramentum relaxare: vel partem aduersam ad relaxandum 
      <lb ed="#V" n="41"/>compellere ne ille qui eum compulit ex sua malitia commodum 
      re<lb ed="#V" n="42" break="no"/>portet: et huic concordat illud quod allegatum est in artiatro 
      pri<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mo. ad partem primam. Si autem quantum ad forum exterioris iu 
      <lb ed="#V" n="44"/>dicii distinguendum est: quia aut inducitur ad iurandum per 
      <lb ed="#V" n="45"/>leuem metum: aut per metum qui cadere potest in homine 
      constan<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tissimo. Primo modo obligatur ad implendum quod iurauit: si tamen 
      <lb ed="#V" n="47"/>licitum est. Unde de metum excusante dicitur. ff. de eo quod 
      me<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tus causascilicet metum. Metum non vani hominis. Sed qui et in 
      homi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ne constantissimo cadat. Ad hoc edictum pertinere dicimus. 
      <lb ed="#V" n="50"/>hoc etiam probatur per illud quod dicitur extra de his que vi metusue 
      <lb ed="#V" n="51"/>causa fiunt: ad audientiam. Secundo modo quantum ad aliquos 
      <lb ed="#V" n="52"/>casus obligatio nulla est ipso iure: vt in contractu matrimonii 
      <lb ed="#V" n="53"/>extra de sponsalibus. cum locum: vbi dicitur quod locum consensus non 
      <lb ed="#V" n="54"/>habet: vbi metus vel coactio intercedit. Et in traditione 
      <lb ed="#V" n="55"/>seu promissione rei ecclesiastice. extra de iureiuram c. 2. Et 
      <lb ed="#V" n="56"/>in pluribus aliis casibus quos enumerare non opetet ad 
      pre<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sens necocium. In aliquibus autem casibus non est irrita ipso 
      <lb ed="#V" n="58"/>iure: sed rescindi potest ipso iure per actionem: et per 
      exceptio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nem. ff. de eo quod metus causacilicet metum autem praesentem. § sed quod 
      pre<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tor. vbi dicitur quod in negociis perfectis et exceptionem interdum 
      <lb ed="#V" n="61"/>et actionem competere in imperfectis autem solum exceptionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e471">
                  <lb ed="#V" n="62"/>¶ Argumenta ad partem primam procedunt de 
      obliga<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tione in foro iudicii exterioris.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g106233-Dd1e479">
               <head xml:id="kzz7yh-g106233-Hd1e481">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e483">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="64"/>Ertio queritur vtrum homo obligetur per 
      <lb ed="#V" n="65"/>iuramentum incautum: et videtur quod sic 
      <lb ed="#V" n="66"/>Iosue. 9. habetur quod Iosue fecit pacem cum 
      Ga<lb ed="#V" n="67" break="no"/>baonitis: et inito sedere pollicitus est: vt non 
      occi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>derentur: principes quoque multitudinis iurauerunt eis: et tamen 
      <!--00312.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>illicitum fuit iuramentum cum deus eis precepisset vt 
      <lb ed="#V" n="70"/>hominibus terre illius non inirent fedus: vt habetur Exo. 23. 
      <lb ed="#V" n="71"/>Et tamen Iosue seruauit iuramentum et cum ergo de hoc 
      <lb ed="#V" n="72"/>non sit reprehensus: videtur quod iuramentum incautum 
      ob<lb ed="#V" n="73" break="no"/>liget
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e511">
      ¶ Item. 22 q. 4. Innocens. §. vlti quod illicitum iura 
      <lb ed="#V" n="74"/>mentum obseruari prohibetur: non est generaliter 
      intelli<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gendum: ergo est aliquod iuramentum illicitum 
      obseruan<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dum: sed omne iuramentum illicitum est incautum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e520">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="77"/>eodem . §. videtur sentire Gratianus quod iuramentum de 
      <lb ed="#V" n="78"/>non assumendo vestem religionis nulla auctoritate 
      prohi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>betur seruari: sed tale iuramentum incautum est: quia est 
      con<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tra diuinum consilium: ergo aliquod inuramentum 
      incau<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tum est obligatorium
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e533">
      ¶ Item. 83. distin. Florentinum. 
      Ur<lb ed="#V" n="82" break="no"/>detur velle Grego. quod si aliquis tactis sacrosanctis 
      euan<lb ed="#V" n="83" break="no"/>geliis iuret se non recepturum episcoatum: et postea eligatur 
      <lb ed="#V" n="84"/>repellendus est quod non videretur verum: nisi tale 
      iu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ramentum esset seruandum: sed tale iuramentum est 
      in<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cautum: cum statui perfectionis deroget: ergo aliquando 
      <lb ed="#V" n="87"/>iuramentum incautum est obligatorium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e550">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Contra 22 q. iii. et recitat magister in littera. Ine 
      ma<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lis promissis rescinde fidem in turpori 
      voto<lb ed="#V" n="90" break="no"/>muta decretum: quod incaute vouisti non facias: ergo a 
      <lb ed="#V" n="91"/>simili non est faciendum quod est incaute iuratum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e561">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="92"/>eadem quaestione. Si aliquod forte incautius nos iurasse 
      con<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tigerit: quod seruatum peiorem vergat in exitum: illud 
      sa<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lubriori mutandum consilio nouerimus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e570">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Respondeo quod iuramentum potest esse 
      incau<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tum: vel ratione modi iurandi: vel 
      <lb ed="#V" n="97"/>ratione eius quod iuratum est. Primo modo dupliciter 
      <lb ed="#V" n="98"/>scilicet vel quia non est factum ex deliberatione: et sic non ob 
      <lb ed="#V" n="99"/>ligat de necessitate: sed tantum de congruitate: etiam si licitum 
      <lb ed="#V" n="100"/>sit quod iuratur. Aut quia non sit cum debita reuerentia: et 
      <lb ed="#V" n="101"/>sic peccat homo iurando: et obligatur ad obseruandum quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>iurauit: si licitum est quod iurauit: iuramentum autem 
      in<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cautum ratione huius quod inuratum est: est omne illud quo 
      <lb ed="#V" n="104"/>iuratum est aliquid derogans charitati: et nullum tale 
      iu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ramentum obligat iurantem ad obseruandum: peccat 
      ta<lb ed="#V" n="106" break="no"/>men qui sic iurat: quia omnia diuina precepta: et consilia 
      ordinan<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tur ad charitatem: quia sicut dicit Apostolus I ad 
      Ti<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mo 1. Finis precepti est charitas. Nullum iuramentum 
      <lb ed="#V" n="109"/>est obligatorium: quod derogat alicui precepto: seu 
      consi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lio: quia etiam quodlibet peccatum mortale derogat alicui 
      <lb ed="#V" n="111"/>diuino precepto: quia est contra aliquod diuinum 
      prece<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ptum: et etiam per peccatum veniale inquantum est 
      que<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dam obliquatio a rectitudine diuinorum preceptorum: et 
      <lb ed="#V" n="114"/>dispositio ad mortale peccatum: ideo nullum iuramentum 
      <lb ed="#V" n="115"/>de faciendo aliquod peccatum mortale: vel veniale est 
      ob<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ligatorium: quia etiam diuina consilia sunt de bonis 
      ope<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ribus supererogationis: et perfectionis: ideo nullum 
      iura<lb ed="#V" n="118" break="no"/>mentum de non faciendo aliquod bonum opus super 
      ero<lb ed="#V" n="119" break="no"/>gationis: vel faciendo contrarium bonis operibus super 
      <lb ed="#V" n="120"/>erogationis obligat. Nec etiam iuramentum de non 
      fa<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ciendo ea que melius est facere quam non facere: vel de 
      faci<lb ed="#V" n="122" break="no"/>endo ea que melius est non facere quam facere: ideo iurans 
      <lb ed="#V" n="123"/>quod non retinebit aliquem in suo seruitio: quem alias 
      me<lb ed="#V" n="124" break="no"/>lius esset retinere quam non retinere: vel quod non loquatur 
      pro<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ximo cum quo alias melius esset loqui quam non loqui: vel 
      <lb ed="#V" n="126"/>quod non faciet sibi consolationem vel subuentionem 
      tem<lb ed="#V" n="127" break="no"/>poralem vel spiritualem: que alias melius esset facere quam 
      <lb ed="#V" n="128"/>non facere: vel quod non visitabit eum in domo sua 
      quem<lb ed="#V" n="129" break="no"/>alias melius esset in domo visitare quam non visitare: et sic de 
      <lb ed="#V" n="130"/>similibus non obligatur ad obseruandum quod iurauit: 
      <lb ed="#V" n="131"/>quia etiam status religionis et prelationis sunt status per 
      <lb ed="#V" n="132"/>fecti: ideo qui iurat se nunquam intraturum religionem: vel 
      <lb ed="#V" n="133"/>non recepturum prelationem: non obligatur ad 
      obseruan<lb ed="#V" n="134" break="no"/>dum quod iurauit: propter tantum reuerentiam diuini nominis 
      in<lb ed="#V" n="135" break="no"/>uocati: et ad punitionem temeritatis sic iurantium: et propter 
      reue<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tentiam illorum qui praesunt non debet homo propria auctoritate venire 
      <!--00313.xml-->
      <pb ed="#V" n="152-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>contra quodlibet iuramentum: sed pro aliquibus debet 
      re<lb ed="#V" n="2" break="no"/>currere ad suum superiorem qui ipsum a tali iuramento 
      de<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bet absoluere vel declarare ipsum non esse obligatum maxime 
      <lb ed="#V" n="4"/>quando potest oriri dubium obseruatum: vergat in 
      peio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>rem exitum quam non obseruatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e681">
      ¶ Contra tamen 
      quodli<lb ed="#V" n="6" break="no"/>bet iuramentum quod ratione rei iurate derogt charitat i vel 
      <lb ed="#V" n="7"/>tius perfectioni vel disponentibus ad eam: potest homo 
      <lb ed="#V" n="8"/>venire propria auctoritate in casu necessitatis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e690">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Ad primum in oppositum dicendum quod deus non 
      praece<lb ed="#V" n="10" break="no"/>perat filiis israel occidere illos qui 
      <lb ed="#V" n="11"/>habitabant in terra promissionis: nisi essent 
      incorrigibi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>les: quales non fuerunt Gabaonites. Unde non fuit contra 
      <lb ed="#V" n="13"/>diuinum praeceptum non occidere eos: maxime cum eos 
      subiu<lb ed="#V" n="14" break="no"/>gauerit Iosue seruituti que est mors ciuilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e706">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="15"/>dicendum quod ibi non debet teneri Gratianus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e712">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="16"/>dicendum quod quamuis tale iuramentum nulla auctoritate 
      pro<lb ed="#V" n="17" break="no"/>hibeatur seruari: non tamen precipitur seruari: et ideo non sequitur 
      <lb ed="#V" n="18"/>quod homo obligetur per tale iuramentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106233-d1e721">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="19"/>dicendum quod ille qui iurat se nunquam recepturum episaoatum non 
      re<lb ed="#V" n="20" break="no"/>pellitur ab episctoatu: quia tale iuramentu obliget: sed quia sic 
      so<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lemniter iurando cum illicitum fuerit iuramentum grauiter 
      <lb ed="#V" n="22"/>peccauit: et propter huius peccatum repellitur. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>