<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="54-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f38947"><!-- l2d14a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f38947-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e103">
      ¶ Circa primum que 
      <lb ed="#V" n="44"/>runtur sex.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e108">
      ¶ Primo vtrum caelum crystallinum sit nature 
      <lb ed="#V" n="45"/>aquee
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum moueatur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e115">
      ¶ Tertio vtrum 
      fir<lb ed="#V" n="46" break="no"/>mamentum sit nature ignee
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e121">
      ¶ Quarto vtrum habeat 
      sphe<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ricam figuram.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e126">
      ¶ Quinto vtrum habeat dextram et si 
      <lb ed="#V" n="48"/>nistram
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e131">
      ¶ Sexto vtrum moueatur ab intelligentia 
      crea<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ta aut per suam naturalem formam. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f38947-Dd1e136">
               <head xml:id="kzz7yh-f38947-Hd1e138">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e140">
                  <lb ed="#V" n="50"/>¶ Sneion. 
      <lb ed="#V" n="51"/>PRimo ostendo quod celum chrystatr 
      <lb ed="#V" n="52"/>linum dictu sit 
      na<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ture aque. Quia in scriptura inter caelum 
      empu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>reum et firmamentum nullum corpus dicitur esse 
      <lb ed="#V" n="55"/>nisi aque que super celos sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e156">
      ¶ Item Augustinus 27. quaestione. ad 
      <lb ed="#V" n="56"/>Orosium. Quomodo quale sed sint aque ille quas 
      scriptu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ra docet super celos esse easdem ibi minime dubitemus: 
      si<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cut enim nubes iste que vtique aque sunt feruntur super ae 
      <lb ed="#V" n="59"/>ra quod est tertium elementum: ita fieri posse arbitror vt aque 
      <lb ed="#V" n="60"/>tenues atque subtiles ferantur supra caelum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e169">
      ¶ Item secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="61"/>8. phy. homn est minor mundus. Sed in homine membrum 
      <lb ed="#V" n="62"/>frigidum et humidum hoc est cerebrum est in superiori parte. ergo 
      <lb ed="#V" n="63"/>a simili in maiori mundo elementum frigidum et humidum quod 
      <lb ed="#V" n="64"/>est aqua est in superiori parte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e180">
      <!--00122.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="65"/>Contra Aug. 3. confes. quasi inter principium et medium 
      <lb ed="#V" n="66"/>sunt alie aque super hocfirmamentum 
      cre<lb ed="#V" n="67" break="no"/>do immortales et a terrena corruptione secrete. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="68"/>natura aque sit corruptibilis. Uidetur quod illud caelum quod 
      <lb ed="#V" n="69"/>dicitur crystallinum vel aqueum non vere sit nature aquee. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e199">
                  <lb ed="#V" n="70"/>¶ Item secundum philosophum id est celi et mundi. vbi est motus totius ignis 
      <lb ed="#V" n="71"/>illic scintille: et vbi est motus glebe vnius: ibi est motus 
      to<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tius terre. Sed aqua naturaliter quiescit inferius: ergo si caelum 
      <lb ed="#V" n="73"/>quod dicitur crystallinum esset nature aquee violenter 
      quie<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sceret superius: et violenter circulariter moueretur. Sed 
      <lb ed="#V" n="75"/>nullum violentum est perpetuum. Unde secundum philosophum. 2. celi et mundi. 
      <lb ed="#V" n="76"/>motus violentus non est sempiternus: ergo cum illud caelum 
      <lb ed="#V" n="77"/>erit perpetuo super firmamentum non est nature aquee vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e219">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Ad istam quaestionem dixerunt aliqui quod ille aque 
      <lb ed="#V" n="79"/>que sunt super celos: non 
      <lb ed="#V" n="80"/>sunt aque corporales sed spirituales: ita quod per illas aquas 
      <lb ed="#V" n="81"/>intelligunt ipsam naturam angelorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e230">
      ¶ Sed haec opinio falsa 
      <lb ed="#V" n="82"/>est: vnde quia Aug. huius opinionis fuisse videbatur. 13 libro 
      <lb ed="#V" n="83"/>confes. eam retractat 2 libro retractationum. cap. 6. Dicens sic. quod 
      <lb ed="#V" n="84"/>dixi firmamentum factum inter spirituales aquas superiores 
      <lb ed="#V" n="85"/>et corporales inferiores: non satis considerate dictum est: res 
      <lb ed="#V" n="86"/>autem in abdito est valde.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e243">
      ¶ Alii dixerunt illas esse aquas 
      <lb ed="#V" n="87"/>corporales et eiusdem nature cum istis aquis inferioribus. Sed 
      <lb ed="#V" n="88"/>per firmamentum de quo ibi loquitur scriptura 
      intellige<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bant aerem medium inter aquas istas inferiores: et aquas 
      su<lb ed="#V" n="90" break="no"/>spensas in nebulis in loco nubium: dicentes aerem in scriptu 
      <lb ed="#V" n="91"/>ra caelum vocari cum dicitur: volucres celi: et istum aerem etiam 
      <lb ed="#V" n="92"/>dicebant esse firmamentum: quia interuallum eius diuidit 
      in<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ter quosdam vapores aquarum et istas aquas que 
      corpulen<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tius in terris fluitant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e263">
      ¶ Hanc opinionem refert Aug. 2. lir. 
      <lb ed="#V" n="95"/>super Gen. non multum post principium. et dicit de hac 
      opi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nione: postea sic habeat diligentiam considerationemque laude 
      <lb ed="#V" n="97"/>dignissimam iudico: quod enim dixit neque contra fidem est: et in 
      <lb ed="#V" n="98"/>promptu proposito documento credi potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e274">
      ¶ Sed illa 
      opi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nio stare non potest: quia scriptura dicit illas aquas esse 
      sup<lb ed="#V" n="100" break="no"/>firmamentum quod secundo die factum est: et in quo quarta die 
      <lb ed="#V" n="101"/>luminaria facta sunt: hoc autem aer tertio die factus est: nec in ipso 
      <lb ed="#V" n="102"/>stelle posite sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e286">
      ¶ Alii dicunt quod sunt aque corporales 
      <lb ed="#V" n="103"/>eiusdem nature cum istas: et sunt super firmamentum: quod 
      secun<lb ed="#V" n="104" break="no"/>do die factum est. Cuius opinionis fuisse videtur Aug. 
      <lb ed="#V" n="105"/>vt patet 2 super Gen. quasi inter principium et medium: qui 
      <lb ed="#V" n="106"/>videtur velle quod sint ibi quasi vaporaliter suspense: ad 
      mo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>dum quo videmus eas super istum aerem inferiorem in loco 
      <lb ed="#V" n="108"/>nubium: nec tendunt ad inferiora: sicut nec iste quamdiu 
      va<lb ed="#V" n="109" break="no"/>poraliter suspense sunt. Hug. etiam id est lib.o de sacra. par id est c. 20. 
      <lb ed="#V" n="110"/>dicit quod partim supra firmamentum partim infra earundem 
      <lb ed="#V" n="111"/>aquarum natura consistit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e308">
      ¶ Aliis autem videtur quod illud 
      ce<lb ed="#V" n="112" break="no"/>lum non sit nature aquee eiusdem speciei cum istis aquis: quia 
      <lb ed="#V" n="113"/>dicunt ipsi: hoc est ordo corporum mundi: vt corpora 
      nobi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>liora situm habeant altiorem. Unde dicunt illud 
      caelum<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nobilius esse quam firmamentum: et tamen ipsum vocari 
      no<lb ed="#V" n="116" break="no"/>mine aquarum: propter aliquas eius proprietates aliquibus 
      <lb ed="#V" n="117"/>proprietatibus aque consimiles: aqua enim est nature 
      perspi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cue frigide et humide formaliter et effectiue: etiam illud 
      ce<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lum est perspicuum formaliter: frigidum autem et humidum 
      <lb ed="#V" n="120"/>effectiue: quamuis non formaliter. Unde virtus eius in istis 
      <lb ed="#V" n="121"/>inferioribus contemperat caliditatem et ficcitatem quam ad hoc 
      in<lb ed="#V" n="122" break="no"/>feriora influunt aliqua superiora corpora: et sphera ignis. 
      <lb ed="#V" n="123"/>Qui vult tenere hanc vltimam opinionem: 
      po<lb ed="#V" n="124" break="no"/>test dicem ad argumentum 
      pri<lb ed="#V" n="125" break="no"/>mum in oppositum quod illud caelum inter empyreum et 
      fir<lb ed="#V" n="126" break="no"/>mamentum in scriptura nominatur nomine aquarum. 
      <lb ed="#V" n="127"/>pter conformitatem in proprietatibus predictis
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e345">
      ¶ Ad se. 
      <lb ed="#V" n="128"/>cundum dicendum: quod Augu. non dixit hoc asserendo quod ita sit 
      <lb ed="#V" n="129"/>sed quod ita potuit ese: nec ibi determinat quales sint ille aqua 
      <lb ed="#V" n="130"/>sed magis sub dubio relinquere videtur: quomodo ibi sint 
      <lb ed="#V" n="131"/>et quales sint.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e356">
      ¶ Ad tertium dicendum. quod non persona est 
      <lb ed="#V" n="132"/>simile deordinatione partium in maiori mundo et minoti 
      <!--00123.xml-->
      <pb ed="#V" n="55-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>quia sn malori ordinantur secundum maiorem et minorem 
      nobi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>litatem: quia ex hac ordinatione sit quedam influentiarum 
      <lb ed="#V" n="3"/>contemperantia homini vtilior et conuenientior. Si autem 
      <lb ed="#V" n="4"/>in minori mundo membrum nobilissimum quod est 
      cor<lb ed="#V" n="5" break="no"/>poneretur in parte superiori non esset conueniens 
      ordina<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tio per comparationem ad actiones anime: cuius sunt 
      instru<lb ed="#V" n="7" break="no"/>menta. Quia tamen in ratione pro predicta opinione 
      sup<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ponitur scilicet quod hoc est ordo corporum mundi: vt corpora nobilio 
      <lb ed="#V" n="9"/>ras situm habeant altiorem dubium est: quamuis enim corpus quintum 
      <lb ed="#V" n="10"/>nobilius sit elementis et altius: et inter elementa illud quod 
      <lb ed="#V" n="11"/>est nobilius sit altius: et inter spheras corporis quinti 
      no<lb ed="#V" n="12" break="no"/>bilissima sit altissima que est caelum empyreum: tamen 
      sphe<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ra solis que est media inter spheras planetarum nobilior 
      <lb ed="#V" n="14"/>est vt multis videtur quam sphera cuiuscumque alterius 
      plane<lb ed="#V" n="15" break="no"/>te: cum sol inter omnes planetas nobilissimus videatur. 
      <lb ed="#V" n="16"/>Qui vult tenere opinionem tertiam potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="17"/>argumenta ad aliam partem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e404">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Ad primum quod forte Augustinus ibi: per illas 
      <lb ed="#V" n="19"/>aquas immortales intellexit 
      an<lb ed="#V" n="20" break="no"/>gelos: et quod hoc retractauit: vt dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e413">
      ¶ Ad secundum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="21"/>quod elementum non mouetur naturaliter ad suum locum: nisi quia 
      <lb ed="#V" n="22"/>ibi est influentia corporum celestium in tali proportione quam 
      re<lb ed="#V" n="23" break="no"/>quirit natura illius elementi ad suam salutem: dicendum ergo 
      <lb ed="#V" n="24"/>quod sicut hoc inferius in loco aque est influentia corporum 
      ce<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lestium in tali proportione in qua est saluatiua nature aquee: 
      <lb ed="#V" n="26"/>ita est in loco aquarum que super celos sunt: et ad hoc magis: 
      <lb ed="#V" n="27"/>vnde et ille aque puriores sunt quam iste quamuis eiusdem speciei: et 
      <lb ed="#V" n="28"/>ibi naturaliter sunt et conseruantur: sicut iste inferius. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f38947-Dd1e434">
               <head xml:id="kzz7yh-f38947-Hd1e436">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e438">
      Quaesio II. 
      <lb ed="#V" n="29"/>SEcundo quaeritur vtrum celum crystallinum 
      <lb ed="#V" n="30"/>moueatur. Et videtur quod non. quia celum 
      <lb ed="#V" n="31"/>empyreum non est stellatum: ideo non mouetur: sed celu 
      cry<lb ed="#V" n="32" break="no"/>stallinum non est stellatum: ergo non mouetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e449">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="33"/>primus motus debet esse mensura aliorum motuum secundum artem 
      philosophi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>x. meta. Sed impossibile est motum corporis non stellati non 
      ma<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nifesti sensui esse mensuram aliorum motuum: quia oportet mensuram esse 
      <lb ed="#V" n="36"/>creatam: ergo caelum crystallinum cum non sit nostro sensui 
      ma<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nifestum: nec sit stellatum non mouetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e462">
      ¶ Item omnis motus est 
      <lb ed="#V" n="38"/>xropter acquisitionem perfectionis vel exclusionem 
      imperfe<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ctionis in ipso mobili vel in aliquo alio. Sed caelum 
      cri<lb ed="#V" n="40" break="no"/>stallinum per motum non acquireret in se aliquam perfectionem 
      <lb ed="#V" n="41"/>nec a se excluderet aliquam imperfectionem. Sua enim 
      perfe<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ctio incorruptibiliter est in eo: et habet omnem perfectionem quam potest 
      <lb ed="#V" n="43"/>habere per naturam: nec est per suum motum acquireretur in alio: 
      <lb ed="#V" n="44"/>aliqua perfectio vel excluderetur imperfectio: quia cum sit 
      vni<lb ed="#V" n="45" break="no"/>forme non aliter influeret motum quam non motum: quia a qualibet 
      <lb ed="#V" n="46"/>tius parte est influentia similis: ergo non mouetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e484">
                  <lb ed="#V" n="47"/>Contra Auic. 9. meta. cap. 3. supra spheram stellatam 
      <lb ed="#V" n="48"/>dicit esse spheram aliam quam vocat corpus vltimum 
      <lb ed="#V" n="49"/>et dicit illud moueri. Sed illa sphera que immediate est 
      su<lb ed="#V" n="50" break="no"/>pra stellatam est illud quod vocamus caelum crystallinum. ergo 
      <lb ed="#V" n="51"/>mouetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e498">
      ¶ Item est medius inter firmamentum et caelum 
      <lb ed="#V" n="52"/>empyreum: ergo debet participare aliquam vtriusque proprietatem. 
      <lb ed="#V" n="53"/>Sed caelum empyreu non est stellatum nec mouetur: 
      firmamen<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tum est stellatum et mouetur. ergo cum caelum crystallinum non sit 
      <lb ed="#V" n="55"/>stellatum conueniens est quod moueatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e509">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Respondeo quod celum crystallinum mouetur: quod 
      proba<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tur auctoritate et ratione. Auctoritate sic. Auic. 
      <lb ed="#V" n="58"/>9. meta. cap. 2. Dicit quod primum ex separatis propriis est illud 
      <lb ed="#V" n="59"/>quod mouet ipsam prima: que secundum eum qui peritus est in scientiis 
      <lb ed="#V" n="60"/>quam docet Ptholemeus: est sphera preter spheram 
      stella<lb ed="#V" n="61" break="no"/>rum fixarum circundans eam non stellata. Illam autem spheram vocamus 
      <lb ed="#V" n="62"/>celum crystallinum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e527">
      ¶ Ad hoc etiam est ratio impossibile est eandem 
      sphe<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ram motu proprio simul moueri ad oppositas partes positionis. 
      <lb ed="#V" n="64"/>Sed sphera stellarum fixarum proprio motu: mouetur ab 
      occiden<lb ed="#V" n="65" break="no"/>te in oriens in centum annis per gradum vnum: et tamen videmus 
      <lb ed="#V" n="66"/>eam moueri ab oriente in oecidens diurno motu: ergo oportet quod 
      <lb ed="#V" n="67"/>haec motus sit in ea per motum alterius sphere circundantis eam 
      <lb ed="#V" n="68"/>et eam motu suo reuoluentis. Sed illa sphera non est caelum em¬ 
      <!--00123.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>pyreum: quia non mouetur. Cum ergo supra spheram stellarum 
      <lb ed="#V" n="70"/>fixarum non sint nisi duo celi scilicet crystallinum et empyreum. Conce 
      <lb ed="#V" n="71"/>dendum est quod sphera reuoluens per motum suum spheram 
      stel<lb ed="#V" n="72" break="no"/>larum fixarum ab oriente in occidens est celum crystallinum. 
      moue<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tur ergo et ab oriente in occidens. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e558">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis celum 
      <lb ed="#V" n="75"/>empyreum non sit stellatum nec 
      mo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ueatur: tamen ipsum non esse stellatum non est ratio quare non 
      mo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>uetur. Sed huius ratio posita est supra dist. 2. q. primo tertii. arti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e569">
                  <lb ed="#V" n="78"/>¶ Ad 2m cum dicitur: quod primus motus debet esse mesura aliorum 
      mo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tuum etc. Dico quod hoc debet intelligi de primo motu materifeste 
      no<lb ed="#V" n="80" break="no"/>bis noto existente in tali mobili: sicut in subiecto in quo sunt 
      <lb ed="#V" n="81"/>signa ad que anima respiciens potest in apprehensiones certas 
      di<lb ed="#V" n="82" break="no"/>stinctiones facere in illo motu: et per ipsum mensurare 
      du<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rationes aliorum motuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e585">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod per hoc quod celum 
      <lb ed="#V" n="84"/>crystallinum motu suo reuoluit spheram stellatam et spheras 
      <lb ed="#V" n="85"/>vii. planetarum ab oriente in occidens: acquiritur per motum suum 
      <lb ed="#V" n="86"/>in corporibus inferioribus aliqua perfectio: et excluditur 
      ali<lb ed="#V" n="87" break="no"/>qua imperfectio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e597">
      ¶ Preterea res vniformis aliquid potest 
      in<lb ed="#V" n="88" break="no"/>fluere per motum quod non influeret sine motu: quod patet per 
      col<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lisionem fortem duorum lapidum qui supra corpora 
      homogenea<lb ed="#V" n="90" break="no"/>generatur ignis quandoque: qui tamen ex eorum coniunctione sine 
      mo<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tu non generaretur.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f38947-Dd1e609">
               <head xml:id="kzz7yh-f38947-Hd1e611">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e613">
      ¶ Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Tertio queritur vtrum 
      firma<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mentum sit nature 
      <lb ed="#V" n="94"/>ignee: et videtur quod sic. Dam. libro 2. ca. 8. nisi 
      superiace<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ret aqua inflammatum iam vtique esset a calore firma 
      <lb ed="#V" n="96"/>mentum: ergo non est nature incorruptibilis. Sed aut est nature 
      in<lb ed="#V" n="97" break="no"/>corruptilis autem ignee: ergo est ignee nature vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e629">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="98"/>Aug. 3. de libe. arbicurio inter principium et medium. In 
      corruptibi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>libus lux tenet primum locum: per lucem intelligens ignem. Sed 
      <lb ed="#V" n="100"/>inter corpora nobis sensibilia firmamentum tenet primum 
      lo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cum: ergo est sphera ignis vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e640">
      ¶ Item Aug. 2. super Gen. 
      <lb ed="#V" n="102"/>non multum post principium: super aerem purus ignis esse dicitur 
      ce<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e647">
      ¶ Item Damas. libro 3. ca. i5. quorum natura eadem. Horum 
      <lb ed="#V" n="104"/>actio est eadem: et infra in eodem cap. vult quod natura cognoscitur 
      <lb ed="#V" n="105"/>per suam naturalem actionem. Sed ignis et firmamentum 
      conue<lb ed="#V" n="106" break="no"/>niunt in naturali actione que est calefacere et siccare: ergo 
      vi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>detur quod firmamentum sit nature ignee. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e659">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Contra philosophus primo celi et mundi. loquens de 
      firmamen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>to dicit: quod corpori rotundo non est contrarium omnio. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Sed igni contrariatur aqua: ergo non est nature ignee.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e668">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="111"/>philosophus eodem libro dicit: quod firmamentum non cadit sub 
      corruptio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ne. Sed quodlibet elementum est corruptibile secundum partem: ergo 
      <lb ed="#V" n="113"/>firmamentum non est alicuius elementaris nature. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e677">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad istam quaestionem dixerunt aliqui: quod celum 
      <lb ed="#V" n="115"/>est ignee nature. Est enim 
      <lb ed="#V" n="116"/>ignis in sua sphera: vt ipsi dicunt: non ponentes aliquam quantam 
      <lb ed="#V" n="117"/>naturam corpoream simplicem preter elementa. Cuius 
      opinio<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nis videtur fuisse Marcianus in haec quod dicit quod mundus 
      con<lb ed="#V" n="119" break="no"/>stat ex quatuor elementis in modum sphere globatus non 
      <lb ed="#V" n="120"/>faciendo mnetionem de aliquo corpore quinto. Huius 
      opi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nionis videtur fuisse Plato in thymeo. Augustinus etiam dicit 
      <lb ed="#V" n="122"/>vnum verbum. x. de trini. cap. 7. in quo videtur abiicere 
      opi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nionem illorum qui ponunt nescio quod corpus quintum super ista 
      <lb ed="#V" n="124"/>notissima quatuor elementa. Sed haec opinio est contra philosophum 
      <lb ed="#V" n="125"/>et suum Commen. et contra Auic. et Algazelem: et quod maius est 
      con<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tra rationem. Per naturam enim motus et influentie et 
      mix<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tionis elementorum et saluationis eorum probari potest de 
      ne<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cessitate quod celum non est alicuius elementaris nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e712">
      ¶ Per 
      <lb ed="#V" n="129"/>naturam motus sic arguitur: vnaqueque quatuor naturarum 
      <lb ed="#V" n="130"/>elementarium habet naturalem motum sibi proprium et 
      indire<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ctum: et non est possibile vt vnum corpus habeat duos 
      mo<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tus naturales. Cum ergo firmamentum naturalem aptitudinem 
      <lb ed="#V" n="133"/>habeat ad circularem motum: sequitur quod non est de 
      natu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ra alicuius elementi: et hoc ratio sumitur a philosopho id est celi et 
      mun<lb ed="#V" n="135" break="no"/>di. et ab Auicen. lib. suo de celo et mundo. cap. 2.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e730">
      ¶ Per 
      na<lb ed="#V" n="136" break="no"/>turam aliquorum corporum celestium arguitur sic. experien 
      <!--00124.xml-->
      <pb ed="#V" n="55-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tia docet quod saturnus infrigidat: lumna humectat: Ignis 
      <lb ed="#V" n="2"/>autem calefacit et deficcat: ergo saturnus et luna non sunt 
      <lb ed="#V" n="3"/>ignee nature: ergo nec firmamentum in quo luminaria 
      pre<lb ed="#V" n="4" break="no"/>dicta sunt posita. Sol autem calefacit et deficcat: terra autem 
      <lb ed="#V" n="5"/>infrigidat et aqua et aer humectant: ergo non est nature 
      <lb ed="#V" n="6"/>terree nec aquee nec aeree. ergo nec firmamentum: 
      quan<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tum ad spheras planetarum est alicuius elementaris 
      na<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ture: ergo a simili nec sphera in qua sunt stelle fixe.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e759">
      ¶ Ex 
      <lb ed="#V" n="9"/>parte mixtionis elementorum arguitur sic. Elementa inter 
      <lb ed="#V" n="10"/>se habent contrarias qualitates. Contraria autem numquam 
      con<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ueniunt adinuicem ad aliquid vnum constituendum. Sed 
      <lb ed="#V" n="12"/>a se diffugiunt naturaliter nisi per aliud: sublimatum 
      su<lb ed="#V" n="13" break="no"/>per contrarietatem concilientur: ergo propter naturalem 
      mix<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tionem oportuit ponere corpus sublimatum: super 
      contra<lb ed="#V" n="15" break="no"/>rietatem: quo conciliarentur elementa: ergo est corpus 
      quin<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tum vltra quatuor elementa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e780">
      ¶ Ex parte saluationis 
      ele<lb ed="#V" n="17" break="no"/>mentorum arguitur sic. vnum elementum non est saluatiuu 
      al<lb ed="#V" n="18" break="no"/>terius per se: sed magis corruptiuum: et tamen vnum 
      elemen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tum remnuit separari ab alio: vt patet in clepsydria: in qua cum 
      <lb ed="#V" n="20"/>obturatur foramen superius ne aer intrare possit aqua non 
      <lb ed="#V" n="21"/>descendit per foramina inferiora: ergo haec est propter 
      rece<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ptionem influentie alicuius corporis non elementaris: quam 
      <lb ed="#V" n="23"/>non posset recipere ab aliis elementis separata: eo quod 
      influen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tie corporales per vacuu non transmittuntur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e800">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ibi Dam. 
      <lb ed="#V" n="26"/>vel firmamentum vocat aerem vel 
      <lb ed="#V" n="27"/>loquitur secundum opinionem illorum qui dicebant non esse 
      ali<lb ed="#V" n="28" break="no"/>quod corpus quintum vltra quatuor elementa: et ita 
      fir<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mamentum esse alicuius corruptibilis nature: eodem enim 
      <lb ed="#V" n="30"/>lib. ca. 9. narrat plures opiniones et nullam videtur 
      asse<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rere dicens: quod aliqui dicunt vt Basilius firmamentum 
      <lb ed="#V" n="32"/>esse subtilis nature velut fumum: alii aquose nature: alii ex 
      <lb ed="#V" n="33"/>quatuor elementis ipsum esse compositum. Alii dicunt ipsum 
      <lb ed="#V" n="34"/>esse corpus quintum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e824">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illud verbum 
      <lb ed="#V" n="35"/>Aug. sic intelligendum est vt lux accipiatur per ignem in 
      <lb ed="#V" n="36"/>sphera sua et quod teneat primum locum non simpliciter: sed 
      <lb ed="#V" n="37"/>inter corpora elementaria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e833">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod Augustinus 
      <lb ed="#V" n="38"/>super Gen. dixit illud verbum opinionem Platonicorum 
      <lb ed="#V" n="39"/>recitando vel inuestigando locutus est non asserendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e840">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="40"/>quartum cum dicitur: quod quorum natura est eadem horum 
      <lb ed="#V" n="41"/>actio eadem etc. Dico quod verum est et econuerso loquendo de 
      <lb ed="#V" n="42"/>operatione vniuoca: quamuis autem ignis et sol calefaciant: 
      ca<lb ed="#V" n="43" break="no"/>lefactio tamen generatur ab igne generatione vniuoca: quia 
      <lb ed="#V" n="44"/>ignis est calidus formaliter: a sole autem et motu gnantur calor 
      <lb ed="#V" n="45"/>generatione equoca: quia non sunt calidi formaliter. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f38947-Dd1e858">
               <head xml:id="kzz7yh-f38947-Hd1e860">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e862">
      Quaesio IIII. 
      <lb ed="#V" n="46"/>Uarto queritur vtrum firmamentum 
      <lb ed="#V" n="47"/>habeat sphericam figuram. Et 
      vi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>detur quod non psamum. Extendens caelum sicut 
      pellem<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ergo habet figuram tentorii et non sphere: vt 
      vi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>detur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e875">
      ¶ Item quelibet pars sphere equaliter distat a 
      cem<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tro. Sed quelibet pars firmamenti non equaliter distat a 
      <lb ed="#V" n="52"/>terra que dicitur eius quasi centrum: quia in estate sol est 
      <lb ed="#V" n="53"/>a terra remotior quam in hyeme. ergo videtur quod firmamen 
      <lb ed="#V" n="54"/>tum non habeat figuram sphericam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e886">
      ¶ Item figura 
      quadra<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ta magis attestatur firmitati quam spherica: ergo magen 
      firma<lb ed="#V" n="56" break="no"/>mentum decet esse figure quadrate quam spherice.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e893">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="57"/>si ponatur quod celum sit oualis figure: ex hoc non sequitur 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod per suum motum ponatur aliquid vacuum nec duo 
      corpo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ra simul esse: ergo ita potest poni oualis figure sicut spherice. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e903">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Contra philosophus. 2. celi et mundi. Mundus totus est rotum 
      <lb ed="#V" n="61"/>dus circularis et decenter factus decore quod 
      <lb ed="#V" n="62"/>est summus decorum. Et in multis aliis locis caelum esse 
      <lb ed="#V" n="63"/>rotundum testatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e914">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Respondeo quod firmamentum est spherice: et etiam 
      <lb ed="#V" n="65"/>stelle. Unde dicit philosophus. 2. celi et mundi. 
      <lb ed="#V" n="66"/>quod stelle sunt rotunde orbiculate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e923">
      ¶ Quod autem caelum sit 
      <lb ed="#V" n="67"/>spherice figure. per rationem patet sic: quia infra firmamentum 
      <lb ed="#V" n="68"/>omnia corpora generabilia et corruptibilia continentur. et 
      <!--00124.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ideo conueniens fuit ipsum creari in figura capacissima. 
      <lb ed="#V" n="70"/>hoc autem est figura spherica.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e939">
      ¶ Preterea cum firmamentum 
      <lb ed="#V" n="71"/>circulariter moueatur: et figura spherica ad circularem 
      mo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tum sit aptior quam alia conueniens fuit celo dare figuram 
      sphe<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ricam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e948">
      ¶ Preterea cum caelum sit corpus perfectum et inter 
      fi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>guras perfectior fuit spherica: conuenientius fuit celum 
      sphe<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ricam habere siguram quam aliam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e955">
      ¶ Preterea cum simplex sit 
      <lb ed="#V" n="76"/>ante compositum et spherica figura sit aliis figuris 
      simpli<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cior: quia vna superficie continetur: debuit assignari 
      corpori<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bus primis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e965">
      ¶ Preterea si firmamentum esset alterius 
      fi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gure quam rotunde: vt sorte quadrilatere vel trilatere vel 
      oua<lb ed="#V" n="80" break="no"/>lis sequeretur quod per suum circularem motum aliquando 
      relin<lb ed="#V" n="81" break="no"/>queretur vacuum inter ipsum et celum crystallinum: et quod 
      ali<lb ed="#V" n="82" break="no"/>qua pars eius: aliquando simul esset cum aliqua parte 
      celi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>crystallini: que secundum naturam impossibilia sunt. Et predicte 
      <lb ed="#V" n="84"/>rationes extrahi possunt ex sententia phlosophi. 2. celi et mundi. 
      <lb ed="#V" n="85"/>Et Auicen. lib. suo de celo et mundo. ca. 8. vbi probat quod 
      <lb ed="#V" n="86"/>figura celi est spherica. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e985">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod scriptura 
      ibi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>loquitur de figura celi quanctum ad 
      sen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>suum nostrorum apparentiam vel quantum ad nostrum 
      hemispe<lb ed="#V" n="90" break="no"/>rium tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e996">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis firmamentum 
      equa<lb ed="#V" n="91" break="no"/>liter distet a centro mundi: tamen deferens solis non habet 
      <lb ed="#V" n="92"/>centrum suum: cum centro mundi: et ideo quandoque remotior 
      <lb ed="#V" n="93"/>est a terra vt in estate: quando est in auge: quandoque 
      propin<lb ed="#V" n="94" break="no"/>quior vt in hyeme cum est in oppositione augis. Unde 
      sol<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tunc maxime elongatur a terra: cum maxime 
      appropin<lb ed="#V" n="96" break="no"/>quat ad 3enith capitis nostri: est tamen deferens solis 
      sphe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rice figure: quia sicut omnes linee directe a centro mundi ad 
      quam<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cumque partem concauitatis firmamenti sunt equales inter se: sic 
      <lb ed="#V" n="99"/>omnes linee a centro deferentis solis ad quancumque partem 
      concaui<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tatis illius essent equales inter se: et sic dico de lineis 
      dire<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ctis a centro ad quancumque partem conuexitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1022">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="102"/>dicendum: quod quamuis figura quadrata sit magis apta firmitati 
      si<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tus: non tamen firmitati nature: nec ita conueniens est motui 
      cir<lb ed="#V" n="104" break="no"/>culari sicut spherica.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1031">
      ¶ Ad quartum dicendum quod illud 
      argu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>mentum deficit in haec quod supponit quod firmamentum semper 
      <lb ed="#V" n="106"/>moueatur super eosdem polos: hoc enim falsum est: quia 
      con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tinue mutat polum: vnde philosophus. 2. celi et mundi. Non est 
      re<lb ed="#V" n="108" break="no"/>uolutio totius et eius incessus super vnum locum semper: 
      <lb ed="#V" n="109"/>Sed super loca diuersa: et haec experientia patet per 
      stellam<lb ed="#V" n="110" break="no"/>que dicitur nautica que solebat iudicari esse in polo: et modo 
      <lb ed="#V" n="111"/>sensibiliter describit circulum circa polum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f38947-Dd1e1050">
               <head xml:id="kzz7yh-f38947-Hd1e1052">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1054">
      Quaesio V 
      <lb ed="#V" n="112"/>Uinto queritur vtrum firmamentum habeat 
      <lb ed="#V" n="113"/>dextram et sinistram. Et videtur quod sic 
      <lb ed="#V" n="114"/>philosophus. 2. celi et mundi. Si est principium motus celi: 
      <lb ed="#V" n="115"/>vnde oriuntur stelle tunc proculdubio iste locus est 
      <lb ed="#V" n="116"/>dextra celi: et vbi occidit stelle est sinistra pars celi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1067">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="117"/>philosophus eodem lib. Est orbi virtus diuersa proculdubio scilicet 
      dex<lb ed="#V" n="118" break="no"/>trum et sinistrum: quoniam sunt ei loca inceptionis et status ex 
      ope<lb ed="#V" n="119" break="no"/>re factoris sui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1076">
      ¶ Item probabile est in celo esse dextrum et 
      <lb ed="#V" n="120"/>sinistrum sicut superius et inferius. Sed incole est superius et 
      <lb ed="#V" n="121"/>inferius: quia secundum philosophum. 2. celi et mundi pars australis dicitur pars 
      <lb ed="#V" n="122"/>celi superior: pars aquilonis inferior. ergo in celo est etiam 
      <lb ed="#V" n="123"/>dextrum et sinistrum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1087">
                  <lb ed="#V" n="124"/>Contra philosophus. 2. celi et mundi. Nos non videmus in 
      cor<lb ed="#V" n="125" break="no"/>poribus omnino que non habent animam vnde 
      <lb ed="#V" n="126"/>incipiunt motus eorum. Sed dextra pars est illa a qua 
      inci<lb ed="#V" n="127" break="no"/>pit corporis motus: ergo dextra non est in corporibus que 
      <lb ed="#V" n="128"/>non habent animam. Sed vt inferius ostendetur caelum est 
      <lb ed="#V" n="129"/>inanimatum: ergo non habet dextram nec sinistram.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1104">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="130"/>philosophus in eodem libo dextra et sinistra non sunt in aliqua 
      plan<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tarum. Cum ergo planta sit habens animam vegetatiuam 
      <lb ed="#V" n="132"/>et caelum simpliciter sit inanimatum: vt ostendetur: multo 
      <lb ed="#V" n="133"/>minus debet poni dextra et sinistra in celo quam in planta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1115">
                  <lb ed="#V" n="134"/>¶ Item in corpore in quo sunt dextrum et sinistrum: 
      dex<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tra semper manet dextra: et sinistra semper sinistra 
      quo<lb ed="#V" n="136" break="no"/>modocumque illud corpus moueatur. Sed hoc in celo poni non 
      <!--00125.xml-->
      <pb ed="#V" n="56-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>potest: quia quelibet pars celi quandoque est in oriente 
      quan<lb ed="#V" n="2" break="no"/>doque in occidente: ergo in celo non est dextrum neque sinistrum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1135">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Respondeo quod in celo est in aliquo modo dextrum 
      <lb ed="#V" n="4"/>et sinistrum: non tamen ita proprie sicut in 
      <lb ed="#V" n="5"/>animalibus. Dextra enim proprie est illa pars: a qua incipit 
      <lb ed="#V" n="6"/>res moueri ex seipsa: et pars sinistra et pars opposita scilicet illa 
      <lb ed="#V" n="7"/>que secundo mouetur ex se ipsa: et ideo dextra et sinistra proprie 
      lo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>quendo non sunt nisi in animalibus in quibus est principium 
      <lb ed="#V" n="9"/>motus secundum locum: et in eis primo modo pars dextra: quia fortior 
      <lb ed="#V" n="10"/>vnde philosophus. 2. celi. et mundi. Si celum habet animam et est in eo 
      princi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>pium motus proculdubio est ei sursum et deorsum et dextrum 
      <lb ed="#V" n="12"/>et sinistrum: in quo satis apparet quod si non extimasset caelum esse 
      <lb ed="#V" n="13"/>animatum: quod proprie non potuisset in eo dextrum et sinistrum. Sed 
      <lb ed="#V" n="14"/>tantummodo secundum quandam comparationem: ad nostram dextram et 
      si<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nistram: quod expresse patet: cum dicat in eodem libro quod ex corporibus 
      <lb ed="#V" n="16"/>que non habet animam sunt sursum et deorsum dextrum et 
      sini<lb ed="#V" n="17" break="no"/>strum quando comparamus ea nobis: sicut faciunt augures: 
      <lb ed="#V" n="18"/>ipsi enim nominant auem que est super dextram nostram: dextram 
      <lb ed="#V" n="19"/>et que est super sinistram: sinistram: et sicut res posita contra 
      no<lb ed="#V" n="20" break="no"/>stram preparationem sicut statua. Nam sinistra statue est 
      con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tra dextram aspicientis ad ipsam: et dextra contra sinistram. 
      <lb ed="#V" n="22"/>Cum ergo teneamus celum non esse animatum: et inferius 
      proba<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bitur non debemus ponere proprie loquendo dextrum et 
      sini<lb ed="#V" n="24" break="no"/>strum: sicut in animalibus mouentibus se secundum locum. Quia tamen illa 
      <lb ed="#V" n="25"/>pars celi que est in oriente immediatius recipit influentiam 
      <lb ed="#V" n="26"/>intelligentie mouentis quam alie. Ideo illa pars que est in 
      orien<lb ed="#V" n="27" break="no"/>te quecumque sit illa dum ibi est participat aliquam proprietatem 
      <lb ed="#V" n="28"/>partis dextre et illa eadem, quando est in occidente 
      partici<lb ed="#V" n="29" break="no"/>pat aliquam proprietatem partis sinistre: vnde eo modo quo 
      <lb ed="#V" n="30"/>potest poni dextrum et sinistrum in celo: quelibet pars 
      celi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>quandoque est dextra quandoque est sinistra.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1200">
      ¶ Ad 
      imaginan<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dum autem dextrum et sinistrum in celo ante et retro et sursum et 
      <lb ed="#V" n="33"/>deorsum debemus imaginari hominem iacentem supinum 
      haben<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tem caput versus polum australem: et pedes versus polum 
      <lb ed="#V" n="35"/>aquilonarem et dextram suam ad orientem et sinistram suam ad 
      occi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dentem: et faciem suam ad partem celi que est super nostrum 
      he<lb ed="#V" n="37" break="no"/>misperium: et dorsum suum versus oppositam partem: et 
      imagina<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ri quod voluat caelum a dextra sua ad sinistram suam: et secundum hanc 
      <lb ed="#V" n="39"/>imaginationem ponemus sursum celi in parte australi et 
      deor<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sum eius in parte aquilonari: et dextram eius in oriente et 
      <lb ed="#V" n="41"/>sinistram eius in occidente. Et ante eius illam partem que est 
      <lb ed="#V" n="42"/>super nostrum hemisperium: quecumque sit illa et eius retro 
      par<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tem oppositam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1229">
      ¶ Tria prima argumenta probant in celo esse 
      <lb ed="#V" n="44"/>dextrum et sinistrum supponendo quod sit animatum: sicut 
      exti<lb ed="#V" n="45" break="no"/>mauit philosophus: et quia ibi habuit falsam estimationem: ideo illa 
      <lb ed="#V" n="46"/>argumenta non valent ad probandum quod in celo sit dextrum 
      <lb ed="#V" n="47"/>et sinistrum proprie: sicut in animalibus mouentibus se secundum locum 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1240">
                  <lb ed="#V" n="48"/>¶ Argumenta ad partem aliam bene probant: quod praedicte 
      diffe<lb ed="#V" n="49" break="no"/>rentie non sunt in celo: sicut in animalibus secundum locum se 
      mouen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tibus: et hoc est verum. In celo tamen plus est de participatione: 
      dex<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tre et sinistre: quam in planta: eo quod localiter mouetur: et influentiam 
      <lb ed="#V" n="52"/>intelligentie mouentis immediatius recipit illa pars celi: quae est in 
      <lb ed="#V" n="53"/>oriente quaecumque sit illa: plante autem non mouentur secundum locum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f38947-Dd1e1257">
               <head xml:id="kzz7yh-f38947-Hd1e1259">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1261">
      Quaesio VI 
      <lb ed="#V" n="54"/>SExto queritur vtrum moueatur 
      ce<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lum ab 
      intelligen<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tia creata: aut per suam naturalem formam. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="57"/>non mouetur ab intelligentia creata. Philosophus 2 celi et 
      <lb ed="#V" n="58"/>mundi. Causa prima est que mouet causatum principium. Sed per causatum principium philosophus 
      <lb ed="#V" n="59"/>intelligebat firmamentum: ergo non mouetur ab intelligentia 
      <lb ed="#V" n="60"/>creata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1279">
      ¶ Item primo metheo. dicit philosophus quod corpora celestia 
      <lb ed="#V" n="61"/>non recipiunt peregrinas impressiones: ergo nullam recipiunt 
      <lb ed="#V" n="62"/>ab intelligentia creata influentiam. Sed aliter non possent 
      mo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ueri ab intelligentia: ergo nullum corpus celeste mouetur ab 
      <lb ed="#V" n="64"/>intelligentia creata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1290">
      ¶ Item secundum philosophum primo celi et mundi. 
      Mo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tus celi naturalis est: ergo mouetur a sua materia vel a sua 
      <lb ed="#V" n="66"/>forma: quia philosophus. 2. phy. diuidit naturam in materiam et formam 
      <lb ed="#V" n="67"/>Non ergo mouetur ab intelligentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1299">
      ¶ Item secundum philosophum 8. phy. 
      <lb ed="#V" n="68"/>primum mobile mouet seipsum. Sed caelum est primum mobile: ergo 
      <!--00125.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>mouet seipsum non ergo mouetur ab intelligentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1311">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="70"/>philosophum in fine 8 physi. primus motor est infinite potentie: sed 
      <lb ed="#V" n="71"/>nulla intelligentia creata est infinite potentie: ergo nulla 
      in<lb ed="#V" n="72" break="no"/>telligentia creata mouet primam speram: ergo a simili nec 
      ali<lb ed="#V" n="73" break="no"/>quam aliam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1322">
      ¶ Item si aliqua intelligentia creata moueret 
      ce<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lum: aut moueret trahendo aut pellendo: non trahendo: quia 
      <lb ed="#V" n="75"/>nullus talis motus est per conuenientiam mobilis ad motorem 
      <lb ed="#V" n="76"/>Spiritus autem nullam habet conuenientiam cum corpore: cuius non 
      <lb ed="#V" n="77"/>est perfectio. Nec pellendo: quia talis motus esset per 
      repu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>gnantiam mobilis ad motorem. Intelligentia autem sicut cum 
      <lb ed="#V" n="79"/>celo non habet conuenientiam: ita nec repugnantiam: ergo 
      <lb ed="#V" n="80"/>caelum non mouetur ab intelligentia vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1340">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Contra Aug. 8. de trinitate cap. 2. dicit quod angeli mundi 
      <lb ed="#V" n="82"/>spiritus sunt corpora celestia inspirantes atque 
      <lb ed="#V" n="83"/>ad arbitrium quo seruiunt deo mutantes atque versantes. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1349">
                  <lb ed="#V" n="84"/>¶ Item philosophus. 12. meta. inuestigat numerum intelligentiarum: per 
      <lb ed="#V" n="85"/>numerum mobilium: hoc autem non fecisset nisi extimasset 
      intel<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ligentias esse motrices corporum celestium vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1358">
      ¶ Item si 
      <lb ed="#V" n="87"/>caelum moueretur naturaliter a sua forma cum nulla sit ratio naturalis: 
      <lb ed="#V" n="88"/>quare magis quiesceret in vna dispositione quam in alia: cum 
      mo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tus suus non sit ad locum: sed circa locum: quies eius esset 
      vio<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lenta et circa naturam. Sed secundum philosophum. 2. celi et mundi non est aliquid 
      <lb ed="#V" n="91"/>extra naturam sempiternum: caelum autem post iudicium quiescet 
      quie<lb ed="#V" n="92" break="no"/>te perpetua: ergo non mouetur per naturam a sua forma. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1374">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Ad istam quaestionem dicunt quidam quod celum 
      effecti<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ue mouetur a caua primo non 
      me<lb ed="#V" n="95" break="no"/>diante aliqua secunda causa. Sed hoc non est verum: quamuis enim deus posset 
      <lb ed="#V" n="96"/>mouere omnes orbes non mediante causa secunda: tamen propter communicationem 
      <lb ed="#V" n="97"/>bonitatis sue: voluit ipsos moueri a se mediantibus aliquibus 
      <lb ed="#V" n="98"/>causis secundis: et est propter maiorem creaturarum inter se connexionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1391">
                  <lb ed="#V" n="99"/>¶ Alii dicunt quod orbes celestes mouentur ab animabus suis 
      effe<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ctiue: et quilibet orbis mouetur ab vna intelligentia sibi 
      appro<lb ed="#V" n="101" break="no"/>priata in ratione amati et desiderati: et omnes orbes a causa prima in 
      <lb ed="#V" n="102"/>ratione amati et desiderati: hoc est dictu: quod anime eorum mouent eos 
      <lb ed="#V" n="103"/>propter amorem et desiderium causae prime: et haec est opinio Aui. 9. meta. 
      <lb ed="#V" n="104"/>ca. 2.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1407">
      ¶ Sed haec opinio supponit falsum: in haec quod supponit 
      ce<lb ed="#V" n="105" break="no"/>los esse animatos: non enim sunt animati vt in hac eadem di. ostendetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1412">
                  <lb ed="#V" n="106"/>¶ Alii dicunt quod celum naturaliter mouetur a sua forma: quamuis 
      <lb ed="#V" n="107"/>sit corporalis: dicentes quod sicut forme grauium et leuium 
      deter<lb ed="#V" n="108" break="no"/>minate sunt: ad motum rectum sursum vel deorsum: sic forma 
      <lb ed="#V" n="109"/>celi determinata est ad circularem motum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1423">
      ¶ Sed hoc opinio non 
      <lb ed="#V" n="110"/>est vera: quia corpora determinata ad aliquem motum 
      natura<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lem determinata sunt ad illum: propter hoc quod per ipsum consequuntur 
      <lb ed="#V" n="112"/>aliquam perfectionem. Unde grauia et leuia per suum motum 
      consequun<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tur ad loca sua conseruationem sue salutis. Celum autem per suum 
      <lb ed="#V" n="114"/>motum non consequitur aliquam perfectionem: nec potes recte dicere: 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod ideo mouetur sic: vt consequatur istam perfectione: que est motus: quia 
      <lb ed="#V" n="116"/>post resurrectionem quando facies mundi meliorabitur ipsum celum 
      <lb ed="#V" n="117"/>sua perfectione priuaretur quod est inconueniens. Et praeterea si hoc esset 
      per<lb ed="#V" n="118" break="no"/>fectionis naturalis in celo maxime deberet reperiri in 
      nobilis<lb ed="#V" n="119" break="no"/>simo celorum: hoc est in celo empyreo: et tamen vt superius habitum est: 
      il<lb ed="#V" n="120" break="no"/>lud celum quiescit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1449">
      ¶ Et praeterea non apporet ratio: quare perfectius sit 
      <lb ed="#V" n="121"/>celum per suum motum ab oriente in occidentem quam econuerso. Auic. 
      <lb ed="#V" n="122"/>etiam libro 9. meta. ca. 2. Dicit quod principium motuum celi non est natura: nec 
      <lb ed="#V" n="123"/>est per violentiam. Sed est per volutatem et si intellexisset non de 
      volun<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tate anime: sed de voluntate intelligentie: bene intellexisset: sed 
      extima<lb ed="#V" n="125" break="no"/>uit quod anima celi mouebat ipsum per voluntatem: in quo errauit: quia 
      <lb ed="#V" n="126"/>caelum animatum non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1465">
      ¶ Alii dicunt quod celum mouetur ab 
      intellige<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tia naturaliter: sed hoc non est verum. Anima enim intellectiua cum sit 
      conna<lb ed="#V" n="128" break="no"/>turalior corpori quod perficit quam aliqua intelligentia alicui orbi: tamen 
      <lb ed="#V" n="129"/>potentia motiua hominem non mouet secundum locum: nisi ad 
      impe<lb ed="#V" n="130" break="no"/>rium voluntatis vel sensitiui appetitus: cum voluntas rationalis 
      <lb ed="#V" n="131"/>non habeat suum vsum: sicut contingit quandoque in somniis. ergo 
      <lb ed="#V" n="132"/>multo minus virtus angeli mouet localiter celum praeter 
      impe<lb ed="#V" n="133" break="no"/>rium voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1484">
      ¶ Preterea naturalis influentia ipsius 
      ange<lb ed="#V" n="134" break="no"/>li ex se non est magis determinata ad mouendum caelum: ad 
      <lb ed="#V" n="135"/>partem vnam quam ad partem aliam: ergo oportet quod ad mouendum ad 
      <lb ed="#V" n="136"/>vnam partem determinate determinetur per imperium voluntatis. 
      <!--00126.xml-->
      <pb ed="#V" n="56-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1500">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Alii dicunt quod celum mouetur ab intelligentia solo 
      im<lb ed="#V" n="2" break="no"/>perio voluntatis: sed hoc est falsum. Uidemus enim quod in 
      <lb ed="#V" n="3"/>motu quo anima mouet corpus suum localiter est 
      intelle<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ctus dirigens et voluntas impetans: et alia potentia a 
      volun<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tate motu exequens secundum imperium voluntatis prout potest. Ita 
      <lb ed="#V" n="6"/>ergo et in motu quo angelus mouet celum: non tantummodo 
      <lb ed="#V" n="7"/>est intellectus dirigens et voluntas motum imperans: sed est alia 
      <lb ed="#V" n="8"/>potenta motum exequens secundum imperium voluntatis 
      intelligen<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tie prout potest: vnde hoc articulus scilicet quod angelus solta volutate 
      <lb ed="#V" n="10"/>mouet caelum a domino Stephano episco Parisien. et 
      sacre<lb ed="#V" n="11" break="no"/>theologie doctore excommunicatus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1526">
      ¶ Dico ergo quod celum 
      mo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uetur ab intelligentia per hoc quod aliqua potentia ipsius 
      intel<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ligentie intellectu dirigente et voluntate imperante aliquam 
      <lb ed="#V" n="14"/>virtutem educit de potentia celi ad actum qua caelum 
      determi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>natur ad motum determinatum imperatum ab intelligentie 
      vo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>luntate: et per illam virtutem ipsum celum mouet se. Sunt ergo 
      <lb ed="#V" n="17"/>ista sic ordinata in mouendo caelum: quod angelus sub deo est 
      <lb ed="#V" n="18"/>celi principalis motor: virtus cansnata in celo ab ipso angelo 
      <lb ed="#V" n="19"/>modo predicto est quasi instrumentalis motor. Forma autem 
      <lb ed="#V" n="20"/>naturalis tam accidentalis quam formalis ipsius celi est illud quod est 
      <lb ed="#V" n="21"/>in celo naturalis aptitudo: vt sic moueatur: et quamdiu hoc virtus 
      con<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tinuabitur in celo: per ipsius intelligentie potentiam tandiu 
      <lb ed="#V" n="23"/>caelum mouebitur: et cum desinet predictam influentiam causare et 
      com<lb ed="#V" n="24" break="no"/>seruare in celo: caelum quiescet. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1557">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod causa prima 
      <lb ed="#V" n="26"/>est que mouet primum etc. Dico quod 
      in<lb ed="#V" n="27" break="no"/>telligendum est non de causa prima simpliciter: sed in ordine cauarum 
      ap<lb ed="#V" n="28" break="no"/>proprietarum corporibus celestibus mouendis: volens dicere quod 
      <lb ed="#V" n="29"/>illa prima est in dignitate que efficit motum orbis primi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1570">
                  <lb ed="#V" n="30"/>¶ Ad secundum dicendum quod philosophus in illo verbo vocat peregrinas 
      <lb ed="#V" n="31"/>impressiones sensibiles qualitates extraneas ordinatas ad 
      <lb ed="#V" n="32"/>recipientis corruptionem: talis autem non est impressio quam angelus 
      <lb ed="#V" n="33"/>per suam potentiam motiuam causat in corpore celesti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1581">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>tertium cum dicitur quod motus celi est naturalis etc. potest dici. quod philosophus 
      <lb ed="#V" n="35"/>extimauit caelum animatum: et ab anima naturaliter moueri. Et ideo 
      <lb ed="#V" n="36"/>cum falsum sit caelum esse animatum: non est recipiendus philosophus 
      <lb ed="#V" n="37"/>in verbo praedicto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1593">
      ¶ Uel potest dici quod dicit illum motum esse 
      <lb ed="#V" n="38"/>naturalem: quia non est violentus: eo quod in celo ratione forme sue 
      quam<lb ed="#V" n="39" break="no"/>non consequitur nec grauitas nec leuitas: et ratione sue figure. quae 
      <lb ed="#V" n="40"/>spherica est: est naturalis aptitudo vt sic moueatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1602">
      ¶ Ad 4o 
      <lb ed="#V" n="41"/>cum dicitur primum mobile mouet se ipsum etc. potest dici quod philosophus ibi 
      <lb ed="#V" n="42"/>estimauit corpora celestia animata: et ideo estimauit mobile 
      <lb ed="#V" n="43"/>mouere seipsum per animam suam: et ideo cum corpora celestia 
      anima<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ta non sint: non opetet in verbo praedicto philosopho consentire.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1613">
      ¶ 
      Uel<lb ed="#V" n="45" break="no"/>potest dici quod intelligentie motrices corporum celestium 
      appro<lb ed="#V" n="46" break="no"/>priate sunt ad mouendum illos orbes quos mouent: et virtus 
      <lb ed="#V" n="47"/>earum proportionata est illis ad mouendum eos sic. Et propter 
      <lb ed="#V" n="48"/>hoc philosophus sub primo mobili compraehendebat. et ipsum mobile et 
      in<lb ed="#V" n="49" break="no"/>telligentiam eius motricem loquens de eis. Sicut de vna 
      re<lb ed="#V" n="50" break="no"/>composita propter praedictam appropriationem et proportionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1629">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="51"/>quantum cum dicitur: quod primus motor est infinite potentie etc. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>hoc debet intelligi de primo motore simpliciter qui mouet omnes orbes 
      <lb ed="#V" n="53"/>in ratione amati et desiderati inquantum intelligentie obediendo 
      <lb ed="#V" n="54"/>sibi ex amore mouent orbes: qui est est prima causa efficiens motus 
      <lb ed="#V" n="55"/>orbium inquantum secundarii motores mouent in eius virtute 
      <lb ed="#V" n="56"/>quam ab ipso recipiunt: talis enim motor deus est
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1645">
      ¶ Uel potest 
      di<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ci quod si philosophus per primum motorem ibi intellexit allquam 
      intelligen<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tiam creatam: quod pro tanto dixit ipsum esse infinite potentie: quia 
      <lb ed="#V" n="59"/>mouet in virtute causae prime que habet infinitam potentiam in 
      vi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>gore: vnde Auic. 9. meta. ca. 2. motor celestis corporis mouet 
      <lb ed="#V" n="61"/>ea virtute infinita: virtus autem que est sue anime corporee 
      <lb ed="#V" n="62"/>finita est. Inquantum autem intelligit primum fluit de eius 
      lu<lb ed="#V" n="63" break="no"/>mine et virtute super eam et fit ipsa quasi habens virtutem 
      infi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nitam. Non consentio tamen cum Auice. in haec quod voluit ipsa 
      cor<lb ed="#V" n="65" break="no"/>pora celestia moueri ab anima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1667">
      ¶ Ad sextum dicendum quod ille 
      <lb ed="#V" n="66"/>motus nec est pulsio nec tractio proprie loquendo: quamuis 
      <lb ed="#V" n="67"/>magis assimiletur tractioni quod pulsioni: ipsum enim caelum 
      <lb ed="#V" n="68"/>per virtutem de ipso eductam de potentia ad actum: per poten¬ 
      <!--00126.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tiam intelligentie seipsum mouet motu imperato ab 
      intel<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ligentie voluntate: et in hoc quasi trahit se ad quandam 
      concor<lb ed="#V" n="71" break="no"/>diam cum voluntate intelligentie: quod autem proprie non sit tractus 
      <lb ed="#V" n="72"/>motus ille patet per illud quod dicit Commen. super. 7. 
      phi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sicorum. de motu tractus scilicet quod attractio in qua attrahens est 
      <lb ed="#V" n="74"/>quiescens et attractum est motum: non est attractio in veritate 
      <lb ed="#V" n="75"/>rei: sed attractum mouetur ex se ad attrahens vt perficiat se: 
      <lb ed="#V" n="76"/>vt lapis mouetur ad inferius et ignis ad superius: et similite 
      <lb ed="#V" n="77"/>opetet hoc intelligere de motu ferri ad magnetem: et 
      nutri<lb ed="#V" n="78" break="no"/>menti ad membra: et paucis intcrpositis subiungit quod 
      nutri<lb ed="#V" n="79" break="no"/>menta non mouentur ad nutriendum nisi cum fuerit in aliqua 
      <lb ed="#V" n="80"/>dispositione de nutrito: et semper ferrum non mouetur ad magnetem 
      <lb ed="#V" n="81"/>nisi cum fuerit in aliqua qualitate de magnete. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="82"/>angelus in mouendo caelum localiter non moueatur: patet quod non 
      <lb ed="#V" n="83"/>mouet trahendo proprie loquendo de tractione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f38947-d1e1714">
      ¶ 
      Argumen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ta ad partem oppositam gratia conclusionis possunt concedi: de 
      <lb ed="#V" n="85"/>illa tamen sententia philosophi non est curandum: quia ibi errauit si sua 
      inten<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tio fuit non esse aliquas intelligentias nisi illas que 
      appro<lb ed="#V" n="87" break="no"/>priate sunt ad mouendum orbes. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>