<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="113-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k81896"><!-- l4d21a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k81896-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e103">
    Distin. II.
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e105">
               <lb ed="#V" n="104"/>Consequenter queritur distin. 2 
      prin<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="106"/>queruntur 4
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e114">
      ¶ Primo vtrum aliqua peccata 
      ve<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nialia post hanc vitam remittantur quantum ad cul 
      <lb ed="#V" n="108"/>pam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e121">
      ¶ Secundo vtrum ad remissionem: sufficiat pena 
      pur<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gatorii sine motu contritionis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e127">
      ¶ Tertio vtrum aliquod 
      <lb ed="#V" n="110"/>peccatum veniale puniatur eterna pena.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e132">
      ¶ Quarto vtrum 
      <lb ed="#V" n="111"/>per lignum: senum: et stipulam intelligantur peccata venialia. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k81896-Dd1e137">
               <head xml:id="kzz7yh-k81896-Hd1e139">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e141">
      Quaestio I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e143">
                  <lb ed="#V" n="112"/>PRimo ostendo quod aliqua peccata 
      venia<lb ed="#V" n="113" break="no"/>lia post hanc vitam non remittun 
      <lb ed="#V" n="114"/>tur quantum ad culpam. Hugo 2 libro de sacr. parte. 15 
      <lb ed="#V" n="115"/>c. 13. emo speret quod hic neglexit: cum obierit 
      <lb ed="#V" n="116"/>apud dominum promereri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e156">
      ¶ Item facilius est peccare: quam a 
      pec<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cato resurgere: sed anime recedentes a corporibus cum 
      chari<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tate amplius non possunt peccare: ergo nec a peccato 
      ve<lb ed="#V" n="119" break="no"/>niali resurgere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e165">
      ¶ Item Dam. libro 2. c. 4. Quod est 
      homini<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bus mors: hoc est angelis casus: quia post casum non est 
      an<lb ed="#V" n="121" break="no"/>gelis poenitentia: ergo a simili nec animabus separatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e173">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Contra. peccatum veniale simul potest stare cum 
      cha<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ritate: ergo potest esse quod anima recedat a corpore 
      <lb ed="#V" n="124"/>cum vtroque: aut ergo illa anima in perpetuum carebit vita 
      glo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>rie quod esset iniustum: aut remittetur illud peccatum veniale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e184">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Respondeo quod sicut dicit magister huius di. c. 3. 
      <lb ed="#V" n="127"/>aliqua peccata venialia remittuntur 
      <lb ed="#V" n="128"/>post hanc vitam: non tantum quantum ad penam: quia sic etiam 
      remit<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tuntur mortalia multa: inquantum postquam in hac vita 
      remis<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sa sunt quantum ad culpam: pena eis debita soluitur in 
      purgato<lb ed="#V" n="131" break="no"/>rio: sed etiam quantum ad culpam: non sic intelligendo quod sine 
      peniten<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tia per ignem purgatorium consumantur: sicut per ignem 
      consumit<lb ed="#V" n="133" break="no"/>argenti rubigo: sed quia per penam iuuantur anime ad penitendum 
      <lb ed="#V" n="134"/>de venialibus: de quibus in hac vita non penituerunt: et per 
      chari<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tatem: cum qua a corporibus recesserunt earum poenitentia formatur et 
      <lb ed="#V" n="136"/>acceptatur: et sic veniales culpe eis remittuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e210">
      ¶ Unde opinio 
      <!--00258.xml-->
      <pb ed="#V" n="113-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>dicentium animas non posse recedere a corporibus cum 
      cha<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ritate et aliquo peccato veniali simul: quia vt ipsi dicunt quod 
      <lb ed="#V" n="3"/>omne peccatum de quo homo non penitet ante egressum anime 
      <lb ed="#V" n="4"/>a corpore in ipso egressu sit mortale: non idem in numero: 
      <lb ed="#V" n="5"/>sed quia non penitens in statu tali de omni peccato tam 
      mortali<lb ed="#V" n="6" break="no"/>quam veniali saltem in generali mortale contemptum incurrit: 
      <lb ed="#V" n="7"/>falsa est: potest enim contingere quod homo in charitate existens 
      <lb ed="#V" n="8"/>obdormiat in aliquo peccato veniali: de quo numquam penituit: 
      <lb ed="#V" n="9"/>nec in speciali nec in generali: et quod sic dormiens moriatur: cum 
      er<lb ed="#V" n="10" break="no"/>go in dormiendo homo nullum mortale contemptum possit 
      <lb ed="#V" n="11"/>incurrere: planum est animam istius a corpore recedere cum 
      cha<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ritate: et veniali peccato simul.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e245">
      ¶ Preterea cum veniale 
      pec<lb ed="#V" n="13" break="no"/>catum simul stare possit cum charitate: si moriens vsum 
      <lb ed="#V" n="14"/>libe. aritri habens ex carnis fragilitate: si non penitens de 
      ali<lb ed="#V" n="15" break="no"/>quo veniali peccato: vere tamen penitens de omni mortali 
      pec<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cato: non video rationem quare talis debeat incurrere 
      con<lb ed="#V" n="17" break="no"/>temptum mortale: cum non adhereat alicui rei 
      includen<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ti auersionem a deo: nec corrumpenti formale principium 
      <lb ed="#V" n="19"/>spiritualis vite: quod est charitas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e263">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ibi Hugo 
      <lb ed="#V" n="21"/>loquitur de moriente in mortali 
      pec<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cato: talis enim hoc non meruit vt digne possit postea 
      peni<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tere: sed anima recedens cum charitate et aliquo peccato 
      ve<lb ed="#V" n="24" break="no"/>niali simul hoc meruit: vt post hanc vitam de illo peccato 
      di<lb ed="#V" n="25" break="no"/>gne penitere possit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e279">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod facilius est 
      <lb ed="#V" n="26"/>peccare quam a peccato resurgere. etc. dico quod de mortali 
      pec<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cato verum est tam in hac vita quam in alia: quia in hac vita a 
      ta<lb ed="#V" n="28" break="no"/>li peccato resurgere est difficile: in alia est impossibile. Sed non 
      <lb ed="#V" n="29"/>sic dicendum de veniali peccato: quamuis enim in hac vita 
      fa<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cilius sit venialiter peccare: quam de veniali peccato vere 
      pe<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nitere: non tamen sic dicendum est post hanc vitam per 
      compa<lb ed="#V" n="32" break="no"/>rationem ad animam: que a corpore recedit cum charitate: sicut 
      <lb ed="#V" n="33"/>enim illa quae sine charitate recedit potest male velle: et de 
      ma<lb ed="#V" n="34" break="no"/>la voluntate digne penitere non potest: sic per contrarium ista 
      <lb ed="#V" n="35"/>non potest male velle: et de innordinato actu voluntatis 
      venia<lb ed="#V" n="36" break="no"/>li tamen quem habuit in hac vita digne penitere potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e306">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="37"/>tertium dicendum: quod illud simile non valet nisi quantum ad 
      <lb ed="#V" n="38"/>animas qui recedunt a corporibus cum mortali peccato: ille 
      <lb ed="#V" n="39"/>enim que cum solo veniali recedunt mortue non sunt: neque 
      <lb ed="#V" n="40"/>venialiter peccare proprie dicitur cadere: quia per solum 
      <lb ed="#V" n="41"/>veniale non cadit anima a spirituali vita. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k81896-Dd1e320">
               <head xml:id="kzz7yh-k81896-Hd1e322">Quaestio 2</head>
               <!-- quaestio 2 -->
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e326">
                  <lb ed="#V" n="42"/>¶ Ex dictis patet solutio ad quaestionem secundam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k81896-Dd1e332">
               <head xml:id="kzz7yh-k81896-Hd1e334">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e336">
      Quaestio III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e338">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Tertio queritur vtrum aliquod peccatum 
      venia<lb ed="#V" n="44" break="no"/>le puniatur eterna pena. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="45"/>quod non. Sicut se habet culpa ad culpam: ita pena ad 
      <lb ed="#V" n="46"/>penam: sed culpa mortalis in infinitum excedit 
      ve<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nialem: ergo pena sibi debita excedit penam peccato 
      ve<lb ed="#V" n="48" break="no"/>niali debitam in infinitum: non intensiue: quia omnis pena est 
      <lb ed="#V" n="49"/>finita intensiue: ergo in duratione: sed secundum Philo. 8. physi. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Omne minus infinito est finitum: ergo nullum veniale 
      <lb ed="#V" n="51"/>peccatum punitur eterna pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e360">
      ¶ Item post hanc vitam 
      pro<lb ed="#V" n="52" break="no"/>equali peccato non punitur vnus magis quam alius: quia sicut dicitur 
      <lb ed="#V" n="53"/>actuum 10 non est personarum acceptor deus: sed anime 
      rece<lb ed="#V" n="54" break="no"/>dentes cum charitate: et cum venialibus peccatis simul non 
      <lb ed="#V" n="55"/>puniuntur pro illis venialibus pena eterna: ergo similiter 
      <lb ed="#V" n="56"/>nec anime recedentes sine charitate. Nulla ergo anima 
      pro<lb ed="#V" n="57" break="no"/>peccato veniali punitur pena eterna. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e376">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Contra vt superius ostensum est distin. 16 peccatum 
      <lb ed="#V" n="59"/>veniale adiunctum cum mortali: 
      remitti<lb ed="#V" n="60" break="no"/>non potest sine mortali: sed peccatum mortale in alia vita non 
      <lb ed="#V" n="61"/>potest remitti: ergo nec veniale adiunctum mortali: sed 
      du<lb ed="#V" n="62" break="no"/>rante culpa durabit pena: ergo pro veniali adiuncto 
      mor<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tali puniuntur anime damnate pena eterna. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e393">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Respondeo quod nulli peccato veniali per se 
      de<lb ed="#V" n="65" break="no"/>betur pena eterna: quia simul potest 
      sta<lb ed="#V" n="66" break="no"/>re cum formali principio spiritualis vite: quod est charitas. Unde 
      <lb ed="#V" n="67"/>ab eterno bono non separat: quamuis ad talem separationem 
      <lb ed="#V" n="68"/>disponat: per accidens tamen multa peccata venialia puniuntur 
      <!--00258.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>eterna pena eo quod sunt in subiecto carente charitate: et 
      in<lb ed="#V" n="70" break="no"/>actu: et in potentia: sine qua nullum potest remitti peccatum: 
      <lb ed="#V" n="71"/>et ideo quia diuina iustitia exigit vt manente culpa maneat 
      <lb ed="#V" n="72"/>pena: eorum pena est eterna. Unde talia venialia proprie 
      lo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>quendo ligno: feno: stipule non comparantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e421">
      ¶ Aliqui tamen 
      <lb ed="#V" n="74"/>dicunt quod deus potest a damnato extorquere totam penam 
      <lb ed="#V" n="75"/>suis peccatis venialibus debitam sine remissione cuiuslibet 
      <lb ed="#V" n="76"/>culpe: vnde dicunt quod veniale: nec per se: nec per accidens 
      pu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nietur pena eterna a iudice inflicta: quia pena quae est in 
      remor<lb ed="#V" n="78" break="no"/>su conscientie oportet durare durante culpa: neque potest dici quod 
      dam<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nati soluant penam suis peccatis venialibus debitam: seu quod 
      sa<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tisfaciant. sicut nec in hac vita obligatus ad aliquam penam: 
      <lb ed="#V" n="81"/>quam malis gratibus eius iudex iuste extorquet ab eo: potest 
      <lb ed="#V" n="82"/>dici soluere illam penam vel satisfacere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e443">
      ¶ Sed hec 
      opinio<lb ed="#V" n="83" break="no"/>est contra communem doctorum opinionem: et etiam contra rationem: quia 
      <lb ed="#V" n="84"/>cum deus penam non acceptet: nisi acceptet sustinentem 
      pe<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nam: sicut nec opera bona: nisi operantem acceptet: quamdiu 
      <lb ed="#V" n="86"/>patiens penam deo acceptus non est: pena sua non est deo 
      ac<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cepta: tanquam sibi satisfactoria: quia non est sibi accepta per 
      com<lb ed="#V" n="88" break="no"/>parationem ad sustinentem: quamuis sibi sit accepta per 
      compa<lb ed="#V" n="89" break="no"/>rationem ad seipsum iuste eam peccatori infligentem: hoc est 
      di<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ctu: quod accepta est deo sub ratione qua iusta est: et quamdiu pena 
      <lb ed="#V" n="91"/>illius quae peccauit non est digna acceptari a iudice vt 
      satisfa<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ctoria in toto nec in parte: semper peccator remanet debitor pene. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e467">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod sicut se habet 
      <lb ed="#V" n="94"/>culpa ad culpam: ita pena ad 
      pe<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nam, etc. dico quod verum est per se: non tamen opertet hoc semper esse 
      ve<lb ed="#V" n="96" break="no"/>rum per accidens: et ego bene concedo penam eternam non 
      de<lb ed="#V" n="97" break="no"/>beri peccato veniali per se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e480">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod sicut 
      <lb ed="#V" n="98"/>in hac vita sine acceptione persone pro equali peccato diutius 
      <lb ed="#V" n="99"/>punitur vnus quam alius propter diuersam conditionem subiecti: sic in alia 
      <lb ed="#V" n="100"/>vita fieri potest: quia anima cum charitate recedens a veniali 
      purga<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ri potest: recedens vero sine charitate non potest. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k81896-Dd1e492">
               <head xml:id="kzz7yh-k81896-Hd1e494">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e496">
      Quaestio IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e498">
                  <lb ed="#V" n="102"/>QUarto queritur vtrum per lignum: senum: et 
      sti<lb ed="#V" n="103" break="no"/>pulam intelligantur peccata venialia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k81896-d1e505">
                  <lb ed="#V" n="104"/>¶ Respondeo quod secundum sententiam magistri huius di. c. 1. per 
      li<lb ed="#V" n="105" break="no"/>gnum: senum: et stipulam intelliguntur venialia peccata per 
      <lb ed="#V" n="106"/>quandam similitudinem: quia venialia in eodem subiecto cum charitate 
      <lb ed="#V" n="107"/>existentia possunt per igne purgatorii et spiritualem ignem charitatis 
      di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lectionis consumi: sicut lignum: senum: et stipula consumuntur per 
      <lb ed="#V" n="109"/>ignem: et quia tardius consumitur lignum quam fenum: et fenum quam 
      stipu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>la: ideo per lignum significantur venialia grauiora: per senum 
      <lb ed="#V" n="111"/>media: per stipulam minora: huic concordat glo. 1. Cor. 3. sut 
      <lb ed="#V" n="112"/>illud verbum: lignum: fenum: stipulam: dicens. Lignum: senum: 
      stipu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>lam edificant qui et si aliena non rapiunt: rebus tamen 
      infirmita<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ti concessis aliqua dilectione: supple obliqua inherent: qui 
      <lb ed="#V" n="115"/>secundum suos amandi hoc modos: diutius vt lignum: vel minus: 
      <lb ed="#V" n="116"/>vt senum: vel minimum vt stipula ignem sustinebunt: et 
      <lb ed="#V" n="117"/>qui hec deo non preponunt salui erunt per fundamentum: 
      <lb ed="#V" n="118"/>qui vero hec deo preponunt non superedificant: sed de 
      <lb ed="#V" n="119"/>struunt fundamentum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>