<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="52-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f37197"><!-- l2d13a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-f37197-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e103">
          <lb ed="#V" n="42"/>Consequenter queritur de secundo 
          <lb ed="#V" n="43"/>principali. Et circa 
          <lb ed="#V" n="44"/>hoc queruntur quattuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e112">
          ¶ Primo vtrum 
          lu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>men educatur de potentia medii.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e117">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="46"/>vtrum medium illuminetur in tempore vel in 
          in<lb ed="#V" n="47" break="no"/>stanti.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e124">
          ¶ Tertio vtrum lux continue producat lumen 
          re<lb ed="#V" n="48" break="no"/>spectu eiusdem partis medii.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e130">
          ¶ Quarto vtrum lumen sit 
          <lb ed="#V" n="49"/>de essentia coloris.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-f37197-Dd1e135">
          <head xml:id="kzz7yh-f37197-Hd1e137">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f37197-Hd1e141" type="question-title">Utrum lumen non educitur de potestia medii</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e139">
            ¶ Questio I. 
            <lb ed="#V" n="50"/>PRimo ostendo quod lumen non 
            edu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>citur de potentia 
            <lb ed="#V" n="52"/>medii: quia omnis forma educta de potentia 
            me<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dii est forma realis. Sed lumen in medio non est 
            <lb ed="#V" n="54"/>forma realis sed intentionalis. ergo videtur quod non fit 
            edu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cta de potentia medii.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e155">
            ¶ Item omnis forma educta de 
            <lb ed="#V" n="56"/>potentia medii vel alterius corporis per accidens 
            po<lb ed="#V" n="57" break="no"/>test curuari per curuationem illius corporis de cuius 
            poten<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tia educta est. Sed radium luminosum rectum 
            impossibi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>le est curuari: sicut docet experientia quomodocumque 
            me<lb ed="#V" n="60" break="no"/>dium localiter mutetur: ergo non educitur de potentia 
            me<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dii.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e171">
            ¶ Item si educeretur de potentia medii: primo 
            edu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ceretur de superficie medii corpori luminoso coniuncta. 
            <lb ed="#V" n="63"/>Primo ergo illuminatum esset superficies. Ergo et 
            secun<lb ed="#V" n="64" break="no"/>do illuminatum esset superficies: et sic deinceps. Sed 
            infi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>nite superficies numquam constituerent aliquam spissitudinem 
            <lb ed="#V" n="66"/>et sic numquam medium illuminaretur in profundo: quod falsum est: 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e184">
            <lb ed="#V" n="67"/>¶ Item quaratione lumen educeretur de potentia 
            me<lb ed="#V" n="68" break="no"/>dii: pari ratione quacumque virtus corporum celestium ad in¬ 
            <!--00117.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>feriora tramsmissa. Sed virtus per quam corpora celestia m. 
            <lb ed="#V" n="70"/>frigidant inferiora non educitur de potentia medii: quia 
            <lb ed="#V" n="71"/>cum sphera ignis sit inter nos et corpora celestia virtus 
            in<lb ed="#V" n="72" break="no"/>frigidatiua educeretur de potentia ignis: quod falsum 
            vide<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tur. Cum dicat Augu. 3 super Gen. non multum post 
            prin<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cipium: quod cum possint feruescere cetera elementa ignis 
            fri<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gescere non potest: ergo videtur quod nec de posto medii educatur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e211">
            <lb ed="#V" n="76"/>Contra lumen in medio forma realis est: cum 
            rea<lb ed="#V" n="77" break="no"/>lem habeat operationem. Sed omnis forma realis 
            <lb ed="#V" n="78"/>generabilis et corruptibilis educitur de potentia 
            subie<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cti in quo est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e222">
            ¶ Item Hug. in lib. de sacra. par. 6 ca. 27. 
            <lb ed="#V" n="80"/>dicit: quod opus creationis et multiplicationis et 
            adnihila<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tionis soli deo possibilia sunt: ergo productio luminis a 
            <lb ed="#V" n="82"/>luce non est per viam multiplicationis: ergo videtur quod 
            lux<lb ed="#V" n="83" break="no"/>producat lumen in medio educendo ipsum de potentia eius. 
            <!--TODO: Paragraph-->
            <lb ed="#V" n="84"/>Responsio multorum et magnorum ad istam 
            que<lb ed="#V" n="85" break="no"/>stionem est: quod lux producit lumen in 
            <lb ed="#V" n="86"/>medio non educendo ipsum de potentia medii. Sed 
            mul<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tiplicando se ipsam: ita quod lux dicit quandam formam 
            acci<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dentalem existentem in corpore luminoso: lumen autem 
            di<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cit quandam formam a luce per multiplicationem causatam 
            <lb ed="#V" n="90"/>existentem in corpore diaphano. Radius nominat lumen 
            <lb ed="#V" n="91"/>directe oppositum luci. Splendor dicit lumen reflexum 
            <lb ed="#V" n="92"/>a superficie corporis opaci: maxime politi et tersi. Et dicunt 
            <lb ed="#V" n="93"/>quod hoc positio expressius ponit gignitionem luminis 
            repre<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sentare gignitionem verbi a patre: quam illa que dicit lumen 
            <lb ed="#V" n="95"/>educi de potentia medii: eo quod sicut pater generat filium 
            <lb ed="#V" n="96"/>de substantia sua: aliqualiter a simili: lux secundum istam 
            opinio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nem generat lumen de essentia sua.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e264">
            ¶ Aliis autem 
            vide<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tur quibus magis consentio: quod lux producit lumen in 
            me<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dio ipsum educendo de potentia medii: et quecumque 
            crea<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tura suam similitudinem producens in medio ipsam 
            edu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cit de potentia medii: quia aliter produceretur non de 
            ali<lb ed="#V" n="102" break="no"/>quo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e277">
            ¶ Qui enim dicunt ipsum lumen produci per 
            pri<lb ed="#V" n="103" break="no"/>mam viam: non possunt dare de quo fiat nisi originaliter 
            <lb ed="#V" n="104"/>et ita non possunt dare nisi principium a quo fiat. Non enim 
            <lb ed="#V" n="105"/>sit de tota essentialucis: quia eadem essentia creata non 
            po<lb ed="#V" n="106" break="no"/>test tota simul esse in duobus: nec de parte essentie lucis 
            <lb ed="#V" n="107"/>quia per productionem luminis: lux in corpore lucido non 
            <lb ed="#V" n="108"/>minoratur. Cum ergo creatura non possit aliquid 
            produce<lb ed="#V" n="109" break="no"/>re non de aliquo. Restat quod lux lumen de potentia medii 
            <lb ed="#V" n="110"/>educit: reducendo vnam partem medii ad actum 
            lu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>minis alia mediante.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e299">
            ¶ Qui vult tenere hanc secundam 
            opi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nionem potest respondere ad argumenta in oppositum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e304">
            <lb ed="#V" n="113"/>Ad primum cum dicitur quod lumen in medio 
            <lb ed="#V" n="114"/>non est forma realis sed 
            intentiona<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lis etc. Dico quod falsum est: quamuis non sit forma ita 
            materia<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lis sicut cetere forme corporales: est enim lumen quedam 
            <lb ed="#V" n="117"/>similitudo lucis: vnde est forma quedam debilioris 
            essen<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tie quam ipsa lux: et ideo sorte ad differentiam lucis in suo 
            <lb ed="#V" n="119"/>fonte dicta est ab aliquibus forma intentionalis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e323">
            ¶ Potest 
            <lb ed="#V" n="120"/>est dici quod lumen et similitudines colorum in medio: ideo dicuntur 
            <lb ed="#V" n="121"/>forme intentionales: quia immutant visum sine aliqua naturali 
            tramsmu<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tatione obiecti et organi: lux enim et color in immutando 
            vi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>sum per suas similitudines: non transmutant: nec etiam 
            <lb ed="#V" n="124"/>pupillam: Unde pupilla in recipiendo similitudinem 
            co<lb ed="#V" n="125" break="no"/>loris albi: non efficitur alba. Unde immutatio visus 
            spiri<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tualis est non simpliciter et vere: sed in respectu 
            immuta<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tionis aliorum sensuum: alii enim sensus non 
            immutan<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tur quin ipsorum spiritualem immutationem 
            concomi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tetur transmutatio naturalis: vel ex parte obiecti: vel ex 
            <lb ed="#V" n="130"/>parte organi. Sonus enim qui est obiectum auditus 
            cau<lb ed="#V" n="131" break="no"/>satur ex percussione et multiplicatur ad auditum cum 
            <lb ed="#V" n="132"/>quadam aeris commotione. Corpus etiam odoriferum 
            <lb ed="#V" n="133"/>oportet alterari per calidum aliquo modo ad hoc quod 
            spi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ret odorem. Immutatio etiam gustus et tactus est cum 
            <lb ed="#V" n="135"/>naturali transmutatione organi. Manus enim 
            tan<lb ed="#V" n="136" break="no"/>gens calida efficitur calida: et lingua humectatur per 
            <!--00118.xml-->
            <pb ed="#V" n="52-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>humiditatem saporum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e371">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod ratio quare 
            ra<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dius curuari non potest: quia non causatur a luce in medio: 
            <lb ed="#V" n="3"/>nec conseruatur: nisi quamdiu directe est oppositum luci: et ideo 
            <lb ed="#V" n="4"/>cum medii aliqua pars transfertur ad directa 
            oppositio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ne: radius qui in ipsa erat destruitur: et nouus radius in 
            <lb ed="#V" n="6"/>parte succedente causatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e384">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis 
            <lb ed="#V" n="7"/>in producente luminis non sit localis motus: tame sicut in 
            <lb ed="#V" n="8"/>motu super spatium continuum non est dare principium 
            acquisi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tum per motum neque diuisibile neque indiuisibile: 
            quapro<lb ed="#V" n="10" break="no"/>pter dicit commen. super 6 physicorum quod parte principii 
            mo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tus non est primum mutatum esse nisi in potentia: ita in 
            illu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>minatione medii non est dare aliquid primo illuminatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e400">
            <lb ed="#V" n="13"/>¶ Ad quartum dicendum: quod et si detur quod ignis non possit 
            infri<lb ed="#V" n="14" break="no"/>gidari: tamen virtus per quam corpora superiora infrigidant 
            <lb ed="#V" n="15"/>hoc inferiora potest educi de potentia ignis: bene enim potest 
            <lb ed="#V" n="16"/>esse in aliquo potentia infrigidatiua absque hoc quod illud sit 
            for<lb ed="#V" n="17" break="no"/>maliter frigide. corpora enim celestia non sunt formaliter 
            <lb ed="#V" n="18"/>frigida nec calida: et tamen quedam illorum sunt 
            potesta<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tiue frigida: et quedam potestatiue calida.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e418">
            ¶ Uel potest 
            <lb ed="#V" n="20"/>dici secundum aliquos quod ignis in propria sphera potest actualiter 
            <lb ed="#V" n="21"/>infrigidari. Sicut aqua actualiter calefieri. Et 
            auctorita<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tem Aug. debere intelligi de igne in aliena materia. sicut 
            <lb ed="#V" n="23"/>est ignis in carbone vel in fumo cuiusmodi est ignis 
            flan<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ma: quia sicut dicit philosophus. 2. de generatione flamma est fumus 
            <lb ed="#V" n="25"/>ardens.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e434">
            ¶ Qui vult tenere opinionem primam potest 
            re<lb ed="#V" n="26" break="no"/>spondere ad argumenta in oppositum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e440">
            <lb ed="#V" n="27"/>Ad primum cum dicitur: quod omnis forma rea 
            <lb ed="#V" n="28"/>lis generabilis et corruptibilis 
            edu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>citur de potentia subiecti in quo est etc. potest dici hoc non esse 
            <lb ed="#V" n="30"/>verum de similitudinibus formarum que non manent in 
            ab<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sentia generantis: de numero autem talium formarum est 
            lu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>men et similitudines colorum in medio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e456">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="33"/>dicendum: quod auctoritas Hug. intelligenda est de 
            multipli<lb ed="#V" n="34" break="no"/>catione rei: non similitudinis: valde tamen difficile est 
            intel<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ligere: quomodo creatura possit producere sui 
            similitu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dinem per modum predictum: cum secundum illum modum non 
            cla<lb ed="#V" n="37" break="no"/>reat de quo similitudo fiat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f37197-Dd1e470">
          <head xml:id="kzz7yh-f37197-Hd1e472">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f37197-Hd1e482" type="question-title">Utrum medium illum minetur in tempore vel in instanti</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e474">
            ¶ Quaestio II. 
            <lb ed="#V" n="38"/>SEcundo queritur vtrum 
            me<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dium illum 
            <lb ed="#V" n="40"/>minetur in tempore vel in instanti. Et ostendo 
            <lb ed="#V" n="41"/>quod non in instanti: sed in tempore: philosophus. 7. phy. 
            <lb ed="#V" n="42"/>Si tanta virtus tantum mouet per tantu spatium in tato 
            tem<lb ed="#V" n="43" break="no"/>pore: maior virtus hoc facit in minori. ergo si lux creata 
            il<lb ed="#V" n="44" break="no"/>luminaret medium in instanti: virtus diuina posset idem 
            <lb ed="#V" n="45"/>medium illuminare in minori mensura quam sit instans: quod 
            <lb ed="#V" n="46"/>falsum est: quia indiuisibili nihil est minus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e496">
            ¶ Item 
            nul<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lus motus est in instanti: quia omnis motus est 
            mutatio<lb ed="#V" n="48" break="no"/>continua. Sed illu minatio medii est per motum localem 
            <lb ed="#V" n="49"/>vel saltem per motum alterationis: quia cum medium 
            illu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>minatur: alteratur: ergo non illuminatur in instanti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e507">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="51"/>sicut docet experientia et dicit philosophus de sensu et sensato: 
            obie<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ctum auditus cuiusmodi est sonus: non attingit ad auditum 
            <lb ed="#V" n="53"/>nisi in tempore: ergo a simili color et lux non attingunt 
            vi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sum nisi in tempore: ergo multiplicatio similitudinis lucis 
            <lb ed="#V" n="55"/>que similitudo lumen est et similitudines colorum 
            multipli<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cantur in tempore.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e523">
            ¶ Item virtute nature nulla forma 
            <lb ed="#V" n="57"/>introducitur in instanti in materia indisposita. Sed 
            me<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dium ante illuminationem est indispositum ad 
            susceptio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nem luminis: quia est sub altera parte contrarietatis: que 
            <lb ed="#V" n="60"/>est tenebra. ergo non recipit lumen in instanti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e535">
            <lb ed="#V" n="61"/>Contra Auicen. 6 naturalium lib. 3. cap. 8. dicit quod 
            si<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mulachrum visi redditur mediante 
            translu<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cente membro receptibili: apto: leui: illuminato: ita vt non 
            <lb ed="#V" n="64"/>recipiat illud substantia translucentis aliquo modo secundum 
            <lb ed="#V" n="65"/>quod est ipsa forma: sed cadit in illud secundum oppositionem non in 
            <lb ed="#V" n="66"/>tempore: ergo a simili et similitudo lucis que est lumen: 
            <lb ed="#V" n="67"/>diffunditur per medium in non tempus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e553">
            ¶ Item philosophus 
            <lb ed="#V" n="68"/>de sensu et sensato. expresse determinat et ex intentione: quiod 
            <!--00118.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>sonus non attingit vsque ad auditum subito: et quod non sic 
            di<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cendum est de lumine. Sed quod attingit vsque ad visum 
            su<lb ed="#V" n="71" break="no"/>bito: et sicut patet per seriem littere ibi accipit subito pro instanti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e569">
            <lb ed="#V" n="72"/>Ad istam questionem dicunt aliqui 
            <lb ed="#V" n="73"/>quod medium 
            <lb ed="#V" n="74"/>non illuminatur in instanti: sed in tempore 
            imperceptibi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>li: quia <sic>creaura</sic> nihil potest operari instanti: nisi tantum 
            <lb ed="#V" n="76"/>modo mutationem que est finis motus. Si autem 
            lumi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nare staret illuminaret medium: nec posset dici quod 
            illumi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>natio esset finis motus illo modo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e587">
            ¶ Aliis autem 
            vide<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tur contrarium: qui magis videntur sequi opinionem 
            philosophi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>qui secundo de anima. opinionem predictam reprobare videtur 
            <lb ed="#V" n="81"/>reprobando simul illam opinionem: que dicit quod lumen 
            <lb ed="#V" n="82"/>est defluxio corporis. Dicit enim sic. non recte 
            Cmpedo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cles dixit. neque si aliquis alius dixerit sic: quod feratur lumen 
            <lb ed="#V" n="84"/>et extendatur in medio terre et continentis: nos autem 
            la<lb ed="#V" n="85" break="no"/>teat. hoc autem est extra ea que videntur. In paruo enim 
            spa<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tio lateret nos. ab oriente autem in occidens latere: 
            ma<lb ed="#V" n="87" break="no"/>gna quidem multum questio est. Uolens dicere quod si lumen 
            <lb ed="#V" n="88"/>multiplicaretur in tempore: quod quamuis multiplicatio eius 
            <lb ed="#V" n="89"/>super paruum spacium posset esse in tempore 
            impercepti<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bili: tamen non videtur probabile quod tempus non 
            multipli<lb ed="#V" n="91" break="no"/>catum ab oriente in occidens non posset percipi. Et certe 
            <lb ed="#V" n="92"/>satis probabile est quod si per spacium vnius digiti 
            multipli<lb ed="#V" n="93" break="no"/>caretur in aliqua parte temporis: quod tot partes temporis 
            il<lb ed="#V" n="94" break="no"/>li equales simul iuncte quot sunt spacia vnius digiti 
            in<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ter oriens et occidens constituerent aliquam partem 
            tem<lb ed="#V" n="96" break="no"/>poris perceptibilem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e629">
            ¶ Uidetur ergo istis dicendum: 
            <lb ed="#V" n="97"/>quod medium illuminatur in instanti: quia medium est in 
            <lb ed="#V" n="98"/>vltimata dispositione ad hoc vt de ipso educatur lumen 
            <lb ed="#V" n="99"/>ad presentiam corporis lucidi: quando autem materia 
            <lb ed="#V" n="100"/>est in vltimata dispositione ad hoc vt de ipsa educatur 
            <lb ed="#V" n="101"/>aliqua forma: tunc dicunt quod per naturam potest 
            educi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>in instanti: maxime forme que dicuntur intentionales 
            <lb ed="#V" n="103"/>que sunt similitudines formarum magis realium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e647">
            ¶ Et hoc 
            <lb ed="#V" n="104"/>opinio secunda magis philosopho videtur consona. Et etiam 
            <lb ed="#V" n="105"/><ref xml:id="kzz7yh-f37197-Raass33" corresp="#kzz7yh-f37197-Qzmw888">Augustino dicenti. 6 de trinitate. cap 1</ref> Quod <quote xml:id="kzz7yh-f37197-Qzmw888" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e779@117-126">candor qui 
              gigni<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tur ab igne atque diffunditur: coeuus est illi</quote>: quod non esset si 
            <lb ed="#V" n="107"/>illa diffusio esset in tempore.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e659">
            ¶ Preterea aliter non esset 
            <lb ed="#V" n="108"/>ita conueniens exemplum ad ostendendum coeternitatem 
            <lb ed="#V" n="109"/>filii cum patre: ad quam tamen ostendendum Augustinus adducit 
            <lb ed="#V" n="110"/>predictum exemplum: quamuis in infinitum dissimile: tamen tanquam 
            <lb ed="#V" n="111"/>in corporalibus simillimum prout est possibile. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e670">
            <lb ed="#V" n="112"/>Qui vult tenere hanc secundam opinionem 
            <lb ed="#V" n="113"/>que mihi magi placet: 
            po<lb ed="#V" n="114" break="no"/>test dicere ad primum in oppositum: quod illa propo philosophi 
            intel<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ligenda est de rebus que fiunt in tempore. Quia patet per 
            <lb ed="#V" n="116"/>hoc quod ibi loquitur de motu. Nec ideo sequitur quod virtus 
            crea<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ture ita nobiliter illuminet medium: sicut posset facere 
            <lb ed="#V" n="118"/>virtus creatoris: quia posset medium illuminare creando 
            <lb ed="#V" n="119"/>et lumine clariori: quamuis non posset fieri in minori 
            men<lb ed="#V" n="120" break="no"/>sura quam in instanti propter eius indiuisibilitatem
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e692">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="121"/>secundum quod illuminatio medii non est per motum localem: 
            <lb ed="#V" n="122"/>immo illuinatur vna pars medii mediante alia. Non enim 
            <lb ed="#V" n="123"/>potest dici quod lumen sit corpus: quod localiter per medium 
            <lb ed="#V" n="124"/>moueatur. Sicut einm dicit philosophus 2 de anima. lumen 
            cor<lb ed="#V" n="125" break="no"/>pus non est: quia duo corpora non possunt simul esse in 
            eo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>dem naturaliter. Lumen autem simul est cum diaphano. 
            <lb ed="#V" n="127"/>Et de sensu et sensato. dicit quod similitudines celorum et 
            lu<lb ed="#V" n="128" break="no"/>men non veniunt ad visum per discursiones. 
            Alteratio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>autem que dicitur intentionalis bene fit in instanti in 
            su<lb ed="#V" n="130" break="no"/>biecto vltimata dispositione disposito.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e716">
            ¶ Ad tertium 
            di<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cendum: quod non est simile de sono et lumine: quia sicut dicit 
            <lb ed="#V" n="132"/>philosophus de sensu et sensato. sonus non attingit auditum nisi 
            me<lb ed="#V" n="133" break="no"/>diante quodam aeris motu. Unde dicit quod videtur 
            strepi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tus esse cuiusdam motus. non sic autem est de lumine vt 
            <lb ed="#V" n="135"/>ipsemet dicit ibidem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e729">
            ¶ Ad quartum dicendum: quod medium 
            <lb ed="#V" n="136"/>quamuis ante illuminationem sit tenebrosum: non tamen pro¬ 
            <!--00119.xml-->
            <pb ed="#V" n="53-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>pter hoc est indispositum ad luminis susceptionem: quia 
            <lb ed="#V" n="2"/>tenebra non est aliqua natura lumini contraria. Sed 
            tan<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tum est luminis priuatio. vnde non repugnat receptioni 
            ilu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>minis tamquam natura contraria vel disperata.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e749">
            ¶ Qui vult 
            <lb ed="#V" n="5"/>tenere opinionem primam potest dicere auctoritates in 
            con<lb ed="#V" n="6" break="no"/>trarium adductas quod non intendunt negare medium 
            illumi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nari in tempore nisi loquendo de tempore perceptibili. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f37197-Dd1e759">
          <head xml:id="kzz7yh-f37197-Hd1e761">Quaestio 3</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f37197-Hd1e778" type="question-title">Utrum lux continue producat lumen respectu eiusdem partis medii</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e763">
            <lb ed="#V" n="8"/>¶ Questio. III. 
            <lb ed="#V" n="9"/>TErtio queritur vtrum lux 
            con<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tinue producat 
            <lb ed="#V" n="11"/>lumen respectu eiusdem partis medii. Et 
            vi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>detur quod sic. Augu. 3. super Gen. circa medium 
            <lb ed="#V" n="13"/>aer presentem lumine: non factus est lucidus: sed sit. Quia 
            <lb ed="#V" n="14"/>si factus esset: non autem fieret: etiam absente lumine: 
            <lb ed="#V" n="15"/>lucidus maneret. Ergo videtur quod lumen respectu 
            eius<lb ed="#V" n="16" break="no"/>dem partis medii semper a luminari producitur: 
            quan<lb ed="#V" n="17" break="no"/>diu ibi est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e787">
            ¶ Item pars medii illuminata non miuus 
            <lb ed="#V" n="18"/>apta est ad susceptionem luminis quam ante: nec luminare 
            <lb ed="#V" n="19"/>minus aptum ad producendum lumen quam ante. ergo 
            lumi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nare in parte medii sibi opposita non cessat producere 
            lu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>men.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e798">
            ¶ Item quia color sine motu videtur: simul videtur: 
            <lb ed="#V" n="22"/>et visus est: ergo a simili eadem pars medii: quia sine motu 
            il<lb ed="#V" n="23" break="no"/>luminatur quamdiu illuminata est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e805">
            <lb ed="#V" n="24"/>Contra philosophus i. libro periherminas quod fit non est: ergo a 
            si<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mili illa pars medii que illuminata est dum 
            <lb ed="#V" n="26"/>est illuminata non illuminatur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e815">
            <lb ed="#V" n="27"/>Respondeo quod aliter iudicandum est de 
            lumi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nari quod continue mouetur quam de ipso 
            <lb ed="#V" n="29"/>si staret. Sol enim propter principium suum motum continuum: quamdiu 
            <lb ed="#V" n="30"/>est super nostrum hemisperium: continue producit lumen 
            <lb ed="#V" n="31"/>respectu cuiuslibet partis hemisperii nostri: quia propter 
            <lb ed="#V" n="32"/>continuam renouationem habitudinum inter se et partes 
            <lb ed="#V" n="33"/>medii radii sui in medio continue corrumpuntur: et 
            con<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tinue producuntur: quia nullus radius moueri potest 
            ab<lb ed="#V" n="35" break="no"/>illo situ in quo productus est. Si autem sol staret: ita quod 
            <lb ed="#V" n="36"/>semper haberet eundem aspectum ad quamlibet partem 
            me<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dii signatam medio existente in dispositione potissima ad 
            lu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>minis susceptionem. Tunc dico quod sol non continue 
            produ<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ceret lumen iam productum: quia creatura producta 
            ampli<lb ed="#V" n="40" break="no"/>produci non potest: eo quod producitur per motum vel 
            mu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tationem et accipit diuersum esse ab esse producentis: nec 
            <lb ed="#V" n="42"/>etiam continue produceret lumen aliud et aliud: quia non esset 
            <lb ed="#V" n="43"/>ratio: quare lumen prius productum corrumperetur: et tota 
            <lb ed="#V" n="44"/>possibilitas medii: ad lumen per positionem esset ad 
            ac<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tum reducta.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e859">
            ¶ Preterea si sole stante et materie existente 
            in<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dispositione supradicta: sol semper produceret lumen 
            ali<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ud et aliud: cum prius productum non corrumperetur: 
            au<lb ed="#V" n="48" break="no"/>geretur lumen in medio sine fine: et plus esset in longo 
            <lb ed="#V" n="49"/>tempore de lumine in medio per vnum solem: quam in 
            bre<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ui tempore per multos soles. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e872">
            <lb ed="#V" n="51"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod Aug. 
            <lb ed="#V" n="52"/>in allegata auctoritate accepit 
            fie<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ri pro conseruari in esse facto: volens dicere quod si aer 
            luci<lb ed="#V" n="54" break="no"/>dus: quod sua luciditas conseruaretur ab alio absente lumina. 
            <lb ed="#V" n="55"/>ri maneret lucidus: ibi enim accepit lumen pro luce 
            exi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>stente in luminari.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e888">
            ¶ Ad secundum cum dicitur: quod pars 
            <lb ed="#V" n="57"/>medii et illuminata non minus apta est ad suscipiendum 
            lu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>men quam ante etc. Dico quod falsum est: quia retenta positione 
            <lb ed="#V" n="59"/>dicta in corpore questionis tota possibilitas medii 
            trans<lb ed="#V" n="60" break="no"/>formabilis in lumen esset ad actum reducta: et saltem si non 
            <lb ed="#V" n="61"/>primo tamen: tandem oporteret quod esset totaliter ad actum reducta et 
            <lb ed="#V" n="62"/>tunc amplius illuminari non posset. Secundum tamen opinionem 
            il<lb ed="#V" n="63" break="no"/>lorum qui dicunt lumen non educi de potentia medii: non ita 
            <lb ed="#V" n="64"/>clara esset solutio ad argumentum: cum diuerse partes 
            lu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>minis in eadem parte medii non se coangustent.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e910">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="66"/>tertium dicendum: quod cum dicitur res visa videri: accipitur 
            vide<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ri pro continuatione visionis primo facte.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e917">
            ¶ Aliqua 
            argu<lb ed="#V" n="68" break="no"/>menta potuissent ad hanc questionem applicari: que supe 
            <!--00119.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>rius prima distin. facta sunt in illa questione: vtrum idem 
            <lb ed="#V" n="70"/>sit realiter rei creatio et conseruatio: et questione 
            sequen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ti: que ibidem soluta sunt.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f37197-Dd1e934">
          <head xml:id="kzz7yh-f37197-Hd1e936">Quaestio 4</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f37197-Hd1e958" type="question-title">Utrum lumen sit de essentia coloris</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e938">
            ¶ Quaestio IIII. 
            <lb ed="#V" n="72"/>QUarto queritur. vtrum lumen 
            <lb ed="#V" n="73"/>sit de essentia 
            <lb ed="#V" n="74"/>coloris. Et videtur quod sic. participatio lucis est 
            <lb ed="#V" n="75"/>lumen. Lumen enim est quid influxum a luce: 
            <lb ed="#V" n="76"/>secundum Auicenna. 6 naturalium. lib. 3. cap id est Sed color est quedam 
            <lb ed="#V" n="77"/>participatio lucis: vnde albedo inter colores maxime 
            di<lb ed="#V" n="78" break="no"/>citur participare lucem: et nigredo minus quam aliquis 
            co<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lor: et medii colores secundum quod plus vel minus participant de 
            <lb ed="#V" n="80"/>luce accedunt ad albedinem et elongantur a nigredine: ergo 
            <lb ed="#V" n="81"/>color est lumen vel saltem lumen est de essentia eius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e962">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="82"/>si lumen non esset de essentia coloris: aut eius essentia: 
            essen<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tia coloris remaneret in tenebris. Sed hoc est falsum secundum quod 
            <lb ed="#V" n="84"/>expresse dicitur: dicit Auicen. 6 naturalium lib. 3. ca id est ergo 
            <lb ed="#V" n="85"/>lumen vel est de essentia coloris: vel tota eius essentia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e973">
            <lb ed="#V" n="86"/>¶ Item videmus corpora secundum diuersam receptionem 
            lumi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nis: diuersimode colorari. Unde videmus corpus 
            vnifor<lb ed="#V" n="88" break="no"/>me in sui superficie: apparere coloris alterius in parte 
            ma<lb ed="#V" n="89" break="no"/>gis illuminata: quam in parte minus illuminata. Colla enim 
            <lb ed="#V" n="90"/>quarundam auium diuersorum colorum videntur secundum 
            diuer<lb ed="#V" n="91" break="no"/>sam eorum habitudinem ad lumen. Et etiam vt habetur. 4 
            <lb ed="#V" n="92"/>Reg. cap. 3. Orto iam sole ex aduerso aquarum viderunt 
            <lb ed="#V" n="93"/>moabite econtra aquas rubras quasi sanguinem. ergo 
            vide<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tur quod est de essentia coloris aut tota eius essentia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e995">
            <lb ed="#V" n="95"/>Contra si lumen esset de essentia coloris: essentia 
            co<lb ed="#V" n="96" break="no"/>loris non remaneret in tenebris. Sed hoc est 
            fal<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sum. Dicit enim commen. supe secundum de anima quod non potest 
            <lb ed="#V" n="98"/>aliquis dicere. quod color non inuenitur in actu nisi luce 
            pre<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sente. Et parum post dicit quod presentia lucis non est 
            necessa<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ria in essendo colorem: sed in essendo visibilem: ergo lumen 
            <lb ed="#V" n="101"/>nec est coloris essentia: nec de eius essentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e1014">
            ¶ Item secundum 
            <lb ed="#V" n="102"/>philosophum. 2. de anima. quorundam videtur lux seu lumen in 
            te<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nebris: et non videtur eorum proprius color. Et hec sunt que 
            <lb ed="#V" n="104"/>dicuntur noctiluca. Sed si lumen esset de essentia 
            colo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ris eorum: aut tota essentia: non videretur vnum sine alio: ergo 
            <lb ed="#V" n="106"/>lumen nec est coloris essentia: nec de eius essentia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e1027">
            <lb ed="#V" n="107"/>Ad istam quaestionem dixerunt aliqui quod non 
            <lb ed="#V" n="108"/>lumen: sed lux. non 
            ce<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lestis: sed elementaris est de essentia coloris: talis enim 
            lux<lb ed="#V" n="110" break="no"/>in extremitate perspicui aliquo modo terminati per 
            opaci<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tatem: est color seu de eius essentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e1040">
            ¶ Et si dicatur eis quod 
            <lb ed="#V" n="112"/>terra colorata est: et tamen non habet connaturalem lucem: 
            <lb ed="#V" n="113"/>Alias enim ante creationem lucis: non fuisset inuisibilis: et 
            <lb ed="#V" n="114"/>tamen dicitur de ea Gen id est secundum aliam translationem: quod 
            ter<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ra erat inuisibilis. Respondent dicentes: quodlibet corpus 
            <lb ed="#V" n="116"/>habere aliquam naturalem lucem: quamuis non sufficiat in 
            ali<lb ed="#V" n="117" break="no"/>quibus corporibus ad hoc vt videantur. Dicunt enim 
            expe<lb ed="#V" n="118" break="no"/>rientia probari posse de corpore quantuncumque obscuro posse 
            <lb ed="#V" n="119"/>fieri lucidum: corporis essentia manente salua.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e1060">
            ¶ Sed 
            con<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tra hanc opinionem arguitur sic. quamuis forma accipiens 
            ma<lb ed="#V" n="121" break="no"/>gis et minus sit composita ex pluribus gradibus actualita 
            <lb ed="#V" n="122"/>tis non differentibus nisi secundum imperfectum et perfectum: tamen 
            <lb ed="#V" n="123"/>secundum omnes verum est: quod non est composita ex diuersis 
            na<lb ed="#V" n="124" break="no"/>turis. Unde dicit auctor sex principiorum: quod forma est 
            sim<lb ed="#V" n="125" break="no"/>plici essentia consistens. Cum ergo color sit quedam non est 
            <lb ed="#V" n="126"/>composita ex luce et aliqua alia natura: lux ergo non est pars 
            <lb ed="#V" n="127"/>essentie eius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e1080">
            ¶ Quod etiam non sit tota essentia. Arguitur 
            <lb ed="#V" n="128"/>non tantum modo est in actu in superficie corporis lucidi: 
            <lb ed="#V" n="129"/>sed etiam in profundo. Sed secundum philosophum de sensu et sensato. 
            <lb ed="#V" n="130"/>color est in extremitate perspicui terminati. Dicit etiam 
            <lb ed="#V" n="131"/>commen. super 2m de anima quod color est in vltimo diaphani 
            <lb ed="#V" n="132"/>terminati. Unde color no est in profundo corporis in actu 
            <lb ed="#V" n="133"/>sicut nec superficies est ibi in actu: sed in potentia. Si 
            au<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tem dicas quod lux non habet rationem coloris: nisi 
            inquan<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tum est in superficie: ita quod illud quod in profundo est non 
            <lb ed="#V" n="136"/>color in actu in superficie est color: hoc non videtur suffi¬ 
            <!--00120.xml-->
            <pb ed="#V" n="53-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>eere: quia ad hoc sequeretur quod omne absolutum quod est de 
            <lb ed="#V" n="2"/>ratione coloris inueniretur in corporis profundo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e1113">
            ¶ Alii 
            <lb ed="#V" n="3"/>dicunt ad questionem: quod color nihil aliud est quam lumen in 
            su<lb ed="#V" n="4" break="no"/>perficie corporis terminati: vel aliquid quod non est in eo nisi 
            <lb ed="#V" n="5"/>presente lumine. Quod sic declarant lumen non est necessarium 
            <lb ed="#V" n="6"/>ad actum videndi nisi vel propter oculum vel propter medium 
            <lb ed="#V" n="7"/>vel propter obiectum. Non propter oculum quia oculus existens 
            <lb ed="#V" n="8"/>in tenebris videt ea que sunt in lumine. Unde Auicena. 6 
            <lb ed="#V" n="9"/>naturalium lib. 3. cap id est dicit. quod quamuis in aere non sit aliquid 
            <lb ed="#V" n="10"/>lucidum: tamen non prohibet apprehendi illuminatum: nec 
            ob<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tegit colorem qui est in effectu. Nec propter medium: quia 
            co<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lor potentior est alterare medium quam eius similitudo. Sed 
            <lb ed="#V" n="13"/>si pars medii versus obiectum est illuminata: alia parte 
            ver<lb ed="#V" n="14" break="no"/>sus oculum manente tenebrosa: nihilominus res videretur: 
            <lb ed="#V" n="15"/>quod non esset verum: nisi similitudo coloris posset alterare 
            al<lb ed="#V" n="16" break="no"/>teratione intentionali: medium tenebrosum: ergo si 
            color<lb ed="#V" n="17" break="no"/>esset actu in tenebris posset se multiplicare per totum 
            me<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dium et videri. Restat ergo quod lumen non est necessarium ad 
            <lb ed="#V" n="19"/>actum videndi nisi per obiectum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e1153">
            ¶ Sed si color esset in 
            <lb ed="#V" n="20"/>suo actu primo in tenebris lumen non esset necessarium 
            <lb ed="#V" n="21"/>ad actum videndi propter obiectum. Restat ergo quod 
            color<lb ed="#V" n="22" break="no"/>non est in superficie corporis nisi quamdiu est ibi lumen. Unde 
            <lb ed="#V" n="23"/>Auic. 6. naturalium. lib. 3. cap id est Dicit quod corpus cuius 
            co<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lor solet videri: cum non fuerit illuminatum fiet obscurum: 
            <lb ed="#V" n="25"/>Et tunc non erit in eo certissime color in effectu: quod autem 
            <lb ed="#V" n="26"/>putantur ibi colores esse: sed occulti: hoc nihil est. Aer enim 
            <lb ed="#V" n="27"/>non tegit eos quamuis obscurus cum colores fuerint in 
            effe<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ctu. Si autem appellat homo colores aptitudines 
            diuer<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sas que sunt in corporibus que cum illuminantur vna earum 
            <lb ed="#V" n="30"/>est albedo: et alia rubedo: hoc potest esse.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e1179">
            ¶ Alii dicunt scilicet 
            <lb ed="#V" n="31"/>Aristoteles et eius commen. et eorum sequaces: quod color est in 
            te<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nebris in sua essentia: quamuis non possit mouere visum nisi 
            <lb ed="#V" n="33"/>per lumen. Unde philosophus 2 de anima. Dicit quod omnis 
            color<lb ed="#V" n="34" break="no"/>motiuus est secundum actum lucidi: et hoc est ipsi natura: vnde 
            co<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lor non visibile est sine lumine: et comme. ibidem necesse est vt 
            <lb ed="#V" n="36"/>lux non sit necessaria in essendo colores mouentes 
            diapha<lb ed="#V" n="37" break="no"/>num: nisi secundum quod dat diaphano formam aliquam qua recipit 
            <lb ed="#V" n="38"/>motum a colore scilicet illuminationem. Unde videtur sentire 
            <lb ed="#V" n="39"/>quod color nec est lumen: nec lux naturalis corporis colorati 
            <lb ed="#V" n="40"/>sed qualitas educta de potentia materie corporis 
            colorati<lb ed="#V" n="41" break="no"/>que lucem imitatur et aliquid de proprietate lucis participat. 
            <!--TODO: paragraph break-->
            <lb ed="#V" n="42"/>Qui vult tenere secundam opinionem que est Aui. 
            <lb ed="#V" n="43"/>potest dicere ad primum contra eam: quod 
            <lb ed="#V" n="44"/>hoc non est recipienda commen. auctoritas: neque etiam Aristotelis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e1212">
            <lb ed="#V" n="45"/>¶ Ad secundum dicendum: quod non fuit opinio Auicem. quod naturalis 
            <lb ed="#V" n="46"/>lux corporis sit color eius: sed aliquid causatum ex 
            aptitu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dinibus luminosis que sunt in corpore terminato et 
            lumi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ne causato ab extrinseco: vnde cum dicit. 6 naturalium libro 3. 
            <lb ed="#V" n="49"/>cap. 3 quod lux est pars compositionis hulus visibilis quod 
            vo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>camus colorem: et quod est quiddam quod cum admixtum fuerit 
            co<lb ed="#V" n="51" break="no"/>lori que est in potentia ex vtroque proueniet id quod est color in 
            <lb ed="#V" n="52"/>effectu propter commiscibilitatem: ibi accipit lucem pro lumine. 
            <!--TODO: paragraph break-->
            <lb ed="#V" n="53"/>Qui vult tenere opinionem que est communior: ne 
            <lb ed="#V" n="54"/>scio vtrum verior: potest dicere ad 
            pri<lb ed="#V" n="55" break="no"/>mum quod non omnis participatio lucis est lumen: quamuis omne 
            <lb ed="#V" n="56"/>lumen sit participatio lucis. Secundum enim Auicena. 6 
            natu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ralium lib. 3. cap id est lux est qualitas per se ipsam visibilis 
            na<lb ed="#V" n="58" break="no"/>turalis corporis in quo est. lumen autem quid causatum ab 
            <lb ed="#V" n="59"/>ea. vnde quod est lux in sole. hoc est lumen in corporibus 
            illu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>minatis a sole.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e1249">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod tenentem hanc opinio 
            <lb ed="#V" n="61"/>nem oportet contradicere Auice. in hac materia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f37197-d1e1254">
            ¶ Ad 
            ter<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tium dicendum: quod ratio quare videmus corpora quasi 
            diuersi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>mode colorata per diuersam luminis receptionem: non 
            <lb ed="#V" n="64"/>est quia lumen illud sit eorum color nec eius causatiuum: sed 
            <lb ed="#V" n="65"/>quia est coloris manifestatiuum: et ideo diuersimode receptum 
            <lb ed="#V" n="66"/>colorem: diuersimode manifestat. Unde commen. super. 2. de 
            <lb ed="#V" n="67"/>anima videtur sentire quod secundum aliqualem similitudinem: ita 
            <lb ed="#V" n="68"/>se habet lumen ad colores: sicut lumen intellectus agen¬ 
            <!--00120.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>tis ad santasmata: quia sicut santasmata non possunt 
            agere<lb ed="#V" n="70" break="no"/>in intellectum nisi in virtute luminis intellectus agentis: ita 
            <lb ed="#V" n="71"/>nec color mouere visum nisi in virtute luminis. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>