<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="23-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g16097"><!-- l3d7a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g16097-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e103">
               <lb ed="#V" n="131"/>Consequenter queritur de 
               secun<lb ed="#V" n="132" break="no"/>do principali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="133"/>quaeruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e112">
      ¶ Primo vtrum hoc sit vera. Filii dei est 
      <lb ed="#V" n="134"/>predestinatus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e117">
      ¶ 2o vtrum filius dei praedestinatus sit esse homo¬ 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e119">
               <lb ed="#V" n="135"/>¶ 3 vtrum homo praedestinatus sit esse filius dei.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e125">
      ¶ 4o vtrum filius dei 
      <lb ed="#V" n="136"/>inquantum homo sit predestinatus. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g16097-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-g16097-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum hoc sit vera. Filii dei est predestinatus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e134">
     Questio. I.
      <!--00057.xml-->
      <pb ed="#V" n="24-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  
                  <lb ed="#V" n="1"/>PRimo ostendo quod hec est vera: filius dei
      <lb ed="#V" n="2"/>est predestinatus: quia omnis homo: 
      <lb ed="#V" n="3"/>aut est reprobatus: aut praedestinatus: ergo cum 
      fi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>lius dei sit homo: et non est reprobatus: sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="5"/>sit praedestinatus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e154">
      ¶ Item hoc conceditur tanquam vera: filius dei 
      <lb ed="#V" n="6"/>suit mortuus et respexit: quamuis hec sibi non conueniant nisi 
      ra<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tione humane nature: ergo similiter debet simpliciter concedi quod filius dei 
      <lb ed="#V" n="8"/>fuit praedestinatus: quamuis hoc sibi non conueniant nisi ratione humane 
      <lb ed="#V" n="9"/>nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e165">
      ¶ Item si aliquod praedicatum dicitur per se de aliquo 
      subie<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cto cum aliqua reduplicatione: potest praedicari de illo per accidens 
      <lb ed="#V" n="11"/>sine illa reduplicatione: vnde quia hec est per se vera paries 
      <lb ed="#V" n="12"/>inquantum albus disgregat: hec est vera per accidens: 
      pa<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ries disgregat: cum ergo hoc sit vera per se: vt inferius 
      osten<lb ed="#V" n="14" break="no"/>detur: filius dei inquantum homo est predestinatus: hec 
      <lb ed="#V" n="15"/>est vera saltem per accidens filius dei est predestinatus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e181">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Contra. <ref>Glo. super illud ad Rom. 8.</ref> Quos 
      prede<lb ed="#V" n="17" break="no"/>stinauit: hos et vocauit dicit quod predestina 
      <lb ed="#V" n="18"/>uit non existentes: sed filius dei numquam fuit non existens: ergo 
      <lb ed="#V" n="19"/>non fuit predestinatus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e193">
      ¶ Item qui predestinati sunt a 
      to<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ta trinitate predestinati sunt: cum ergo nullus a seipso 
      praede<lb ed="#V" n="21" break="no"/>stinetur filius dei cum sit vna pars in trinitate non fuit praedestinatus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Respondeo quod hec non est recipienda filius dei
      <lb ed="#V" n="23"/>fuit predestinatus: quia de intellectu 
      <lb ed="#V" n="24"/>predestinationis sunt tria scilicet principale principatum: quod est 
      <lb ed="#V" n="25"/>dei prescientia practica. Et temporale connotatum scilicet finalis 
      <lb ed="#V" n="26"/>gratia et gloria. Et antecessio principalis significati ad 
      con<lb ed="#V" n="27" break="no"/>notatum. Qui ergo est predestinatus precognoscitur a deo 
      <lb ed="#V" n="28"/>practice habiturus finalem gratiam in presenti: et per eam 
      glo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>riam in futuro. Sed certum est quod filius dei non fuit 
      preco<lb ed="#V" n="30" break="no"/>gnitus gloriam habiturus: quia gloriosus fuit ab eterno: 
      vn<lb ed="#V" n="31" break="no"/>de scientia glorie sue suam gloriam non precessit: nec 
      duratio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ne: nec ordine nature: gloriam etiam non habuit per 
      gra<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tiam: sed per naturam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e229">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod differt 
      dice<lb ed="#V" n="35" break="no"/>re filium dei fuisse predestinatum 
      <lb ed="#V" n="36"/>non nominando eius humanitatem: et eius humanitatem 
      no<lb ed="#V" n="37" break="no"/>minando: quia primo modo non significat aliquid ratione 
      <lb ed="#V" n="38"/>cuius possit sibi conuenire gloria per gratiam: nec ratione 
      <lb ed="#V" n="39"/>cuius scientia dei practica ipsum potuerit precedere: nec 
      <lb ed="#V" n="40"/>duratione: nec ordine nature: sed secundo modo aliquid 
      <lb ed="#V" n="41"/>exprimitur ratione cuius habuit gloriam per gratiam: et quod 
      sci<lb ed="#V" n="42" break="no"/>entia dei practica precessit. Unde quia christus est nomen 
      per<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sone in duabus naturis: hec recipitur: christus fuit 
      predestina<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tus: quamuis non sit ita propria: sicut hic christus fuit predestinatus 
      <lb ed="#V" n="45"/>inquantum homo
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e258">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod non est simile de ista: filius dei suit 
      <lb ed="#V" n="46"/>mortuus: et filius dei fuit praedestinatus: quia res signata per hoc 
      no<lb ed="#V" n="47" break="no"/>men mortuus pure est temporalis: ita quod immediate exprimit 
      <lb ed="#V" n="48"/>intellectu illud ratione cuius filius dei dicitur habuisse 
      <lb ed="#V" n="49"/>temporalem vitam: et ideo non exprimit aliquid repugnans 
      <lb ed="#V" n="50"/>intellectui maxime cooperante ad hoc vsu loquendi: quo 
      <lb ed="#V" n="51"/>hoc intelligimus dici de filio dei secundum humanam naturam. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Sed principale signatum huius termini predestinatus quid 
      <lb ed="#V" n="53"/>eternum est: quia est diuinum prescire praticum passiue signatum. 
      <lb ed="#V" n="54"/>Predestinari enim aliquem est ipsum a deo practice sciri 
      <lb ed="#V" n="55"/>habiturum gloriam per gratiam: et aliquam connotat 
      inceptio<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nem circa predestinatum: importat ergo aliquid repugnans 
      <lb ed="#V" n="57"/>filio dei secundum diuinam naturam: nec tamen immediate reducit 
      in<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tellectum audientis ad apprehendendum hoc dictum secundum 
      hu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>manam naturam: nec ratione signati: nec ratione vsus 
      loquen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>di. Uel potest dici quod sicut esse hominem non dicit aliquid 
      <lb ed="#V" n="61"/>repugnans filio dei: ita nec fuisse mortuum: nec surrexisse 
      <lb ed="#V" n="62"/>importare aliquid repugnans filio dei. Sed fuisse 
      predesti<lb ed="#V" n="63" break="no"/>natum cum importet aliquam inceptionem et innotationem 
      <lb ed="#V" n="64"/>circa predestinatum importat aliquid repugnans filio dei: 
      <lb ed="#V" n="65"/>cum sit eternus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e304">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod ista est per se 
      ve<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ra: paries inquantum albus disgregat: et hoc per accidens 
      ve<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ra: paries qui est albus disgregat: quia exprimitur 
      parie<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ti accidere illud quod per se disgregat: sed hoc est simplici¬ 
      <!--00057.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ter falsa: paries disgregat: quia nihil exprimitur in 
      subie<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cto ratione cuius conueniat sibi predicatum: nec per se: 
      <lb ed="#V" n="71"/>nec per accidens.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g16097-Dd1e325">
               <head xml:id="kzz7yh-g16097-Hd1e327">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum filius dei predestinatus fuit esse homo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e329">
     Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="72"/>SEcundo quaeritur vtrum filius dei 
      praede<lb ed="#V" n="73" break="no"/>stinatus fuit esse homo. Et 
      <lb ed="#V" n="74"/>videtur quod non: quia predestinatio est respectu 
      gra<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tie et glorie: et non respectu nature: sed homo 
      na<lb ed="#V" n="76" break="no"/>turam importat: ergo videtur quod de nullo potest dici quod fuerit 
      <lb ed="#V" n="77"/>predestinatus esse homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e345">
      ¶ Item predestinatus ad aliquod 
      <lb ed="#V" n="78"/>est predestinatus: vnde de illo qui predestinatur ad 
      salu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tem simpliciter dici potest quod est predestinatus: ergo si vere 
      <lb ed="#V" n="80"/>posset dici: quod filius dei fuit predestinatus: est homo posset 
      <lb ed="#V" n="81"/>dici quod filius dei fuit predestinatus: quod falsum est: vt in 
      <lb ed="#V" n="82"/>precedenti quaestione visum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e358">
      ¶ Item esse praedestinatum includit s 
      <lb ed="#V" n="83"/>aliquid esse prius predestinato: quia notat inceptionem 
      cir<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ca predestinatum: sed nihil est prius dei filio: ergo non 
      fu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>it predestinatus esse homo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e367">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Contra. Magister concedit eam in littera.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e373">
      ¶ Item qui 
      pre<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ordinatur ad aliquid dicitur praedestinari ad illud 
      <lb ed="#V" n="88"/>sed antequam filius dei esset homo fuit preordinatum: vt fieret 
      <lb ed="#V" n="89"/>homo: ergo fuit praedestinatus esse homo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e382">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Respondeo quod cum hoc participium praedestinats non 
      <lb ed="#V" n="91"/>sit determinatio subiecti absolute
      <lb ed="#V" n="92"/>nihil enim esset dictu filius dei praedestinatus fuit esse homo: nec 
      <lb ed="#V" n="93"/>respectu praeti absolute: nihil enim esset dictu filius dei fuit esse 
      <lb ed="#V" n="94"/>homo praedestinatus. Nec est est determinatio compositionis cum non 
      <lb ed="#V" n="95"/>sit de dictionibus determinantibus compositionem: et sic est 
      masculi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ni generis: videtur quod de virtute locutionis non possit 
      acci<lb ed="#V" n="97" break="no"/>pi: nisi inquantum est determina. ide subiecti in comparatione 
      <lb ed="#V" n="98"/>seu ordine ad praetum: et ita ex virtute locutionis non potest 
      <lb ed="#V" n="99"/>haberi primo nisi iste sensus quod filius dei fuit ordinatus: vel 
      <lb ed="#V" n="100"/>visus esse homo: antequam esset homo ad quem sequitur illius sensus: 
      <lb ed="#V" n="101"/>qui est quod praeordinatum fuit vt filius dei esset homo 
      ante<lb ed="#V" n="102" break="no"/>quam esset homo: et ideo de virtute locutionis predicta 
      pro<lb ed="#V" n="103" break="no"/>positio simpliciter concedenda videtur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e415">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Ad primum in oppositum dicendum: quo praedestinatus 
      di<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ctum absolute connotat gratiam et gloriam 
      <lb ed="#V" n="106"/>futuram circa praedestinatum: cum autem aliquid sibi adiungitur: tunc 
      <lb ed="#V" n="107"/>non importat: nisi principale signatum: quod est praeordinari vel 
      pre<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dideri: et hoc importat respectu rei significate per terminum 
      <lb ed="#V" n="109"/>qui sibi adiungitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e431">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis sequatur: iste est 
      <lb ed="#V" n="110"/>praedestinatus habere gratiam et gloriam: ergo est praedestinatus: non tamen 
      <lb ed="#V" n="111"/>sequitur filius dei praedestinatus est esse homo: ergo filius dei est 
      <lb ed="#V" n="112"/>praedestinatus: quia predestinatus per se dictum signt illum de 
      <lb ed="#V" n="113"/>quo dicitur esse preordinatum ad gloriam per gratiam quod dei 
      <lb ed="#V" n="114"/>filio non conuenit: homo autem non signatur cum dicitur praedestinatus esse homo: 
      <lb ed="#V" n="115"/>sed cum dicitur aliquis praedestinatus: idem importare: sicut cum dicitur aliquis 
      <lb ed="#V" n="116"/>praedestinatus esse ad gratiam et gloriam: quamuis quod in vna est 
      impli<lb ed="#V" n="117" break="no"/>citum in alia sit explicitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e451">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod antecessio
      <lb ed="#V" n="118"/>importata per hac dictionem praedestinatus non importatur 
      re<lb ed="#V" n="119" break="no"/>spectu subiecti absolute: sed in comparatione ad rem signatam per 
      <lb ed="#V" n="120"/>pedicatum: nec includit aliquam relationem realem in re signata per 
      <lb ed="#V" n="121"/>subiecntum ad rem signatam per praedicatum: sed econuerso. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g16097-Dd1e463">
               <head xml:id="kzz7yh-g16097-Hd1e465">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum hec sit vera: homo predestinatus fuit esse filius dei</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e467">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="122"/>TErtio queritur vtrum hec sit vera: homo 
      praedesti<lb ed="#V" n="123" break="no"/>natus fuit esse filius dei. Et videtur quod non: 
      <lb ed="#V" n="124"/>quia non potest verificari pro homine qui non est filius dei: 
      <lb ed="#V" n="125"/>nec pro homine qui est filius dei: quia filius dei non est 
      pre<lb ed="#V" n="126" break="no"/>destinatus esse filius dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e480">
      ¶ Item homo non potest accipi nisi pro 
      sup<lb ed="#V" n="127" break="no"/>posito: vel pro natura: sed natura non est praedestinata esse filius dei: 
      <lb ed="#V" n="128"/>nec etiam suppositum praedestinatum fuit esse filius dei: cum ipsum 
      <lb ed="#V" n="129"/>suppositum sit filius dei: ergo homo non fuit praedestinatus esse filius 
      <lb ed="#V" n="130"/>dei
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e491">
      ¶ Item praedestinatio praecedit illud ad quod aliquis est 
      praede<lb ed="#V" n="131" break="no"/>stinatus: sed nihil praecessit filium dei: ergo de nullo potest vere 
      <lb ed="#V" n="132"/>dici: quod fuerit praedestinatus esse filius dei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e498">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Contra. ad <ref>Rom. 1</ref> dicitur de homine christo qui praedestinatus
      <lb ed="#V" n="134"/>est filius dei in virtute.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e506">
      ¶ Item homo est 
      fili<lb ed="#V" n="135" break="no"/>dei: et hoc fuit praeuisum antequam homo filius dei esset: ergo 
      homo<lb ed="#V" n="136" break="no"/>fuit predestinatus filius dei esse. 
      <!--00058.xml-->
      <pb ed="#V" n="24-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e519">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo cum hoc participium praedestinatus: in 
      <lb ed="#V" n="2"/>praesenti propositione non possit esse de virtute 
      <lb ed="#V" n="3"/>locutionis nisi determinatio subiecti in comparatione ad 
      praedica<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tum quod antecessio per ipsum importata non importatur nec 
      <lb ed="#V" n="5"/>respectu praedicati absolute nec respectu subiecti absolute 
      <lb ed="#V" n="6"/>sed tantum respectu subiecti in comparatione ad predicatum sub 
      <lb ed="#V" n="7"/>hoc sensu: homo visus fuit esse vel fore filius dei antequam homo esset 
      <lb ed="#V" n="8"/>filius dei: et hoc verum est: quia homo non fuit dei filius: nisi ex tempore 
      <lb ed="#V" n="9"/>et tamen hoc ab eterno preuisum fuit: vnde propotio de virtute 
      lo<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cutionis tanquam vere debet concedi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e543">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis hec non 
      <lb ed="#V" n="12"/>sit concedenda: filius dei praedestinatus 
      <lb ed="#V" n="13"/>est esse filius dei: tamen hec est concedenda: homo qui est filius dei 
      <lb ed="#V" n="14"/>predestinatus fuit esse filius dei: quia in persona non potest 
      importa<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ri antecessio: nec respectu subiecti: nec respectu praedicati: 
      <lb ed="#V" n="16"/>nec respectu totius copulati quin propotio sit falsa: non sic autem 
      <lb ed="#V" n="17"/>potest dici de secunda: quia quamuis filius dei ab eterno fuerit filius 
      <lb ed="#V" n="18"/>dei: tamen non est concedendum quod ratio qui est filius dei ab 
      ererno<lb ed="#V" n="19" break="no"/>fuerit filius dei: propter falsam implicationem. implicat enim 
      <lb ed="#V" n="20"/>hec propotio hominem fuisse filium dei ab eterno: et econuerso. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e567">
                  <lb ed="#V" n="21"/>¶ Ad secundum dicendum: quod in praedicta propositione iste terminus 
      homo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>supponit non pro natura: nec pro supposito absolute: sed a 
      <lb ed="#V" n="23"/>supposito: vt est suppositum nature humane: et quamuis ipsum 
      <lb ed="#V" n="24"/>suppositum absolute dictum non fuerit praedestinatum esse filius 
      <lb ed="#V" n="25"/>dei: tamen filius dei incarnatus praedestinatus fuit esse filius dei: quia 
      <lb ed="#V" n="26"/>filius dei incarnatus visus fuit esse filius dei non antequam filius 
      <lb ed="#V" n="27"/>dei esset filius dei: sed antequam filius dei incarnatus esset filis 
      <lb ed="#V" n="28"/>dei: quia ista propotio filius dei incarnatus est filius dei: quia 
      impli<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cat incarnationem: que fuit in tempore non fuit vera ab eterno. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e589">
                  <lb ed="#V" n="30"/>¶ Ad tertium cum dicitur: quod praedestinatio precedit illud ad quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>aliquis est praedestinatus etc. Dico quod non opetet sed sufficit quod 
      <lb ed="#V" n="32"/>precedat praedestinatum in comparatione ad illud ad quod 
      prede<lb ed="#V" n="33" break="no"/>stinatus est: et sic est in proposito: quia quamuis homo non fuerit 
      praede<lb ed="#V" n="34" break="no"/>stinatus esse filius dei antequam filius dei esset: tamen fuit praedestinatus sse 
      fi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lius dei antequam homo esset filius dei. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g16097-Dd1e606">
               <head xml:id="kzz7yh-g16097-Hd1e608">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum hec sit vera filius dei inquantum homo fuit predestinatus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e610">
      Quaestio IIII 
      <lb ed="#V" n="36"/>QUarto queritur vtrum hec sit vera filius
      <lb ed="#V" n="37"/>dei inquantum homo fuit 
      praede<lb ed="#V" n="38" break="no"/>stinatus. Et videtur quod non: quia quod conuenit 
      ali<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cui inquantum est homo omni homini conuenit 
      <lb ed="#V" n="40"/>sed esse predestinatum non conuenit omni homini: ergo 
      fili<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dei inquantum homo non fuit predestinatus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e626">
      ¶ Item quod 
      <lb ed="#V" n="42"/>conuenit alicui per aliud verius conuenit illi per quod alii 
      con<lb ed="#V" n="43" break="no"/>uenit: vnde quia disgregare non conuenit parieti: nisi per 
      al<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bedinem verius conuenit albedini: si ergo predestinatum 
      con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ueniret filio dei ratione humane nature: nature humane 
      ve<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rius conueniret predestinari: quod est falsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e639">
      ¶ Item si ali. 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod predicatum conuenit alicui subiecto determinato 
      ali<lb ed="#V" n="48" break="no"/>qua determinatione non diminuente: vere dicitur de illo 
      subie<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cto sine illa determinatione. Sequitur enim homo albus 
      <lb ed="#V" n="50"/>orat: ergo homo orat. Sed esse hominem nihil diminuit 
      <lb ed="#V" n="51"/>de ratione filii dei: ergo sic esse predestinatum conueniret filio 
      <lb ed="#V" n="52"/>dei: inquantum homo: conueniret etiam filio dei absolute 
      si<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ne illa determinatione: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e657">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Contra. <ref>Augu. I. libro de predestinatione sanctorum 
      lon<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ge post medium </ref>dicit: quod ipsum dominum glorie 
      <lb ed="#V" n="56"/>inquantum homo factus est dei filius praedestinatum esse 
      didici<lb ed="#V" n="57" break="no"/>mus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e669">
      ¶ Item filius dei inquantum homo minor est 
      pa<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tre. Unde Io. 14. dicit. Pater maior me est: sed inquantum 
      <lb ed="#V" n="59"/>est minor patre: non repugnat sibi esse predestinatum: sed 
      com<lb ed="#V" n="60" break="no"/>uenit: ergo inquantum homo predestinatus fuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e678">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Respondeo quod hec est vera filius dei inquantum 
      <lb ed="#V" n="62"/>homo fuit predestinatus: quia in 
      <lb ed="#V" n="63"/>hac propositione non exprimitur sibi conuenire esse predestinatum 
      <lb ed="#V" n="64"/>nisi ratione humane nature: que secundum veritatem predestinata 
      <lb ed="#V" n="65"/>fuit ad gratiam et gloriam habendam speciali et excellentissimo 
      mo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>do per sui vnionem cum filio dei in vnitate persone. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e694">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod maior non est 
      <lb ed="#V" n="68"/>vera de eo: quod non conuenit alicui 
      <!--00058.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>homini nisi supernaturaliter: sic autem conuenit homini 
      praedesti<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e710">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod nature humane in christo 
      conue<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nit esse praedestinatam: quia preuisa fuit habitura gratiam et gloriam 
      <lb ed="#V" n="72"/>per sui vnionem cum filio dei in vnitate persone: vt dictum 
      <lb ed="#V" n="73"/>est: quamuis hoc magis sit propria: filius dei inquantum homo 
      praede<lb ed="#V" n="74" break="no"/>stinatus fuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g16097-d1e721">
      ¶ Ad tertium dicendum quod maior falsa est: quia 
      <lb ed="#V" n="75"/>subiectum signt aliquid praedicato repugnans: sic autem est in hac 
      <lb ed="#V" n="76"/>propositione filii dei est praedestinatus: quia per subiectum signatur res 
      <lb ed="#V" n="77"/>que excludit inceptionem. Per praetum autem signatur res 
      ta<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lis vel importatur que conuenire non potest nisi rei que 
      <lb ed="#V" n="79"/>incepit vel incipiet. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
