<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="229-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k166887"><!-- l4d49a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k166887-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e103">
    Distinctio
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e105">
               <lb ed="#V" n="38"/>Consequenter queritur de quinto 
      <lb ed="#V" n="39"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="40"/>circa hoc queruntur 8
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e117">
      ¶ Primo vtrum beatorum 
      <lb ed="#V" n="41"/>sit aliquod praemium accidentale.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e123">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="42"/>beatitudo corporis erit accidentale praemium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e128">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="43"/>omne praemium accidentale sit aureola.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e133">
      ¶ Quarto vtrum 
      au<lb ed="#V" n="44" break="no"/>reola sit in anima vel in corpore.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e138">
      ¶ Quinto vtrum 
      aureola<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sit in christo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e143">
      ¶ Sexto vtrum qualibet beatus tantum gaudeat de 
      <lb ed="#V" n="46"/>bono sui proximi quantum de suo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e148">
      ¶ Septimo vtrum 
      beati<lb ed="#V" n="47" break="no"/>habebunt aliquod praemium accidentale pro bonis operibus que 
      fece<lb ed="#V" n="48" break="no"/>runt in mortali peccato.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e156">
      ¶ 8o vtrum angeli habebunt aureolam 
      pro<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ministerio ab eis nobis exhibito. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k166887-Dd1e161">
               <head xml:id="kzz7yh-k166887-Hd1e163">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e165">
      Quaestio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="50"/>PRimo ostendo quod in beatis nullum erit 
      pre<lb ed="#V" n="51" break="no"/>mium accidentale: quia praemium 
      acciden<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tale non dicitur accidentale: quia sit accidens anime. sic enim 
      <lb ed="#V" n="53"/>visio dei esset accidentale praemium: ergo nullum 
      po<lb ed="#V" n="54" break="no"/>test dici praemium accidentale. nisi esset a beato separabile: sed 
      <lb ed="#V" n="55"/>nullum eorum gaudium auferetur ab eis: vt habetur Io 16. ergo 
      nul<lb ed="#V" n="56" break="no"/>lum erit in eis praemium accidentale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e185">
      ¶ Item nihil est 
      acciden<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tale quod includitur in diffinitione rei: sed in diffinitione beatitudinis 
      inclu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>duntur omnia bona quae beati sunt hituri: quia sicut dicit Aug. 13. de 
      <lb ed="#V" n="59"/>trinitate. c. 8. Btus est qui hebet omnia quae vult: et nihil male vult. et 
      com<lb ed="#V" n="60" break="no"/>stat quod ipsi volent omnia bona quae habebunt boetius est dicit in libro 3. de 
      <lb ed="#V" n="61"/>consiet quod beatitudo est status omnium bonorum aggregatione 
      per<lb ed="#V" n="62" break="no"/>fectus: ergo in beatis nullum premium erit accidentale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Contra. accidens est quod aduenit rei potst esse 
      con<lb ed="#V" n="64" break="no"/>pletum: sed multa gaudia habent beati que 
      <lb ed="#V" n="65"/>si non haberent: nihilominus beatitudo ipsorum esset 
      con<lb ed="#V" n="66" break="no"/>pleta ergo in eis est accidentale premium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e213">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Respondeo quod in beatis est primium essentiale: 
      <lb ed="#V" n="68"/>quod est anime beatitudo consistens 
      <!--00490.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>in clara dei visione et perfecta fruitione et perfecta securitate 
      <lb ed="#V" n="70"/>de predicte visionis et fruitionis perpetuatione et gaudio: 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod habent de deo eis modis supradictis praesente: et praemium 
      ac<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cidentale quod habet bonum creatum pro obiecto quod 
      accidenta<lb ed="#V" n="73" break="no"/>le dicitur: non quia sit accidens anime: quia tunc beatitudo anime etiam dice 
      <lb ed="#V" n="74"/>retur praemium accidentale: sed quia tale praemium non est de 
      ratio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ne beatitudinis anime: eo quod anima sine illo esset vere beata: quia 
      <lb ed="#V" n="76"/>sicut dicit Aug. 5 libro confess. inter principium et medium. ad deu 
      <lb ed="#V" n="77"/>loquens de bonis creatis. beatus qui te scit etiam si illa 
      ne<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sciat. qui vero et te et illa nouit non propter illa beatior 
      <lb ed="#V" n="79"/>sed propter te solum beatus est. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Ex dictis patet solutio ad primum in oppositum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e250">
                  <lb ed="#V" n="81"/>¶ Ad secundum dicendum quod non omnia bona que 
      <lb ed="#V" n="82"/>habebunt beati includuntur in diffinitione essentialis 
      beatitudi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nis: quia eius diffinitio est perfecta anime cum deo coniunctio per 
      <lb ed="#V" n="84"/>claram visionem et perfectam fruitionem et de 
      perpetuatio<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ne vtriusquam securitatis perfectionem et gaudium de deo 
      mo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dis supradictis eis praesente. vnde ille diffinitiones Augu. et 
      <lb ed="#V" n="87"/>Boe. sunt quaedam descriptiones beatitudinis analogice dicte 
      <lb ed="#V" n="88"/>de beatitudine essentiali et accidentali. Uel potest dici quod ideo dicitur 
      <lb ed="#V" n="89"/>beatitudo bonorum omnium aggregatio: quia perfectiones omnium 
      bo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>norum creatorum sunt supereminenti modo in summo bono quod 
      <lb ed="#V" n="91"/>est beatitudinis obiectum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k166887-Dd1e277">
               <head xml:id="kzz7yh-k166887-Hd1e279">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e281">
      Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e283">
                  <lb ed="#V" n="92"/>SEcundo queritur vtrum beatitudo 
      cor<lb ed="#V" n="93" break="no"/>poris erit premium accidentale. 
      <lb ed="#V" n="94"/>Et videtur quod non: quia non tantum anima est de essentia 
      ho<lb ed="#V" n="95" break="no"/>minis: sed est corpus. ergo a simili non tantum 
      beati<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tudo anime est beatitudo essentialis: sed est beatitudo corporis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e296">
                  <lb ed="#V" n="97"/>¶ Item illa beatitudo est essentialis per quam augetur 
      essen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tialis anime beatitudo: sed beatitudo corporis est huiusmodi: quia 
      <lb ed="#V" n="99"/>vt superius ostensum est anime per resumptionem suorum 
      <lb ed="#V" n="100"/>corporum beatorum clarius deum videbunt: ergo 
      bea<lb ed="#V" n="101" break="no"/>titudo corporis est essentiale premium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e309">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Contra nihil superadditum primio essentiali est primium 
      <lb ed="#V" n="103"/>essentiale. superadditum enim essentie rei non 
      <lb ed="#V" n="104"/>est pertinens ad eius essentiam. sed sicut dicit glo. super illud 
      <lb ed="#V" n="105"/>Exo. 25 super illam alteram coronam aureolam huic id est aureo 
      <lb ed="#V" n="106"/>le aureola supponitur. cum in scriptura dicitur quod ei sublimior 
      <lb ed="#V" n="107"/>gloria in receptione corporum seruetur. ergo gloria corporis 
      <lb ed="#V" n="108"/>non pertinet ad praemium essentiale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e328">
      ¶ Item quod est vni 
      es<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sentiale: non est alii accidentale: quia sicut dicit philosophus primo physi. 
      <lb ed="#V" n="110"/>substantia nulli accidit: sed certum est quod beatitudo 
      cor<lb ed="#V" n="111" break="no"/>poris accidit substantiali premio anime. ergo non est 
      es<lb ed="#V" n="112" break="no"/>sentialis premio corporis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e339">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Respondeo quod duplex est beatitudo ate scilicet 
      cor<lb ed="#V" n="114" break="no"/>poris. dicitur autem esse de essentia 
      beati<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tudinis anime omne illud sine quo non esset vere beata: et 
      <lb ed="#V" n="116"/>nihil est de essentia beatitudinis sue: sines quo posset efse 
      <lb ed="#V" n="117"/>vere beata: et quia sine corpore vere beata est: beatitudo 
      cor<lb ed="#V" n="118" break="no"/>poris pertinet ad praemium anime accidentale non essentiale: sed 
      <lb ed="#V" n="119"/>illud sine quo corpus non posset esse beatum videtur essentialis 
      <lb ed="#V" n="120"/>eius beatitudo: vel ad ipsam pertinere: et ita potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="121"/>beatitudo corporis aliquo modo est essentialis simpliciter et 
      <lb ed="#V" n="122"/>principaliter: quia est essentialis corpori inquantum sine illa 
      cor<lb ed="#V" n="123" break="no"/>pus non posset esse beatum: tamen non est essentialis 
      simpli<lb ed="#V" n="124" break="no"/>citer et prinpaliter: eo quod sine illa pars homis principalior. 
      <lb ed="#V" n="125"/>est perfecta propter. sui cum deo coniunctionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e370">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Ad primum dicendum quod procedit de 
      essen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tialitate que debetur praemio 
      cor<lb ed="#V" n="128" break="no"/>poris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e379">
      ¶ Ad secundum dicendum quod anima per corporis beatitudinem non 
      <lb ed="#V" n="129"/>videt clarius deum nisi inquantum ex sui vnione ad corpus 
      <lb ed="#V" n="130"/>habet perfectius esse: et ex conseqenti perfectiorem operationem. 
      <lb ed="#V" n="131"/>Ad primmum ad partem aliam procedit de 
      essen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tiali premio anime quod est 
      essentia<lb ed="#V" n="133" break="no"/>le simpliciter et principaliter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e392">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="134"/>quod quamuis substantia nulli accidat tamen aliquid quod est 
      <lb ed="#V" n="135"/>essentiale vni est accidentale alii. color enim est essentialis 
      al<lb ed="#V" n="136" break="no"/>bedini: et accidentalis parieti. sic dico quod quamuis beatitudo 
      <!--00491.xml-->
      <pb ed="#V" n="230-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>corporis sit praemium accidentale essentiali primio anime: tamen potest esse. 
      <lb ed="#V" n="2"/>quid essentiale praemio corporis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k166887-Dd1e413">
               <head xml:id="kzz7yh-k166887-Hd1e415">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e417">
      Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e419">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Tertio queritur vtrum omne primum 
      acciden<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tale sit aureola. Et videtur quod sic. 
      Pre<lb ed="#V" n="5" break="no"/>mium essentiale dicitur aurea. ergo cum aureola esset 
      <lb ed="#V" n="6"/>superaddita auree: vt habetur Exo. 25 et quodlibet 
      prae<lb ed="#V" n="7" break="no"/>mium accidentale sit superadditum essentiali: quodlibet 
      pre<lb ed="#V" n="8" break="no"/>mium accidentale est aureola.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e435">
      ¶ Item praemium anime non 
      di<lb ed="#V" n="9" break="no"/>stinguitur nisi in essentiale et accidentale. cum ergo aureola non sit 
      <lb ed="#V" n="10"/>pertinens ad premium essentiale sequitur quod omne 
      pre<lb ed="#V" n="11" break="no"/>mium accidentale sit aureola: et econuerso. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e444">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra multi sunt beati qui non habent aureola: quia illam 
      <lb ed="#V" n="13"/>non habent nisi virgines: mart yres et 
      predica<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tores: et tamen non est aliquis beatus qui non hebeat aliquod pemium 
      <lb ed="#V" n="15"/>accidentale. ergo non omne premium accidentale est aureola. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e456">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Respondeo quod non omne premium accidentale est 
      <lb ed="#V" n="17"/>aureola vnde est quoddam praemium quod 
      <lb ed="#V" n="18"/>dicitur aurea: quoddam quod dicitur aureola: quoddam quod non 
      <lb ed="#V" n="19"/>est nec aurea nec aureola. aurea est premium substantiale 
      <lb ed="#V" n="20"/>bonorum: quod per similitudinem aurea dite: tum quia datur 
      victo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ribus: et victori debetur corona: tum quia per ipsum 
      creatu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ra rationalis est deo perfecte subiecta: cui esse subsectum 
      regna<lb ed="#V" n="23" break="no"/>re est: tum quia ad similitudinem corone que continetur 
      linea<lb ed="#V" n="24" break="no"/>circulari: que ita perfecta est: vt ei non possit fieri additio 
      ni<lb ed="#V" n="25" break="no"/>si accidentalis. illud praemium est ita perfectum quod quicquid 
      super<lb ed="#V" n="26" break="no"/>additur accidentale est: tamen quia sicut corona que est circularis 
      <lb ed="#V" n="27"/>ad eundem punctum a quo incipit terminatur: ita per ipsum 
      <lb ed="#V" n="28"/>premium essentiale creatura rationalis primo principio 
      com<lb ed="#V" n="29" break="no"/>iungitur: a quo in esse per creationem exiuit. Aureola vero 
      <lb ed="#V" n="30"/>est gaudium de operibus a se factis rationem habentibus victo 
      <lb ed="#V" n="31"/>rie excellentis: per quod apparebit exterius in corpore 
      qui<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dam decor qui praedictum interius gaudium exterius 
      decla<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rabit: sed opera que facit homo bona creata sunt: et que habent 
      ratio<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nem victorie excellentis priuilegiata sunt. ergo aureola est 
      <lb ed="#V" n="35"/>gaudium de bonis creatis non quibuscunque: sed priuile 
      <lb ed="#V" n="36"/>giatis priuilegio victorie excellentis: et quia omne 
      gau<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dium de bono creato pertinet ad accidentale premium: 
      <lb ed="#V" n="38"/>dicitur quod aureola est accidentale premium: et dicitur 
      re<lb ed="#V" n="39" break="no"/>spectu auree vocabulo significante diminutionem: ad 
      signi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ficandum quod est multo minus praemium quam aurea: et hec 
      fi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gurata fuerunt Exo. 25. vbi dicitur de tabula que ponebatur super 
      <lb ed="#V" n="42"/>arcam. facies illi labium aureum per circuitum: et ipsi labio 
      <lb ed="#V" n="43"/>coronam interasilem altam quatuor digitis: et super illam 
      alte<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ram coronam aureolam: in quo significatum fuit quod 
      aureola<lb ed="#V" n="45" break="no"/>est aliquid accidentale superadditum auree: non tamen omne premium 
      <lb ed="#V" n="46"/>accuntale aureola est: quia non omnia bona opera que fecerunt 
      <lb ed="#V" n="47"/>beati: et de quibus gaudent: habent rationem victorie 
      excellen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tis: et tamen gaudium de illis cum sit de bono creato est 
      <lb ed="#V" n="49"/>premium accidentale. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e532">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Ad primum in oppositum dicendum quod procaedit 
      ex<lb ed="#V" n="51" break="no"/>duabus affirmatiuis in secunda 
      si<lb ed="#V" n="52" break="no"/>gura: cum dicit praemium accidentale est superadditum auree. 
      au<lb ed="#V" n="53" break="no"/>reola est superaddita auree. ergo quodlibet praemium 
      accidenta<lb ed="#V" n="54" break="no"/>le est aureola: et ideo non valet processus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e545">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cendum quod quamuis premium primaria diuisione diuidatur 
      <lb ed="#V" n="56"/>in essentiale et accidentale: tamen accidentale 
      subdiuidi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tur in illud quod est aureola: et illud quod non est aureona. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k166887-Dd1e555">
               <head xml:id="kzz7yh-k166887-Hd1e557">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e559">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Questio IIII. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e564">
                  <lb ed="#V" n="59"/>QUarto queritur vtrum aureola sit in anima 
      <lb ed="#V" n="60"/>vel in corpore. Et videtur quod in 
      cor<lb ed="#V" n="61" break="no"/>pore Aug. 22. de ci. ca. 20. loquens de 
      cicatrici<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bus martyrum dicit quod non erit in eis 
      deformi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tas: sed dignitas: sed illa dignitas erit aliquid pertinens 
      <lb ed="#V" n="64"/>ad aureolam: vel ipsa aureola. ergo aureola est in corpore. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e580">
                  <lb ed="#V" n="65"/>¶ Item integra in corpore et corrupta in mente si per 
      fina<lb ed="#V" n="66" break="no"/>lem penitentiam saluetur habebit aureolam: et illam non 
      ha<lb ed="#V" n="67" break="no"/>bebit integra mente et corrupta carne: quod verum non esset 
      <lb ed="#V" n="68"/>an aureola esset non in carne: sed in anima. ergo non est in anima 
      <!--00491.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sed in carne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e598">
      ¶ Item aureola doctorum non videtur aliud esse 
      <lb ed="#V" n="70"/>quam reuerentia eis exhibita ab electis qui per eorum 
      praedicatio<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nem conuersi sunt: sed reuerentia al.cui exhibita non est 
      <lb ed="#V" n="72"/>in eius anima: nec in eius corpore: quia secundum philosophum i 
      ethi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>corum. cap. 6 honor est magis in honorante quam in 
      hono<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rato. ergo est quedam, aureola que nec est in anima nec 
      <lb ed="#V" n="75"/>in corpore illius cui debetur. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Contra premium respondet merito: sed omne 
      me<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ritum principaliter respicit animam. ergo cum 
      au<lb ed="#V" n="78" break="no"/>reola sit premium quoddam principaliter est in anima. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e621">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Respondeo quod solutio huius quaestionis ex dictis in 
      <lb ed="#V" n="80"/>quaestione praecedenti dependet. dictum 
      <lb ed="#V" n="81"/>est enim in praecedenti quaestione quod aureola in beatis est gaudium de 
      <lb ed="#V" n="82"/>bonis operibus anime factis rationem habentibus victorie excellentis 
      <lb ed="#V" n="83"/>per quod apparebit exterius in corpore quidam decor: qui gaudium 
      in<lb ed="#V" n="84" break="no"/>terius per dictum exterius declarabit. gaudium autem est in anima. 
      <lb ed="#V" n="85"/>decor autem in corpore illud declarans gaudium effectus eius 
      <lb ed="#V" n="86"/>est vel aliquid aliquo modo ordinatum tanquam signum ad ipsum 
      <lb ed="#V" n="87"/>principaliter. ergo et quasi essentialite aureola erit in anima et eius 
      <lb ed="#V" n="88"/>signum aliquod sensibile erit in corpore: siue sit effectum ab 
      interio<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ri gaudio: siue non. quod maxime dico propter cicatrices 
      marty<lb ed="#V" n="90" break="no"/>rum que videntur esse signum aureole martyrum existentis in 
      <lb ed="#V" n="91"/>anima: cum tamen ab ea non sint effecte. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Ex quo patet solutio ad auctoritaem Aug. ad oppositum 
      al<lb ed="#V" n="93" break="no"/>legatam: vt patet per litteram que immediate subium 
      <lb ed="#V" n="94"/>gitur. vbi dicitur quod per illas cicatrices quedam: quamuis in corpore 
      <lb ed="#V" n="95"/>non corporis: sed virtutis pulchritudo fulgebit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e660">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cundum dicendum quod si aliqua fuerit mortua cum proposito 
      castita<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tem seruandi nunquam interrupto per contrarium volutatis actum: 
      <lb ed="#V" n="98"/>non obstante quod violenter oppressa fuerit: habebit aureolam 
      vir<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ginitatis: et nobilius glorificabitur quam si non fuisset violenter 
      <lb ed="#V" n="100"/>oppressa. vnde sancta Lucia tyramno dixit. Si me iuitam 
      viola<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ri feceris mihi castitas duplicabitur ad coronam: non 
      intelligen<lb ed="#V" n="102" break="no"/>do quod per hoc duas virginitatis haberet aureolas: sed quia non tantum 
      <lb ed="#V" n="103"/>premium reportasset de virginitate custodita: sed est pro 
      in<lb ed="#V" n="104" break="no"/>iuria quam in hoc fuisset passa. Et his concordat Aug. i. de 
      <lb ed="#V" n="105"/>ci. c. 19. dicens de violenter oppressis. Quis sana mente 
      pu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tauerit se perdere pudicitiam: si sorte in apprehensa et oppssa 
      <lb ed="#V" n="107"/>carne sua exerceatur et expleatur libido non sua. si enim hoc modo 
      <lb ed="#V" n="108"/>pudicitia perit profecto pudicitia virtus animi non erit. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Et id est Quocirca proposito animi permanente per quod corpus 
      <lb ed="#V" n="110"/>etiam sanctificari meruit: nec ipsi corpori aufert sanctitatem vio 
      <lb ed="#V" n="111"/>lentia libidinis aliene: quam seruat perseuerantiam continentie sue 
      <lb ed="#V" n="112"/>Et ita dicit non amitti corporis sanctitatem manente animi sanctitate 
      <lb ed="#V" n="113"/>etiam corpore oppresso: sicut amittitur corporis sanctitas violata 
      ai<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sanctitate est corpore intacto. sicut enim integritatem mentis deus 
      re<lb ed="#V" n="115" break="no"/>staurare potest mediante mentis corrupte poenitentia: quamuis facere 
      <lb ed="#V" n="116"/>non possit quin fuerit corrupta. ita integritatem carnis deus 
      re<lb ed="#V" n="117" break="no"/>staurare potest: quamuis fieri non possit quin fuerit corrupta 
      quam<lb ed="#V" n="118" break="no"/>uis carnis integritas ad illud quod est de essentia aureole non 
      <lb ed="#V" n="119"/>sit necessaria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e715">
      ¶ Ad 3m dicendum quod maior est falsa. quamuis enim conuersi per 
      <lb ed="#V" n="120"/>alicuius praedicationem illi exhibeant reuerentiam in patria illa: 
      <lb ed="#V" n="121"/>tamen exhibitio reuerentie aureola non est: sed est eius aliquod 
      <lb ed="#V" n="122"/>signum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k166887-Dd1e725">
               <head xml:id="kzz7yh-k166887-Hd1e727">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e729">
      Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e731">
                  <lb ed="#V" n="123"/>QUinto queritur vtrum aureola sit in christo. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Et videtur quod sic: quia in christo maxime 
      <lb ed="#V" n="125"/>fuerunt illa quibus debetur aureola. fuit enim vergo: 
      mar<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tyr et doctor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e742">
      ¶ Item quod inter praemia 
      accidenta<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lia est perfectistissimum christo est attribuendum: sicut 
      perfectissi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>mum habet essentiale praemium: sed praemium aureole est 
      perfectissi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>mund inter praemia accidentalia. ergo in christo est aureola. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e751">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Contra. omne primium quod hiturus erat christus habuit ab istanti 
      <lb ed="#V" n="131"/>econceptionis sue: sed extunc non hbunit aureolam: quia 
      <lb ed="#V" n="132"/>aureola debetur victori. ab instanti autem sue conceptionis non 
      trium<lb ed="#V" n="133" break="no"/>phauerat: quia adhuc non pugnauerat. ergo in christo non est 
      aureo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>la.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e765">
      ¶ Item aureola dicit praemium diminutiuum: sed nullum 
      <lb ed="#V" n="135"/>premium diminutiuum est in christo: quia omnia que sunt in 
      <lb ed="#V" n="136"/>eo sunt perfectissima. ergo in christo non est aureola. 
      <!--00492.xml-->
      <pb ed="#V" n="230-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e778">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo quod aureola potest considerari dupliter. 
      <lb ed="#V" n="2"/>vel secndum id quod est: vel sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="3"/>militi datur a principe. primo modo est in christo perfectissime 
      tri<lb ed="#V" n="4" break="no"/>plex aureola: quia perfectissime fuit virgo: quamuis enim contra eius 
      spi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ritum carnalis concupiscentia nunquam bellauerit: quia in ipso 
      <lb ed="#V" n="6"/>radix eius non fuit: nec esse potuit: tamen quia perfecte eius caro 
      <lb ed="#V" n="7"/>sue anime obediens fuit: et pugna ordinatur: ad victoriam. 
      victo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ria ad dominum pacificum non debet negari: sed concedi in eo 
      es<lb ed="#V" n="9" break="no"/>se aureola verginitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e800">
      ¶ Preterea. christus pugnauit contra 
      exer<lb ed="#V" n="10" break="no"/>citum carnalis concupiscentie non in se existentis: sed in aliis: 
      <lb ed="#V" n="11"/>et in illo exercitu victo carnalem concupiscentiam vicit: sicut 
      <lb ed="#V" n="12"/>aliquis vincit principem vincendo robur exercitus sui. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e809">
                  <lb ed="#V" n="13"/>¶ Fuit est perfectissimus doctor et perfectissime vicit per suam 
      <lb ed="#V" n="14"/>doctrinam diabolicas fraudulentias: per quas diabolus 
      nite<lb ed="#V" n="15" break="no"/>batur bellare contra christum: et contra suos. vnde dixit vt habetur Io. 12. 
      <lb ed="#V" n="16"/>Nunc princeps huius mundi eiicietur foras.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e820">
      ¶ Fuit et 
      perfe<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ctissime martyr. vnde ipse dixit: vt habetur Io. 18 Ad hoc veni 
      <lb ed="#V" n="18"/>in mundum vt testimonium perhibeam veritati: quod 
      testimo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nium non tantum verbo: sed mortem sustinendo perhibuit: et sic 
      <lb ed="#V" n="20"/>vicit tyramnicas violentias. vnde dicit discipulis suis: vt habet 
      <lb ed="#V" n="21"/>Io. 16. Confidite quia ego vici mundum: quia ergo 
      excellentis<lb ed="#V" n="22" break="no"/>simam victoriam habuit contra carnales concupiscentias 
      vincen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>do eas non in se: quia in se nunquam fuerunt nec esse 
      potue<lb ed="#V" n="24" break="no"/>runt: sed in aliis in quibus fuerut intelligendo: vt 
      exposi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tum est: et contra diabolicas fraudulentias: et contra tyramnicas 
      vio<lb ed="#V" n="26" break="no"/>lentias. ideo excellentissime sibi debetur triplex aureola scilicet 
      <lb ed="#V" n="27"/>aureola virginitatis: doctrine: et martyrii: accipiendo 
      au<lb ed="#V" n="28" break="no"/>reolam secundum id quod est. Accipiendo autem sub 
      ra<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tione qua datur militi a principe. sic christus non habet 
      <lb ed="#V" n="30"/>aureolam: quia christus princeps militum est. quamuis 
      <lb ed="#V" n="31"/>summus principatus sibi debebatur ratione diuine nature. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e855">
                  <lb ed="#V" n="32"/>¶ Argumenta ad partem primam procedunt de 
      au<lb ed="#V" n="33" break="no"/>reolasecundum id quod est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e863">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum ad partem secundam dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="35"/>maior vera est de praemio substantia 
      <lb ed="#V" n="36"/>liro non autem de omni accidentali. vnde ab instanti conceptionis 
      <lb ed="#V" n="37"/>sue non habuit gloriam corporis in re: sed incerta expectatio 
      <lb ed="#V" n="38"/>ne. sic dico de aureola.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e876">
      ¶ Ad secundum dicendum quod aureola non 
      <lb ed="#V" n="39"/>dicit praemium diminutum in genere praemii accidentalis: sed 
      per<lb ed="#V" n="40" break="no"/>fectissime: quamuis respectu praemii substantialis habeat rationem 
      <lb ed="#V" n="41"/>premii diminute. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k166887-Dd1e887">
               <head xml:id="kzz7yh-k166887-Hd1e889">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e891">
      Questio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e893">
                  <lb ed="#V" n="42"/>SExto queritur vtrum angelis debeatur 
      aureo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>la. Et videtur quod sic. quia sunt omnes virgines 
      <lb ed="#V" n="44"/>ergo debetur eis aureola virginitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e902">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="45"/>sunt nostri doctores. vt in 2 libero ostensum est. ergo 
      <lb ed="#V" n="46"/>debetur eis aureola doctrine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e909">
      ¶ Item difficilius est vincere 
      <lb ed="#V" n="47"/>spiritum quam carnem: sed ipsi se ipsos vicerunt: cum lucifero 
      <lb ed="#V" n="48"/>suadenti eis rebellionem non acquieuerunt. ergo 
      ratio<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ne excellentis victorie eis debetur aureola. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e919">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Contra. 2 Thimo. 2. non coronabitur nisi qui legitime 
      <lb ed="#V" n="51"/>certauerit: sed angeli nullum humerunt certamen 
      <lb ed="#V" n="52"/>saltem difficile ad vincendum. ergo angelis nulla debetur aureola. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e928">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Respondeo quod angelis non debetur aureola 
      ali<lb ed="#V" n="54" break="no"/>qua: quia aureola est gaudium de operi. 
      <lb ed="#V" n="55"/>bus a se factis habentibus rationem victorie excellentis: 
      ange<lb ed="#V" n="56" break="no"/>lis autem connaturalis est virginitas: et ipsos impossibile est 
      pati<lb ed="#V" n="57" break="no"/>mart yrium: quia sunt immortales. docere autem nos pertinet ad 
      <lb ed="#V" n="58"/>commune officium ministrantium: et sine labore illud exercent: et 
      <lb ed="#V" n="59"/>et. ideo virginitas non habet in eis rationem victorie: nec 
      doctri<lb ed="#V" n="60" break="no"/>na rationem victorie specialis: et ideo eis non debetur 
      aureola<lb ed="#V" n="61" break="no"/>virginitatis nec aureola doctrine: nec eis deberi potuit 
      <lb ed="#V" n="62"/>vnquam aureola martyrii: sed non est aliqua aureola praeter 
      <lb ed="#V" n="63"/>istas: quia omnis excellens victoria vel est contra carnem vel est contra 
      <lb ed="#V" n="64"/>diabolum vel contra mundum: eis tamen ratione ministerii quod nobis 
      <lb ed="#V" n="65"/>exhibent debetur premium accidentale. vnde quo ad hoc 
      <lb ed="#V" n="66"/>adhuc sunt in actu merendi. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Ex dictis patent solutiones ad duo prima in 
      oppo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>situm.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e965">
      ¶ Ad tertium dicendum quod in illa vi¬ 
      <!--00492.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ctoria nulla fuit difficultas: quia nullam habebant 
      inclinatio<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nem ad malum: et ideo quamuis per suam conuersionem informa 
      <lb ed="#V" n="71"/>tam gratia praemium substantiale meruerint: non tamen 
      acciden<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tale: quod est aureola.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e981">
      ¶ Ad auctoritatem apostoli ad aliam 
      partenm<lb ed="#V" n="73" break="no"/>dicendum quod loquitur de hominibus quorum vita est in 
      certa<lb ed="#V" n="74" break="no"/>mine secundum illud Iob. 7. militia est vita hominis super terram: in 
      <lb ed="#V" n="75"/>quo certamine oportet hominem habentem vsum liberi ar. 
      <lb ed="#V" n="76"/>vincere: ad hoc vt habeat vitam eternam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k166887-Dd1e993">
               <head xml:id="kzz7yh-k166887-Hd1e995">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e997">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Questio. VII 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e1002">
                  <lb ed="#V" n="78"/>SEptimo queritur vtrum beati 
      habe<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bunt aliquod accidentale 
      pre<lb ed="#V" n="80" break="no"/>mium pro bonis operibus que fecerunt in 
      pecca<lb ed="#V" n="81" break="no"/>to mortali. Et videtur quod non. rei mortue nullum potest 
      <lb ed="#V" n="82"/>deberi praemium nisi sit viuificanda. sed opera facta in peccato 
      <lb ed="#V" n="83"/>mortali viuificari non possunt. vt superius habitum est. 
      <lb ed="#V" n="84"/>ergo eis nullum debetur premium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e1020">
      ¶ Item nullum 
      red<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ditur premium pro opere quod deo non placuit: sed 
      ope<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ra facta in mortali peccato deo non placuerunt: quia 
      pla<lb ed="#V" n="87" break="no"/>centia operis presupponit placentiam operantis. ergo pro 
      <lb ed="#V" n="88"/>illis nullum habetur premium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e1031">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Contra beatis placet fecisse illa bona opera que in 
      <lb ed="#V" n="90"/>mortali peccato fecerunt: sed placentia impleta 
      <lb ed="#V" n="91"/>non est sine aliqua delectatione. ergo aliquod gaudium habent 
      <lb ed="#V" n="92"/>beati pro bonis operibus que fecerunt in mortali peccato. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e1043">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Respondeo sicut pena est duplexscilicet quedam 
      infli<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cta a iudice. quedam acta ab ipso 
      <lb ed="#V" n="95"/>peccante: quia homo peccando sibimet infert penam: ita dico quod 
      <lb ed="#V" n="96"/>duplex est gaudium accidentale in beatis. quoddam receptum 
      <lb ed="#V" n="97"/>specialiter a deo misericorditer retribuente: quoddam ab ipso 
      <lb ed="#V" n="98"/>beato recogitando bona opera sua et sibi complacendo in eis. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Primum gaudium magis proprie habet rationem praemii quam 
      secun<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dum: quamuis secundum aliquo modo habeat: eo quod omnia que 
      <lb ed="#V" n="101"/>habent beati principaliter a deo sunt. cum ergo beatis placeat 
      <lb ed="#V" n="102"/>se fecisse opera bona: que in peccato mortali secerunt: 
      ma<lb ed="#V" n="103" break="no"/>xime inquantum vident quod illa bona eos ad penitentiam 
      dispo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>suerunt seu inclinauerunt: pro illis habent aliquod accidentale 
      <lb ed="#V" n="105"/>premium extendendo nomen premii ad quodlibet gaudium 
      <lb ed="#V" n="106"/>bonorum nec tamen sic gaudent de illis operibus sicut de illis que 
      <lb ed="#V" n="107"/>fecerunt in charitate: de quibus gaudent ratione operis 
      ope<lb ed="#V" n="108" break="no"/>rati et radicis et forme: de aliis autem gaudent ratione operis 
      <lb ed="#V" n="109"/>operati tantum: nec pro illis habent aliquod 
      accidenta<lb ed="#V" n="110" break="no"/>le premium a deo specialiter datum. 
      <lb ed="#V" n="111"/>Argumenta ad partem primam procedunt de 
      <lb ed="#V" n="112"/>premio specialiter dato a deo 
      retri<lb ed="#V" n="113" break="no"/>buente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e1091">
      ¶ Argumentum ad partem secundam procedit de 
      <lb ed="#V" n="114"/>accidentali praemio largissime dicto prout se extendit ad quod 
      <lb ed="#V" n="115"/>cunque gaudium bonorum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k166887-Dd1e1099">
               <head xml:id="kzz7yh-k166887-Hd1e1101">Quaestio 8</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e1103">
      Questio. VIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e1105">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Octauo queritur vtrum quilibet beatus 
      tan<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tum gaudet de bono sui 
      proximi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>quantum de suo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k166887-d1e1114">
      ¶ Sed quia huius quaestionis 
      solutio<lb ed="#V" n="119" break="no"/>aperte patet per ea que dicta sunt in lib. 3. di. 31. in 
      so<lb ed="#V" n="120" break="no"/>lutione huius quaestionis. vtrum in patria remanebit charitas 
      <lb ed="#V" n="121"/>quantum ad ordinem diligendi: qui est in via: ideo 
      solutio<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ni huius quaestionis non est hic immorandum. Clarum est enim 
      <lb ed="#V" n="123"/>quod beati magis gaudent de bono illius quem magis 
      dili<lb ed="#V" n="124" break="no"/>gunt. Declaratum est autem in praedicta quaestione quod in patria 
      quili<lb ed="#V" n="125" break="no"/>bet magis post deum diligit se ipsum quantum ad 
      intesio<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nem actus quam quemcumque alium: ex quo patet quod quilibet 
      ma<lb ed="#V" n="127" break="no"/>gis gaudet de bono suo quam de bono proximi sui. vnde linus 
      <lb ed="#V" n="128"/>magis gaudet de bono suo quam de bono petri: quamuis forte 
      <lb ed="#V" n="129"/>petrus propter maiorem gaudendi virtutem magis gaudeat 
      <lb ed="#V" n="130"/>de bono lini quam de bono suo proprio linus. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>