<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="3-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f01812"><!-- l2d1a2 I think I messed this area up -->
            <head xml:id="kzz7yh-f01812-Hd1e101">Articulus 2</head>
             <p>xml:id="kzz7yh-f01812-d1e103"
               <lb ed="#V" n="29"/>Consequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="30" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="31"/>circa hoc queruntur quattuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="32"/>idem sit realiter rei creatio et conseruatio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e117">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cundo vtrum ab eodem principio sit rei 
      con<lb ed="#V" n="34" break="no"/>seruatio et creatio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum conseruare sit agere. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e127">
               <lb ed="#V" n="35"/>¶ Quarto vtrum deus conseruet creaturas per aliquem 
      <lb ed="#V" n="36"/>influxum.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f01812-Dd1e134">
               <head xml:id="kzz7yh-f01812-Hd1e136">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum idem sit realiter rei creatio et conservatio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e138">
      ¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="37"/>PRimo ostendo quod realiter idem est 
      rei<lb ed="#V" n="38" break="no"/>creatio et conseruatio Aug. 8. super 
      <lb ed="#V" n="39"/>Gensem parum vltra medium: aer presente 
      lumi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sne non est factus lucidussed sit: quia si factus 
      es<lb ed="#V" n="41" break="no"/>set non autem fieret: etiam absente lumine 
      luci<lb ed="#V" n="42" break="no"/>dus maneret. Cum ergo creatura non maneret nisi 
      de<lb ed="#V" n="43" break="no"/>us eam conseruaret secundum quod vult Aug. 4o super Gen. 
      <lb ed="#V" n="44"/>longe ante medium videtur quod creatura non tantum 
      <lb ed="#V" n="45"/>creata est: sed etiam semper creatur quamdiu est. quod non esset 
      <lb ed="#V" n="46"/>verum nisi suum conseruari esset ipsum semper 
      creari<lb ed="#V" n="47" break="no"/>quamdiu est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e164">
      ¶ Item Auicena. 6 metaphi. c. i. causatum eget 
      <lb ed="#V" n="48"/>datore sui esse semper et incessanter quamdiu habuerit esse: 
      <lb ed="#V" n="49"/>ergo conseruari est semper accipere esse quamdiu res est: et tunc 
      <lb ed="#V" n="50"/>concludas secundum processum primi argumenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e173">
      ¶ Item quia filius 
      <lb ed="#V" n="51"/>accipit esse a patre non per mutationem: ideo semper producitur 
      <lb ed="#V" n="52"/>et productus est. Cum ergo creatura accipiat esse a deo non 
      <lb ed="#V" n="53"/>per mutationem. Uidetur quod creatura semper creatur quamdiu est: 
      <lb ed="#V" n="54"/>et ita videtur quod suum conseruari sit semper creari quamdiu 
      <lb ed="#V" n="55"/>est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e186">
      ¶ Item sicut se habet creari ad creatum esse ita conser 
      <lb ed="#V" n="56"/>uari ad creati esse durationem. Sed esse creatum et eius 
      du<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ratio non videntur realiter differre: quia duratio vltra esse non 
      <lb ed="#V" n="58"/>videtur dicere nisi negationem destructionis: esse enim 
      con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>seruatum est esse non destructum: ergo videtur quod realiter 
      <lb ed="#V" n="60"/>non differunt creari et conseruari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Contra conseruatio presupponit creationem. Sed nulia 
      <lb ed="#V" n="62"/>res praesupponit semetipsam: ergo non est 
      ea<lb ed="#V" n="63" break="no"/>dem res creatio et conseruatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e209">
      ¶ Item creari est accipe 
      <lb ed="#V" n="64"/>re esse non de aliquo. Sed nulla res creata est in 
      accipien<lb ed="#V" n="65" break="no"/>do illud quod iam habet: quia sicut dicit philosophus 6 physi. si 
      theba<lb ed="#V" n="66" break="no"/>it aliquis impossibile est simul ire thebas et itum esse thebas: 
      <lb ed="#V" n="67"/>ergo similiter impossibile est aliquam creaturam hebere esse et simul 
      <!--00020.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>esse in accipiendo illud esse: cum ergo creatura iam habens 
      <lb ed="#V" n="69"/>esse conseruetur in esse ipsum conseruari non est creari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e229">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Respondeo quod creatio et conseruatio quantum ad 
      <lb ed="#V" n="71"/>illud quod dicunt ex parte dei realiter 
      <lb ed="#V" n="72"/>idem sunt: quia vtraque est ipsa diuina actio que deus est: secundum 
      <lb ed="#V" n="73"/>tamen rationem differunt: quia alia est relatio secundum rationem ipsius 
      <lb ed="#V" n="74"/>dei ad creaturam inquantum est creatoret alia inquantum est 
      <lb ed="#V" n="75"/>conseruator.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e245">
      ¶ Quantum vero ad illud quod dicunt ex parte 
      crea<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ture vel connotant realiter differunt: quia creari est 
      accipe<lb ed="#V" n="77" break="no"/>re esse non de aliquo vel nunc primo referri ad aliquem 
      <lb ed="#V" n="78"/>sub ratione qua dat esse non de aliquo. Conseruari autem est 
      <lb ed="#V" n="79"/>teneri inesse praedicto quod idem est quod duratio vel permanentia 
      <lb ed="#V" n="80"/>rei inesse predicto per ilium a quo illud esse dependet. Ac 
      <lb ed="#V" n="81"/>cipere autem esse non de aliquo et duratio ipsius esse rea 
      <lb ed="#V" n="82"/>liter differunt: ergo etiam relatio esse creati ad deum et 
      re<lb ed="#V" n="83" break="no"/>latio durationis eius ad ipsum deum: sunt relationes 
      dif<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ferentes. Et ita sequitur quod siue creari sit accipere esse non 
      de<lb ed="#V" n="85" break="no"/>aliquo siue nunc primo referri ad aliquem sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="86"/>dat esse non de aliquo realiter differt a conseruari. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Alii dicunt quod creari et conseruari non diffferunt secundum 
      <lb ed="#V" n="88"/>aliquid positiuum absolutum: quia 
      cre<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ari est nunc primo esse ab aliquo non de aliquo. 
      Conserua<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ri est esse ab aliquo non nunc primo nulla precedente 
      in<lb ed="#V" n="91" break="no"/>terruptione essendi et loquendo de esse defectibili quantum 
      <lb ed="#V" n="92"/>est ex se. Quod ideo dico quia filius est a patre non nunc primo 
      <lb ed="#V" n="93"/>nec tamen proprie dici potest quod a patre conseruetur inesse: quia 
      <lb ed="#V" n="94"/>esse quod accipit a patre nullo modo est defectibile. Hoc 
      au<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tem quod dicitur non de aliquo nullam notat positionem. Hoc 
      <lb ed="#V" n="96"/>autem quod dicitur primo notat negationem ansterioritatis siue 
      ac<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cipiatur anterioritas in eadem mensura secundum se siue 
      incon<lb ed="#V" n="98" break="no"/>paratione ad mensuram aliam in qua est ante et post secundum se. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Et hii dicunt eandem creaturam esse a deo sine 
      interru<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ptione quamdiu est quamuis non semper creatur quamdiu est. Quod est 
      <lb ed="#V" n="101"/>vt dicunt coguntur ponere illi qui sunt contrarie opinionis: 
      <lb ed="#V" n="102"/>quamdiu enim aliquis rem conseruat tandiu facit eam 
      du<lb ed="#V" n="103" break="no"/>rare. Sed quamdiu conseruans facit rem conseruatam durare 
      <lb ed="#V" n="104"/>tamdiu rei conseruate duratio est a conseruante. Cum ergo 
      dura<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tio euiterni non sit successiua vt infra ostendetur: aliquid 
      <lb ed="#V" n="106"/>creatum secundum idem realiter est factum et semper est a deo 
      quam<lb ed="#V" n="107" break="no"/>diu est: quamuis non semper creetur vel fiat quamdiu est. Dicunt 
      <lb ed="#V" n="108"/>ergo quod illa eadem actione qua deus rem creat eam 
      conser<lb ed="#V" n="109" break="no"/>uat. Sed inquantum per eam res nunc primo est ab eo est 
      <lb ed="#V" n="110"/>creatio et inquantum est ab eo non nunc primo est 
      conserua<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tio. Et hii similiter dicunt quod eadem actione qua sol producit 
      <lb ed="#V" n="112"/>lumen in medio conseruaret ipsum idem in numero si sol 
      <lb ed="#V" n="113"/>non motus semper maneret in eadem duratione ad illam 
      <lb ed="#V" n="114"/>tandem medii partem. Propositum etiam suum sic declarant 
      si<lb ed="#V" n="115" break="no"/>per meum velle absque alia actione possem facere lapidem esse 
      <lb ed="#V" n="116"/>sursum quamdiu maneret illud velle maneret sursum absque 
      <lb ed="#V" n="117"/>alia noua actione: et cum arguitur contra eos per 
      articulu<lb ed="#V" n="118" break="no"/>excommunicatum qui talis est scilicet quod deus numquam plus creauit 
      intel<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ligentiam quam modo facit siue creat. Respondent quod non ponunt 
      <lb ed="#V" n="120"/>semper intelligentias creari vel semper fieri: quia ipsas esse a deo non 
      <lb ed="#V" n="121"/>est eas creari vel fieri nisi pro illo nunc quo primo fuerunt 
      <lb ed="#V" n="122"/>ab ipso. Nec ex hac opinione sequitur quod idem sit penitus 
      <lb ed="#V" n="123"/>creatio et conseruatio: quia quantum ad illud quod dicunt ex parte 
      <lb ed="#V" n="124"/>dei differunt secundum rationem quantum: ad illud quod dicunt ex parte 
      <lb ed="#V" n="125"/>creature differunt secundum relationem. Alia est enim relatio 
      crea<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ture ad deum sub ratione qua est essendi dator: et alia sub 
      ra<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tione qua est dati esse conseruator. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e360">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod si 
      aerfa<lb ed="#V" n="129" break="no"/>etiam absente lumine lucidus maneret etc. dicendum quod ibi 
      <lb ed="#V" n="130"/>accepit Augustinus fieri pro conseruari in esse facto: volens 
      dice<lb ed="#V" n="131" break="no"/>re quod si aer lucidus non indigeret ad hoc vt maneret 
      luci<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dus suam luciditatem ab alio conseruari absente luce 
      mane<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ccus esset lucidus non autem fieret: 
      <lb ed="#V" n="134"/>ret lucidus: vnde in verbo proposito lumen accepit pro lu¬ 
      <!--00021.xml-->
      <pb ed="#V" n="4-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ce existente inluminari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e386">
      ¶ Ad secundum quod arguebatur per 
      <lb ed="#V" n="2"/>Auicena quod creatum indiget datore sui esse semper: et 
      incessan<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ter quamdiu habuerit esse etc. Dico quod verum est de primo dato 
      <lb ed="#V" n="4"/>re essendi: sed non eget eo ad permanendum sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="5"/>est ipsius esse dator: sed sub ratione qua est dati esse 
      conser<lb ed="#V" n="6" break="no"/>uator.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e400">
      ¶ Ad tertium dicendum quod bene verum est quod 
      si<lb ed="#V" n="7" break="no"/>lius eternus semper producitur et productus est. Sed 
      hu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ius non est sufficiens ratio ipsum esse productum non 
      per<lb ed="#V" n="9" break="no"/>mutationem: sed quia productus est non permutationem: et 
      si<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ne nouitate: quia accipit illud idem esse in numero quod habet ipse 
      <lb ed="#V" n="11"/>pater producens. Quod autem creatur aliquo modo mutatur et 
      no<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uiter producitur: quia non accipit illud idem esse: quod habet 
      produ<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cens: sed aliud quod est quedam participatio illius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e418">
      ¶ Ad 4 
      <lb ed="#V" n="14"/>cum dicitur quod creatum esse: et eius duratio non differunt 
      <lb ed="#V" n="15"/>realiter etc. Dico quod falsum est. et cum dicis quod duratio 
      vl<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tra esse non videtur dicere nisi negationem destructionis. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Dico quod cum destructio rei sit negatio permanentie illius: et 
      ne<lb ed="#V" n="18" break="no"/>gatio negationis circa aliquod subiectum ponat 
      affirma<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tionem: sequitur quod negatio destructionis circa ipsum esse 
      <lb ed="#V" n="20"/>dicit rem positiuam. Et sic patet quod duratio ipsius esse 
      crea<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ti vel permanentia: est aliqua res positiua in ipso esse. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f01812-Dd1e439">
               <head xml:id="kzz7yh-f01812-Hd1e441">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum ab eodem principio sit rei conservatio et creatio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e443">
                  <lb ed="#V" n="22"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="23"/>SEcundo quaeritur vtrum ab eodem principio 
      <lb ed="#V" n="24" break="no"/>sit rei conseruatio et creatio. Et videtur  
      <lb ed="#V" n="25"/>quod no. oa eode pincipio noeo e generatio et rei <!--unsure ab0out abbreviation on this line-->>>
      <lb ed="#V" n="26"/>genite conseruatio: aliter enim non maneret filius 
      <lb ed="#V" n="27"/>post patrem. Ergo a simili non opetet quod ab eodem 
      princi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>pio sit rei conseruatio et creatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e461">
      ¶ Item illud quod non potest 
      <lb ed="#V" n="29"/>non esse non indiget ab alio conseruari. Sed secundum philosophum. 2o 
      <lb ed="#V" n="30"/>peryminias quod necesse est esse non est possibile non esse. Sed 
      <lb ed="#V" n="31"/>aliquid quod est necesse esse est a primo principio: sicut 
      perma<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nentia creaturarum corruptibilium. ergo est aliquid ab aliquo 
      prin<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cipio quod non conseruatur ab eo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e474">
      ¶ Item secundum philosophum. 2o de 
      <lb ed="#V" n="34"/>anima. omnia que sunt naturaliter appetunt esse. Sed facilius 
      <lb ed="#V" n="35"/>est permanere in re habita que est secundum naturam quam ab ea 
      ca<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dere: quia facilius est naturale quam violentum. Si ergo 
      crea<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tura quantum est ex se posset cadere ab esse: 
      multoforti<lb ed="#V" n="38" break="no"/>us per se potest inesse manere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e487">
      ¶ Item philosophus 
      se<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cundo physicorum non corrumpitur simul domus et 
      edi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ficans: et tamen domus est ab edificante. ergo non 
      opor<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tet factum conseruari a causa efficiente. ergo a simili nec 
      <lb ed="#V" n="42"/>creatum a creante. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e499">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Contra omnis creatura est a deo et conseruatur ab 
      ip<lb ed="#V" n="44" break="no"/>so. quia secundum apostolnum ad heb i. filius dei est potestas 
      <lb ed="#V" n="45"/>omnia verbo virtutis sue. ergo ab eodem principio res 
      cre<lb ed="#V" n="46" break="no"/>antur et conseruantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e510">
      ¶ Item Ansel. Monoluis 12o capitulo: 
      <lb ed="#V" n="47"/>necesse est vt sicut nihil tactum est nisi per creatricem 
      pre<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sentem essentiam: ita nihil vigeat nisi per eandem 
      serua<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tricem presentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e519">
      ¶ Item omnis creatura a creatore est. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Sed permanentia esse creati creatura est. ergo 
      permanen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tia esse creati est ab illo a quo creatum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e526">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Respondeo quod ab aeodem principio est rei 
      crea<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tio et conseruatio scilicet ab ipso deo: et 
      fi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cut quedam sunt a deo immediate tantum: quedam ab eo 
      imme<lb ed="#V" n="55" break="no"/>diate et mediate: vt ea que sunt ab ipso mediantibus 
      cau<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sis secundis. Sic quedam conseruantur ab eo immediate tantum 
      <lb ed="#V" n="57"/>vt ea que sunt ab ipso non mediante causa secunda: quedam 
      <lb ed="#V" n="58"/>immediate et mediate: vt ea que sunt ab ipso mediante 
      <lb ed="#V" n="59"/>causa secunda.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e546">
      ¶ Romn autem quare creatura non posset 
      <lb ed="#V" n="60"/>manere nisi a deo conseruaretur est hec. Conseruatio enim omnis 
      <lb ed="#V" n="61"/>effectus dependet ex sua causa principali: que est causa per se 
      <lb ed="#V" n="62"/>et immediata sui esse: talis autem causa cuiuslibet creatu 
      <lb ed="#V" n="63"/>re solus deus est. Sequatur ergo quod nisi creatura a deo 
      con<lb ed="#V" n="64" break="no"/>seruaretur: desineret esse. secundum quod expresse vult Augustinus 4o 
      su<lb ed="#V" n="65" break="no"/>per Gensiem ante medium: et. 5olibro loge post medium et. ix. 
      <lb ed="#V" n="66"/>libro inter medium et finem vbi sic dicit. Si deus subtra 
      <lb ed="#V" n="67"/>hat operationem intimam: qua creaturam substituit et facit 
      <lb ed="#V" n="68"/>cantinuo tanquam extincta nulla creatura remanebit. 
      <!--00021.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e572">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis non 
      <lb ed="#V" n="70"/>oporteat semper rem genitam 
      conserua<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ri a generante: tamen res creata non potest manere nisi 
      quam<lb ed="#V" n="72" break="no"/>diu conseruatur a creatore: quia creator causa est ipsius esse 
      <lb ed="#V" n="73"/>creature. Sed vt dicunt aliqui non semper generans est causa esse 
      <lb ed="#V" n="74"/>genita: sed fieri ipsius esse: et fieri ipsius esse non manet 
      na<lb ed="#V" n="75" break="no"/>turaliter nisi quamdiu conseruatur a generante. Unde Aui. 
      <lb ed="#V" n="76"/>6o. metaphysi. c. 2o fabricator et pater et ignis non sunt 
      ve<lb ed="#V" n="77" break="no"/>re cause existentie secundi: quod dicitur oppositum ei. nec etiam 
      <lb ed="#V" n="78"/>sunt cause sui esse: et paucis interpositis subiungit quod 
      vna<lb ed="#V" n="79" break="no"/>queque causa simul est cum suo causato. Sed contra res 
      ac<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cipit esse per suum fieri. ergo cum generans sit causa fie 
      <lb ed="#V" n="81"/>ri esse geniti: est causa ipsius esse mediante fieri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e604">
      ¶ 
      Dicen<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dum ergo quod quamuis agens non principale: cooperetur ad hoc 
      <lb ed="#V" n="83"/>quod res sit in effectu: non tamen semper necessarium est ad esse rei 
      <lb ed="#V" n="84"/>conseruationem. quia sicut dicitur in commento super primam 
      <lb ed="#V" n="85"/>propositionem de causis: quando remouetur causa secunda a 
      causa<lb ed="#V" n="86" break="no"/>to suo non remouetur prima ab eo. quoniam causa prima est 
      ve<lb ed="#V" n="87" break="no"/>hementatioris adherentie cum re: quam causa propinqua. Et 
      vo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>catur ibi causa secunda et propinqua: causa non principalis 
      <lb ed="#V" n="89"/>Intelligentie autem motrices corporum celestium: et corpora 
      cec<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lestia simul. cum sint causa prima et vniuersalis. sub deo: 
      si<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lii geniti a patre carnali. Quantum ad dispositiones que 
      edu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cuntur de potentia materie: sunt eius principalior causa 
      <lb ed="#V" n="93"/>quam pater carnalis: qui est eius causa particularis et secundaria. 
      <lb ed="#V" n="94"/>Sicut enim dicitur in prima propositione de causis. 
      Om<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nis causa primaria et vniversalis: plus influit super suum causatum 
      <lb ed="#V" n="96"/>quam causa secundaria et particularis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e639">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod 
      il<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lud quod non potest non esse non indiget ab alio conseruari etc. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Dico quod verum est de eo quod non potest non esse relictum sue 
      <lb ed="#V" n="99"/>proprie virtuti. Sed hoc modo solus deus non potest non esse. 
      <lb ed="#V" n="100"/>et ideo ab Aui. in sua metaph. in pluribus locis vocatur ne 
      <lb ed="#V" n="101"/>cesse esse. Illud autem creatum quod dicitur necessarium: quantum est 
      <lb ed="#V" n="102"/>ex parte sua potest non esse: sed ex sua causa habet necessitatem 
      essen<lb ed="#V" n="103" break="no"/>di: supposita manutenentia eius per suam causam. Unde Aui. 
      <lb ed="#V" n="104"/>primo. metaphy c. 7o. quicquid est possibile esse respectu sui: 
      <lb ed="#V" n="105"/>semper est possibile esse. sed fortasse accidet ei necessario esse 
      <lb ed="#V" n="106"/>per aliud a se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e663">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod facilius est 
      natura<lb ed="#V" n="107" break="no"/>le quam violentum etc. dico quod cadere abesse non est 
      violen<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tum creature si sue virtuti proprie relinquatur: sed magis 
      <lb ed="#V" n="109"/>est ex connaturali defactibilitate que inest creature 
      in<lb ed="#V" n="110" break="no"/>quantum est non de aliquo. Appetere autem esse sibi est 
      <lb ed="#V" n="111"/>connaturale ex sua causa. Unuquodque autem magis 
      conue<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nit rei quod sibi conuenit ex se quam quod sibi conuenit ex sua causa 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e679">
                  <lb ed="#V" n="113"/>¶ Ad 4m dicitur quod non simul corrumpitur domus et edi 
      <lb ed="#V" n="114"/>ficans etc. Dicendum quod non est simile. quia deus est causa 
      to<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tius esse creature: et non in virtute alterius cause: nec tantum 
      <lb ed="#V" n="116"/>est immediata causa fieri ipsius creature: sed immediata 
      cau<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sa ipsius esse. Edificans autem non est causa totius esse 
      do<lb ed="#V" n="118" break="no"/>mus. Non enim est causa naturalis esse partium eius: et est 
      <lb ed="#V" n="119"/>causa domus in virtute principalioris cause: nec est immedi 
      <lb ed="#V" n="120"/>ata causa esse ipsius domus: sed fieri eius quod non durat 
      ni<lb ed="#V" n="121" break="no"/>si quamdiu edificans edificat. Et si queras cum sol sit causa 
      <lb ed="#V" n="122"/>efficiens principalis sub deo esse luminis in medio: et edi 
      <lb ed="#V" n="123"/>ficator forme domus in materia: quare manet forma 
      do<lb ed="#V" n="124" break="no"/>mus in absentia edificationis et non manet lumen in 
      me<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dio in absentia luminaris. Dicunt quidam quod huius ratio est 
      <lb ed="#V" n="126"/>naura effectuum: effectus enim qui possunt corrumpi aliter per 
      na<lb ed="#V" n="127" break="no"/>turam quam per subtractionem sue cause create sunt talis 
      natu<lb ed="#V" n="128" break="no"/>re quod possunt manere in eius absentia. Sed illi qui non 
      pos<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sent naturaliter corrumpi non corrumperentur per 
      subtra<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ctionem sue cause efficientis vel subiectiue cuiusmodi sunt 
      <lb ed="#V" n="131"/>lumen. et similitudines colutorum in medio. qui sunt talis 
      natu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>re quod non possunt manere separati a sua causa efficiente et sub 
      <lb ed="#V" n="133"/>iectiua. aliter enim corrumpi non possent per naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e727">
      ¶ Ali 
      <lb ed="#V" n="134"/>dicunt quod ratio quare domus potest manere post 
      edificato<lb ed="#V" n="135" break="no"/>rem est. quia edificator non fuit causa immediata sui esse: sed 
      <lb ed="#V" n="136"/>mediante fieri: quod realiter differt abesse illius forme: lu¬ 
      <!--00022.xml-->
      <pb ed="#V" n="4-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>minare autem est causa esse luminis in medio immediata: quia 
      <lb ed="#V" n="2"/>fieri ipsius luminis a luminarit non addit super esse 
      lum<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nis aliquod reale absolutum. Cum ergo dicitur quod res non potest 
      ma<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nere nisi conseruata per suam efficientem causam 
      intellign<lb ed="#V" n="5" break="no"/>dum est de causa immediata sui esse et principali vel simplier 
      <lb ed="#V" n="6"/>et absolute: qualis causa est deus respectu cuiussibet 
      crea<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ture Uel principali in genere qualis causa est luminare 
      re<lb ed="#V" n="8" break="no"/>spectu luminis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e760">
      ¶ Aliqui tamen de ista difficultate 
      pro<lb ed="#V" n="9" break="no"/>babiliter et faciliter se expediunt. dicentes ratio quod quare 
      <lb ed="#V" n="10"/>lumen et similitudines in medio non manent in absentia 
      <lb ed="#V" n="11"/>sue cause: est debilitas sui esse: ratione cuius cum 
      generaliinfluen<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tia cause prime: requirunt ad sui conseruationem: suam causam 
      <lb ed="#V" n="13"/>efficientem creatam. Et ratio quare aliqui effectus manen¬t 
      <lb ed="#V" n="14"/>post suam causam: est fortitudo sui esse: ratione cuius non 
      re<lb ed="#V" n="15" break="no"/>quirunt ad sui conseruationem vltra generalem cause prime 
      in<lb ed="#V" n="16" break="no"/>fluentiam: aliam causam conseruantem per se.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f01812-Dd1e781">
               <head xml:id="kzz7yh-f01812-Hd1e783">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum conservare sit agere</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e785">
      ¶ Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Tertio queritur. vtrum conseruare sit agere. Et 
      <lb ed="#V" n="18"/>videtur quod non. Gen 2o <!--abbreviation unsure--> requieuit deus 
      <lb ed="#V" n="19"/>die septimo ab vniuerso opere quod patrarat 
      cessa<lb ed="#V" n="20" break="no"/>uit. Ergo deus ab agendo: sed non cessauit a 
      con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>seruando: ergo conseruare non est agere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e798">
      ¶ Item auctor sex 
      <lb ed="#V" n="22"/>principiorum. c de actione. Omnis actio est in motu. Sed 
      <lb ed="#V" n="23"/>deus conseruat res multas et non per motum. Ergo 
      conserua<lb ed="#V" n="24" break="no"/>re non est agere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e807">
      ¶ Item aliquam rem pendere ab alio: non 
      <lb ed="#V" n="25"/>includit illud a quo dependet esse agens: quies enim 
      lapi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dis super trabem dependet a trabe preter aliquam actionem 
      <lb ed="#V" n="27"/>trabis. Sed sicut dicitur. 16 propositione de causis. omnes 
      vir<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tutes quibus non est finis pendentes sunt per infinitum 
      pri<lb ed="#V" n="29" break="no"/>munm quod est virtus virtutum. In quo exprimitur conseruatio 
      <lb ed="#V" n="30"/>earum a deo: ergo videtur quod deus conseruat eas non agendo 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e823">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Contra. Augustinus 17 tractatu super Ioan. super illud. 10 
      <lb ed="#V" n="32"/>5. pater meus vsque modo operatur sicut ait. 
      <lb ed="#V" n="33"/>vsque nunc operatur cum regit mondum. Sed regendo 
      com<lb ed="#V" n="34" break="no"/>seruat: ergo conseruare est operari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e835">
      ¶ Item secundum auctorem sex 
      <lb ed="#V" n="35"/>principiorum. c de passione. Passio est effectus illatioque 
      <lb ed="#V" n="36"/>actionis. Sed conseruari est quedam passio creature 
      loquem<lb ed="#V" n="37" break="no"/>do de passione que est salus et est effectus ipsius 
      conserua<lb ed="#V" n="38" break="no"/>re. Ergo conseruare est. agere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e846">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod duplex est actio. Quedam radicata 
      <lb ed="#V" n="40"/>in motu de qua loqutur auctor sex. 
      <lb ed="#V" n="41"/>principiorum in auctoritate in opponendo allegata: et quia 
      <lb ed="#V" n="42"/>motus est immobili quod est passum: ideo secundum philosophum. 3. 
      phisi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>corum. Talis actio est ab agente in passo: et loquendo de 
      ta<lb ed="#V" n="44" break="no"/>li actione non oportet quod conseruare sit agere. Multa enim 
      <lb ed="#V" n="45"/>conseruat deus inesse non per aliquam actionem radicatam 
      <lb ed="#V" n="46"/>in motu. Est alia actio non radicata in motu: et hec est in 
      <lb ed="#V" n="47"/>agente non in passo: et hoc dupli. Quedam per quam non 
      <lb ed="#V" n="48"/>causatur effectus extra agentem. De quibus philosophus loqutur. 9. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Metaphi. dicens. quorum non est aliquid aliud opus 
      preter<lb ed="#V" n="50" break="no"/>actionem in ipsis existit actio: et sicut adhuc conseruare non 
      <lb ed="#V" n="51"/>est agere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e877">
      ¶ Est alia actio manens in agente per quam creatur 
      <lb ed="#V" n="52"/>aliquis effectus in alio: et loquendo de tali actione: 
      conser<lb ed="#V" n="53" break="no"/>uare est agere. Est enim ipsa diuina actio in deo manens 
      <lb ed="#V" n="54"/>idem quod deus cum quadam relatione rationis ad creaturam 
      <lb ed="#V" n="55"/>vt conseruatam: per quam actionem causatur 
      permanen<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tia creature in suo esse quamdiu est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e890">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Ad primum in oppositum dicendum quod deus: 
      <lb ed="#V" n="58"/>ditur requieuit die. 7. quia 
      cessa<lb ed="#V" n="59" break="no"/>uit a creando nouas species rerum: non quia cessauerit ab 
      a<lb ed="#V" n="60" break="no"/>gendo vniuersaliter. non enim cessauit ab actione que 
      <lb ed="#V" n="61"/>est conseruatio: nec a gubernando creata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e903">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="62" break="no"/>dum. solutum est per ea que dicta sunt in corpore 
      questio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e910">
      ¶ Ad tertium dicendum quod rem pendere ab alio eo 
      <lb ed="#V" n="64"/>modo quo permanentia creature in suo esse dependet 
      <lb ed="#V" n="65"/>a deo: non potest esse nisi per aliquam actionem rei a qua 
      <lb ed="#V" n="66"/>dependet: quia ipsa permanentia creature in suo esse est 
      <lb ed="#V" n="67"/>aliquis effectus positluus. Et ideo non valet illud simile quod 
      <lb ed="#V" n="68"/>adducebas de quiete lapidis: super trabem: quia quies 
      <!--00022.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>est priuatio motus. priuatio autem bene causatur per absentiam actionis. 
      <lb ed="#V" n="70"/>Quod autem ques sit priuatio: videtur velle philosophus. 4. phi. dicens. non 
      <lb ed="#V" n="71"/>one immobile quiescit: sed priuatum motu aptum natum 
      <lb ed="#V" n="72"/>moueri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e937">
      ¶ Aliqui tamen dicunt quod trabs in resistendo 
      <lb ed="#V" n="73"/>graui ne frangatur ab eo: agat non tamen per motum: et 
      <lb ed="#V" n="74"/>actio illa manent in trabe: et passio ei correspondens: manet. 
      <lb ed="#V" n="75"/>in graui quod violenter quiescit per actionem trabis 
      pro<lb ed="#V" n="76" break="no"/>hibentis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f01812-Dd1e949">
               <head xml:id="kzz7yh-f01812-Hd1e951">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum deus conservet creaturas per aliquem influxum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e953">
      Questio quarta. 
      <lb ed="#V" n="77"/>QUarto queritur vtrum deus 
      con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>seruet creaturas 
      <lb ed="#V" n="79"/>par aliquem influxum. Et videtur quod sic. Auic. 9. 
      me<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tah. sue capi. secundo. dicit de motore corporis 
      <lb ed="#V" n="81"/>celestis: quod virtus eius finita est: sed inquantum intelligat 
      <lb ed="#V" n="82"/>primum: fluit de eius lumine: et virtute super ipsum: et fit 
      <lb ed="#V" n="83"/>quasi habens virtutem infinitam. Ergo a primo 
      prin<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cipio habet durationem infinitam per influxum quem 
      <lb ed="#V" n="85"/>recipit ab ipso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e975">
      ¶ Item commentator super nonam 
      propo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sitionem de causis. dicit de nobilissima intelligentia 
      crea<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ata: quod per bonitates descendentes ex causa prima pendet. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Sed per illud per quod pendet conseruatur. Ergo 
      conser<lb ed="#V" n="89" break="no"/>uatur inesse per bonitates influxas super eam a causa 
      pri<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e988">
      ¶ Item rem conseruari est permanuteneri inesse. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Sed manuteneri non est quid increatum. quia omne 
      in<lb ed="#V" n="92" break="no"/>creatum vere dicitur de deo. Sed manuteneri vera de deo dici 
      <lb ed="#V" n="93"/>non potest. Ergo manuteneri est aliquis influxus quo res 
      con<lb ed="#V" n="94" break="no"/>seruatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e999">
      ¶ Item impossibile est ab vna causa esse effectus realiter 
      diffe<lb ed="#V" n="95" break="no"/>rentes: nisi per actiones diuersas secundum rem vel rationem. Sed 
      si<lb ed="#V" n="96" break="no"/>deus coseruaret res non per influxum: sicut eas creat 
      nul<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lo influxu mediante: crearet res: et conseruaret per 
      acti<lb ed="#V" n="98" break="no"/>onem eandem secundum rem: et rationem. Ergo creari: et 
      con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>seruari non essent effectus realiter differentes quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e1013">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Contra commentator super vigesimam 
      propositio<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nem de causis. inter agens quod agit per 
      su<lb ed="#V" n="102" break="no"/>um esse: et suum opus non est continuatio nec res alia 
      me<lb ed="#V" n="103" break="no"/>dia et paucis interpositis postea dicit quod tale agens est 
      re<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gens vnum quod regit etagitmper vltimum decoris: in cuius regimine 
      <lb ed="#V" n="105"/>non est diuersitas nec tortuositas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e1029">
      ¶ Cum ergo tale 
      a<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gens sit ipse deus: inter ipsum: et opus suum quod est 
      conser<lb ed="#V" n="107" break="no"/>uatio rei: nulla est continuatio nec res alia media.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e1036">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="108"/>per illud idem. per quod res tenetur in loco: mouetur ad locum: 
      <lb ed="#V" n="109"/>ergo a simili per illud idem per quod res tenetur inesse: 
      pro<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ducitur inesse. Sed creatura producitur a deo non per 
      <lb ed="#V" n="111"/>medium influxum. Ergo tenetur a deo inesse non per 
      me<lb ed="#V" n="112" break="no"/>um influxum. Sed ipsam teneri inesse est eam 
      conserua<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e1052">
      ¶ Ad istam questionem dixerunt quidam. Quod 
      crea<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ture conseruentur a deo per influxum medium: qui non 
      <lb ed="#V" n="115"/>est res permanens: sed successiua quam conseruari est ipsam 
      <lb ed="#V" n="116"/>continue fieri: et ideo ille influxus a deo conseruatur non 
      <lb ed="#V" n="117"/>per influxum medium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e1063">
      ¶ Sed contra inconueniens est 
      <lb ed="#V" n="118"/>ponere: quod esse fortius dependeat abesse debeliori. Sed 
      <lb ed="#V" n="119"/>substantie que a deo processerunt immediate tantum: 
      no<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bilius habent esse: quam quecunque res successiua: cum earum 
      <lb ed="#V" n="121"/>esse sit permanens. ergo esse earum non dependet 
      ab<lb ed="#V" n="122" break="no"/>esse alicuius rei successiue. Sed ab illo dependet esse rei 
      <lb ed="#V" n="123"/>per quod conseruatur inesse: ergo substantie que a deo processe 
      <lb ed="#V" n="124"/>runt immediate tantum per supradictum influxum non 
      con<lb ed="#V" n="125" break="no"/>seruantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e1083">
      ¶ Dicendum est ergo ad questionem quod 
      creatura<lb ed="#V" n="126" break="no"/>rum. Quedam processerunt a deo immediate tantum. 
      Que<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dam immediate et mediante causa secunda similiter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e1091">
      ¶ Prime 
      <lb ed="#V" n="128"/>a deoconseruantur: non per influxum medium: sed 
      imme<lb ed="#V" n="129" break="no"/>diate tantum. Quod patet duplici ratione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e1098">
      ¶ Primo sic 
      il<lb ed="#V" n="130" break="no"/>le influxus aut esset res successiua. aut permanens non res 
      <lb ed="#V" n="131"/>successiua: vt iam probatum est: nec permanens: quia cum esset 
      <lb ed="#V" n="132"/>creatura permanens: ita oporteret ipsum conseruari per 
      <lb ed="#V" n="133"/>alium influxum: sicut alias creaturas que processerunt a 
      <lb ed="#V" n="134"/>deo immediate tantum. Et sic posset argui de illo alio 
      inftu<lb ed="#V" n="135" break="no"/>xu: et sic esset procedere in infinitum et influxibus: quod est 
      <lb ed="#V" n="136"/>inconueniens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e1116">
      ¶ Preterea cum non sit maius creatum. 
      <!--00023.xml-->
      <pb ed="#V" n="5-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>conseruare quam ereare per illam virtutem: per quam deus 
      po<lb ed="#V" n="2" break="no"/>test rem creare: potest eam inesse creato conseruare. Unde sicut. 
      <lb ed="#V" n="3"/>
                  <lb ed="#V" n="4"/>tem que est abeo immediate tantum: creant non per aliquem 
      <lb ed="#V" n="5"/>medium influtum: ita eapotest conseruare detr se sirm 
      <lb ed="#V" n="6"/>nulo infiuxum: mediate posnere: ergo talem insilutum effet 
      <lb ed="#V" n="7"/>suprsnluum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e1140">
      ¶ ETreaturem autem que a deo hrocesserunt 
      imme<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ditate: et medante causa secundam: similiter a deo conseruantur 
      <lb ed="#V" n="9"/>mediate: et meduante causa secunda: et quia caua secunda 
      potes<lb ed="#V" n="10" break="no"/>test dici quidam influxus cause prime: et ideo creature 
      prae<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dicte a deo conseruantur der insiuxum: et ab eo immediate. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e1151">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      per<lb ed="#V" n="13" break="no"/>inlum infuxum non intelligat 
      Aui<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cealiud secundum rem quam conseruationem eius a causa ptrnima: 
      <lb ed="#V" n="15"/>quae nihil reale dicit medium inter deum: et reli conseruate 
      duratio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e1164">
      ¶ Ad secundum dicendum quod ille bonitates per quas 
      <lb ed="#V" n="17"/>dicitur dendere intelligentiam: sunt de eius substantiali 
      der<lb ed="#V" n="18" break="no"/>fectionem: que est in ea a causa prima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e1172">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dum quod rem conseruari non est der manuteneri eam 
      in<lb ed="#V" n="20" break="no"/>esse: imo est idem quam ipsam manuteniri inefse. 
      Conseruan<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ti: autem der quanda mn similitudinem dicitur manutenetumi: 
      <lb ed="#V" n="22"/>quia sicut res habens inclinationem deorsum prohibet 
      <lb ed="#V" n="23"/>cadere per hoc quod est mariuteneri. Sic creatura per hoc 
      quam<lb ed="#V" n="24" break="no"/>est de nihio: tendit quantum est ex se ad casum in non estem: 
      <lb ed="#V" n="25"/>prohibetur autem ab illo casu per hoc quod a deo conseruatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f01812-d1e1190">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="26"/>quartum dicendum quam minor est falsa: quamuis enim cret: et 
      <lb ed="#V" n="27"/>creatum conseruet nullo infiuxu mediante: tamen creare 
      <lb ed="#V" n="28"/>et conseruare diuerse sunt actiones: non secundum rem sed secundum 
      fa<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tionem: Unde et alia relatiorationis consequitur 
      deum<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sub ratione qua creator: et alia sub ratione qua 
      conserua<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tor Sicut alia realis relatio est in resub ratione qua 
      crean<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tio quam sit illa que est in ea sub ratione qua conseruatur. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>