<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="153-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f108684"><!-- l2d38a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f108684-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e105">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="49"/>vtrum bonitas sit in actu voluntatis ex sui ordine ad debitum 
      <lb ed="#V" n="50"/>finem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e112">
      ¶ Secundo vtrum omnes boni actus voluntatis habeant 
      <lb ed="#V" n="51"/>vnum finem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e117">
      ¶ Tertio vtrum charitas sit finis omnium 
      bono<lb ed="#V" n="52" break="no"/>rum actuum voluntatis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e123">
      ¶ Quarto vtrum sit vnus finis 
      <lb ed="#V" n="53"/>omnium voluntatum malarum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f108684-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-f108684-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e132">
      Quaestio. 
      <lb ed="#V" n="54"/>PRimo ostendo quod bonitas non 
      <lb ed="#V" n="55"/>est in interiori 
      <lb ed="#V" n="56"/>actu voluntatis ex sui ordine ad debitum finem. Quia 
      <lb ed="#V" n="57"/>omnes actus voluntatis ordinantur ad finem: qui est 
      <lb ed="#V" n="58"/>bonum: vnde philosophus. I ethi. cap: I. dicit quod bene enunciauerunt 
      <lb ed="#V" n="59"/>bonum: quod omnia appetunt. Sed finis qui est bonum est 
      fi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nis debitus: ergo omnes actus voluntatis ordinantur in finem 
      de<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bitum. Cum ergo non omnes actus voluntatis sint boni: non est 
      <lb ed="#V" n="62"/>bonitas in actu voluntatis ex sui ordine ad debitum finem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e154">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Item velle mentiri propter salutem proximi est actus 
      volun<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tatis ordinatus ad debitum finem: et tamen non est bonus 
      <lb ed="#V" n="65"/>actus: ergo in actu voluntatis non est bonitas ex sui ordi¬ 
      <!--00319.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="66"/>ne ad debitum finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e170">
      ¶ Item bonitas actus est aliquid 
      <lb ed="#V" n="67"/>existens in actu. Sed finis actus est extra actum: ergo 
      in<lb ed="#V" n="68" break="no"/>actu voluntatis non est bonitas ex sui ordine ad debitum 
      <lb ed="#V" n="69"/>finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e179">
      ¶ Item quantuncumque actus voluntatis ordinetur 
      <lb ed="#V" n="70"/>in finem debitum non est bonus nisi fuerit charitate 
      forma<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tus: quia aliter non est deo acceptus: ergo non attenditur 
      bo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nitas in actu voluntatis ex sui ordine ad finem debitum: 
      <lb ed="#V" n="73"/>sed magis ad formam debitam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e191">
      ¶ Item ex defectu 
      circun<lb ed="#V" n="74" break="no"/>stantie debite efficitur actio mala. Sed secundum philosophum. 3. ethi. 
      <lb ed="#V" n="75"/>cap. 3 non tantum est circumstantia actus: gratia cuius. sed 
      mul<lb ed="#V" n="76" break="no"/>te alie: ergo videtur quod non sufficit ordo ad debitum finem: 
      <lb ed="#V" n="77"/>ad bonitatem in actione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e202">
      ¶ Item velle predicare vt 
      man<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ducemus est actus ordinatus ad debitum finem: quia manducate 
      bo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>num est: sed talis actus voluntatis non est laudabilis: ergo non est 
      <lb ed="#V" n="80"/>in actu voluntatis bonitas ex sui ordine ad finem debitum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e211">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Contra Boe. 2 libr. Topi. cuius finis bonus est ipsum 
      <lb ed="#V" n="82"/>quoque bonum est: ergo bonitas est in actu 
      <lb ed="#V" n="83"/>voluntatis ex sui ordine ad finem debitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e220">
      ¶ Item Aug. xi. 
      <lb ed="#V" n="84"/>de trini. cap. 6. dicit quod recte sunt omnes voluntates 
      sibi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>met religate: si bona est illa ad quam cuncte referuntur: 
      <lb ed="#V" n="86"/>ergo ex ordine ad debitum finem est bonitas in 
      volunta<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tis actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e231">
      ¶ Item super illud Matth. 6. Si oculus tuus 
      <lb ed="#V" n="88"/>fuerit simplex dicit Glo. interlinealis: idest intentio: 
      cu<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ius merito opera lucis an tenebrarum sint discernuntur 
      <lb ed="#V" n="90"/>Sed intentio respicit finem: ergo ex ordine actus 
      volun<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tatis ad finem debitum vel indebitum in ipso bonitas 
      <lb ed="#V" n="92"/>vel malitia attenditur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e244">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Respondeo quo praeter naturalem bonitatem que est 
      <lb ed="#V" n="94"/>in actu voluntatis: eo ipso quod actio 
      <lb ed="#V" n="95"/>quedam est tota bonitas ipsius est ex eius sufficienti 
      ordine<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ad debitum finem. Tunc autem est sufficiens ordo: quando 
      <lb ed="#V" n="97"/>est ex parte volentis referentis suum actum indebitum 
      fi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nem. Et ex parte actus volendi: qui quantum est ex se 
      ordi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nabilis est in illum finem. Talis enim ordo includit esse 
      <lb ed="#V" n="100"/>in ipso actu et bonitatem que inest actui: ex obiecto 
      debi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>to: et ex forma: que est charitas et ex circunstantia: et ex 
      de<lb ed="#V" n="102" break="no"/>to fine. Deficiente enim istorum altero actus vitiosus 
      <lb ed="#V" n="103"/>est: et ex consequenti non est subiectum ordinis per se. Ut 
      <lb ed="#V" n="104"/>enim in primo libro ostensum est: malum sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="105"/>malum est non est ordinabile per se: sicut subiectum: sed 
      <lb ed="#V" n="106"/>per accidens: et ideo ex predicto ordine est sufficiens 
      bo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nitas in actu ipsius voluntatis: quia ex illo ordine est in 
      <lb ed="#V" n="108"/>eo omnis perfectio que debet inesse et quantum res. 
      ha<lb ed="#V" n="109" break="no"/>bet de perfectione tantum habet de bonitate. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e284">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="111"/>omnis actus voluntatis 
      ordina<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tur ad bonum existens. Sed quidam ex intentione 
      agen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tis ordinantur ad bonum apparens non existens: et etiam 
      <lb ed="#V" n="114"/>aliqui ad finem debitum ordinantur: non tamen 
      ordine<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sufficienti: et ideo in illis non est sufficiens bonitas ex 
      tali<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ordine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e302">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod velle mentiri 
      nun<lb ed="#V" n="117" break="no"/>quam ordinatur ad bonum finem ordine sufficienti: quia 
      quam<lb ed="#V" n="118" break="no"/>uis ordinetur per intentionem operantis: ex natura tamen sua 
      <lb ed="#V" n="119"/>inquantum vitiosus est per se non est ordinabilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e311">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="120"/>dicendum: quod quamuis finis extra actum sit: tamen debita proportio ad 
      fi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nem: et relatio ad ipsum est in actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e318">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod 
      suffi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ciens ordo actus voluntatis ad sinem debitum includit in actu 
      <lb ed="#V" n="123"/>bonitatem: quae sibi inest ex forma debita: quae est charitas. 
      Im<lb ed="#V" n="124" break="no"/>possibile enim est aliquem voluntatis actum sufficienter ordinari in 
      <lb ed="#V" n="125"/>finem debitum sine charitate: quia aut ille finis: est finis vltimus 
      <lb ed="#V" n="126"/>aut ordinatus in finem vltimum: et siue sic: siue sic: necessaria est 
      cha<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ritas ad hoc quod actus voluntatis sufficienter ordinetur indebitum 
      <lb ed="#V" n="128"/>finem: quia per ipsam finis non vltimus refertur ad finem vltimum: et 
      omni<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bus rebus aliis praeponitur vltimus finis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e338">
      ¶ Ad 5m dicendum: quod 
      suffi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ciens ordo ad finem debitum: includit in actu bonitate ex 
      cir<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cumstantia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e345">
      ¶ Ad sextum dicendum: quod predicare numquam sufficienter 
      <lb ed="#V" n="132"/>ordinatur (sicut ad debitum finem) ad bonum temporale: quia 
      <lb ed="#V" n="133"/>vbi est sufficiens ordo actus in finem: melior est finis ipso 
      <!--00320.xml-->
      <pb ed="#V" n="153-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>actu: quia sicut dicit Augu. 2. de ciul. capitil. 4. plus 
      appre<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tiatur semper illud propter quod sit aliquid quam illud quod 
      <lb ed="#V" n="3"/>propter illud sit. Et in eodem libro cap. 10. dicit quod in omnibus 
      pri<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ma sunt initia summique sines. Predicare autem cum sit 
      or<lb ed="#V" n="5" break="no"/>dinatum ad salutem animarum quid nobilius est quam 
      corpora<lb ed="#V" n="6" break="no"/>lis cibus vel potus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e372">
      ¶ Argumenta ad oppositum 
      proce<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dunt de sufficienti ordine in finem debitum: et sic 
      conce<lb ed="#V" n="8" break="no"/>denda sunt. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f108684-Dd1e380">
               <head xml:id="kzz7yh-f108684-Hd1e382">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e384">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="9"/>SEcundo queritur vtrum omnes boni 
      <lb ed="#V" n="10"/>actus voluntatis babeant vnum 
      <lb ed="#V" n="11"/>finem. Et videtur quod non. Quelibet enim 
      diuina<lb ed="#V" n="12" break="no"/>persona finis est cuiuslibet boni actus 
      volun<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tatis. Sed tres sunt persone: ergo tres sunt fines cuiusset 
      <lb ed="#V" n="14"/>boni actus voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e400">
      ¶ Item pslamum inclinaui cor meum 
      <lb ed="#V" n="15"/>ad fa. iusti. I. in eter. propter re. Sed plurium bonorum actuum 
      <lb ed="#V" n="16"/>voluntatis plures sunt retributiones: ergo non omnium 
      <lb ed="#V" n="17"/>bonorum actuum voluntatis est vnus finis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e409">
      ¶ Item Glo. 
      <lb ed="#V" n="18"/>super illud prima ad Cori. 9. Debet in spe qui arat arare id est 
      <lb ed="#V" n="19"/>predicator qui corda aperit ad fidem: debet arare in 
      spe<lb ed="#V" n="20" break="no"/>stipendiorum temporalium: ergo bonorum actuum voluntatis 
      <lb ed="#V" n="21"/>possunt esse plures fines: cum multa sint stipendia 
      tempo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ralia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e422">
      ¶ Item Aug. 9. de trinitate. cap. 6. dicit quod voluntas 
      vi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dendi finem habet visionem: et voluntas videndi hanc 
      <lb ed="#V" n="24"/>rem: finem habet huius rei visionem. Finis ergo actus 
      vo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>luntatis est elus obiectum. Sed bonorum actuum 
      volunta<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tis multa sunt obiecta: ergo et multi fines. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e434">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Contra in persona dei dicitur Apoc. vlti. ego sum 
      <lb ed="#V" n="28"/>Alpha: et O: primus et nouissimus 
      princi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>pium et finis. Sed sicut in primo libro ostensum est: vnus 
      tan<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tum est deus: ergo omnium bonarum voluntatum vnus est 
      <lb ed="#V" n="31"/>finis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e447">
      ¶ Item Aug. 22. de ciui. cap. vlti. quis alius noster 
      <lb ed="#V" n="32"/>est finis nisi peruenire ad regnum cuius nullus est finis. 
      <lb ed="#V" n="33"/>Sed illud regnum vnum est: ergo omnium bonorum actuum 
      <lb ed="#V" n="34"/>voluntatis vnus est finis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e456">
      ¶ Item Glosionus super illud ad 
      <lb ed="#V" n="35"/>Phitl primo. Siue per occasionem etc. dicit quod quisquis 
      <lb ed="#V" n="36"/>preter deum: aliquid querit non caste deum querit: ergo 
      bo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ne voluntates preter deum non possunt constituere finem alium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e465">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Respondeo quod duplex est finis principalis: sece 
      <lb ed="#V" n="39"/>et vltimus et finis proximus 
      ordina<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tus ad finem vltimum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e474">
      ¶ Loquendo de primo fine 
      dicen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dum quod omnes bone voluntates habent vnum finem: sicut 
      <lb ed="#V" n="42"/>habent vnum primum principium motiuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e481">
      ¶ Loquendo 
      <lb ed="#V" n="43"/>autem de fine secundo modo dicto. Dicendum quod plures 
      bo<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ni actus voluntatis: possunt plures bonos fines habere 
      <lb ed="#V" n="45"/>sicut possunt habere plura proxima principia motiua. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e491">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Ad primum dicendum: quod quelibet persona 
      fi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nis est ratione summe bonitatis 
      <lb ed="#V" n="48"/>que est in ea: et quia in tribus personis est vna: ideo non 
      <lb ed="#V" n="49"/>sunt tres fines sed vnus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e502">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illa 
      au<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ctoritas vel intelligenda est de retributione principali: que 
      <lb ed="#V" n="51"/>est ipse deus: qui se dicit mercedem amicorum suorum. Unde 
      <lb ed="#V" n="52"/>Genen 15 dicit ad Abraham: ego protector tuus sum: et 
      mer<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ces tua magnanimis. Aut intelligenda est de 
      retributio<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ne: que est finis secundo modo dictus: et sic non est 
      inconue<lb ed="#V" n="55" break="no"/>niens bonarum voluntatum esse plures finis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e518">
      ¶ Ad 3m dicendum: 
      <lb ed="#V" n="56"/>quod procedit non de fine vltimo et principali: sed non principali quod 
      <lb ed="#V" n="57"/>patet per illud quod immediate sequitur ibidem: postquam enim 
      di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>xit: debet arare in spe stipendiorum temporalium statim: 
      se<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quitur: non propter hanc spem: non enim hoc debet esse 
      inten<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tio sua et finis in ministerio suo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e531">
      ¶ Ad quartum dicendum 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod ibi non loquitur Augu. de fine principali et vltimo: sed 
      <lb ed="#V" n="62"/>de fine non principali ordinabili ad vltimum finem: qui 
      si<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nis duplex esse potest ipsius actus voluntatis interioris 
      <lb ed="#V" n="64"/>secet ipse actus exterior: qui est eius obiectum: et aliquid aliud: 
      <lb ed="#V" n="65"/>propter quod voluntas vult illum exteriorem actum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e544">
                  <lb ed="#V" n="66"/>¶ Argumenta ad oppositum procedunt de fine vltimo 
      <lb ed="#V" n="67"/>et principali: et bene verum est: quod sic loquendo de fine omnium 
      <lb ed="#V" n="68"/>bonorum actuum voluntatis vnus est finis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f108684-Dd1e554">
               <head xml:id="kzz7yh-f108684-Hd1e556">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e558">
      Quaestio III. 
      <!--00320.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>TEertio queritur vtrum charitas 
      <lb ed="#V" n="70"/>sit finis omnium 
      <lb ed="#V" n="71"/>bonorum actuum voluntatis. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="72"/>Apostolus ad Ro. 10. finis legis christus: non ergo 
      chari<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tas cum ipsa sit habitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e576">
      ¶ Item philosophus. 2. physico. dicit 
      <lb ed="#V" n="74"/>non omne vltimum finem esse: sed optimum. Sed charitas 
      <lb ed="#V" n="75"/>non est quid optimum: quia deus melior est charitate: sicut 
      <lb ed="#V" n="76"/>creator creatura: ergo charitas non est finis omnium 
      bo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>norum actuum voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e587">
      ¶ Item habitus est propter 
      <lb ed="#V" n="78"/>actum: ergo magis debet poni finis bonarum voluntatum 
      <lb ed="#V" n="79"/>actus charitatis quam charitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e594">
      ¶ Item charitas est radix 
      <lb ed="#V" n="80"/>et principium bonorum actuum voluntatis: ergo non est finis eorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e600">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Contra ad Ro. 13 plenitudo legis est dilectio. Sed 
      <lb ed="#V" n="82"/>non impletur lex nisi in fine: ergo 
      charitatiua<lb ed="#V" n="83" break="no"/>dilectio finis est bonarum voluntatum ad implentium legem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e609">
                  <lb ed="#V" n="84"/>¶ Item Apostolus 1 ad Thim 1. finis precepti est charitas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e614">
                  <lb ed="#V" n="85"/>¶ Item Aug. 8. de ci. cap. 9. sententiam Platonis approbat 
      di<lb ed="#V" n="86" break="no"/>centis finem boni esse viuere secundum virtutem rei soli 
      eueni<lb ed="#V" n="87" break="no"/>re posse qui notitiam dei habeat et imitationem: nec esse ad 
      <lb ed="#V" n="88"/>aliam causam beatum. Sed principalissima inter virtutes est 
      <lb ed="#V" n="89"/>charitas: ergo ipsa finis est omnium bonarum voluntatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e627">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Respondeo quod finis vltimus de quo in hac quaestde 
      <lb ed="#V" n="91"/>loquimur tripliciter potest accipi. 
      Uno<lb ed="#V" n="92" break="no"/>modo pro illo vltimo bono in quo voluntas quiescit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e636">
      ¶ Alio 
      <lb ed="#V" n="93"/>modo pro quete voluntatis in illo bono: tertio modo pro principali 
      <lb ed="#V" n="94"/>habitu quo anima in illo quiescit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e643">
      ¶ Charitas est tripliciter potest 
      <lb ed="#V" n="95"/>accipi. Uno modo pro charitate increata. de qua dicitur primo Ioan. 
      <lb ed="#V" n="96"/>4. deus charitas est. Alio modo pro actu charitatis create. 
      Ter<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tio modo pro habitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e653">
      ¶ Loquendo de fine primo modo dicto dicendum 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod increata charitas finis est vltimus omnium bonorum 
      <lb ed="#V" n="99"/>actuum voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e660">
      ¶ Loquendo de fine secundo modo dicto dicendum 
      <lb ed="#V" n="100"/>quod bonus actus voluntatis est ipse finis cum perfectus est: quia 
      perfe<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ctus voluntatis actus est elicitus a charitate perfecta: et per talem 
      <lb ed="#V" n="102"/>actum est quies anime in deo: et eius coniunctio cum eodem: cum perfecta 
      co<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gnitione ipsius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e671">
      ¶ Loquendo de fine 3o modo dicto: sic 
      di<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cendum quod perfectus habitus charitatis finis est bonorum 
      <lb ed="#V" n="105"/>actuum voluntatis: quia per ipsam: cum habitum eleuante 
      <lb ed="#V" n="106"/>intellectum ad claram visionem dei: bona voluntas in deo 
      <lb ed="#V" n="107"/>quiescit: et quia hoc charitas in via: de lege communi imperfecta est: 
      <lb ed="#V" n="108"/>ideo in via: voluntas nostra in deo quiescit imperfecte. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Sed cum eam habebimus perfectam in patria per eam 
      quie<lb ed="#V" n="110" break="no"/>scet voluntas nostra in deo perfecte. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e689">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod finis 
      <lb ed="#V" n="112"/>legis christus: hoc intelligendum est 
      <lb ed="#V" n="113"/>de fine secundum quod accipitur pro illo vltimo bono in quo 
      volun<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tas quiescit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e700">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod etiam proced 
      <lb ed="#V" n="115"/>de fine primo modo dicto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e705">
      ¶ Ad tertium dicendum: 
      <lb ed="#V" n="116"/>verum est actum charitatis magis habere rationem finis: quam 
      <lb ed="#V" n="117"/>ipsum charitatis habitum: beatitudo enim verius 
      consi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>stit in perfecto actu quam imperfecto habitu: tamen ipse 
      ha<lb ed="#V" n="119" break="no"/>bitus charitatis: aliquo modo habet rationem finis: 
      maxi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>me cum perfectus est: ad illam enim perfectionem 
      haben<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dam tendunt actus imperfecte charitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e722">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tum dicendum: quod habitus charitatis non est finis bonorum actuum 
      <lb ed="#V" n="123"/>voluntatis: qui per ipsam eliciuntur. Sed perfectio 
      chari<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tatis que est in patria aliquo modo finis est bonorum actuum 
      <lb ed="#V" n="125"/>voluntatis quos elicit voluntas per imperfectam 
      charita<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tem: que est in via.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e735">
      ¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de 
      <lb ed="#V" n="127"/>fine secundo modo dicto: et de charitate secundum quod accipitur 
      <lb ed="#V" n="128"/>pro actu. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f108684-Dd1e743">
               <head xml:id="kzz7yh-f108684-Hd1e745">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e747">
      Questio. IIII 
      <lb ed="#V" n="129"/>QUarto queritur vtrum sit vnus 
      <lb ed="#V" n="130"/>finis omnium 
      <lb ed="#V" n="131"/>voluntatum malarum. Et videtur quod sic. Augu. 
      <lb ed="#V" n="132"/>lio. de ciui. cap. 4 dicit de deo quod ipse omnis 
      ap<lb ed="#V" n="133" break="no"/>petitionis est finis: ergo omnes mali actus et boni 
      volun<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tatis vnum finem habent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e763">
      ¶ Item ad Ro. 6. dicit Apostolus de 
      <lb ed="#V" n="135"/>malis actibus quod finis illorum mors est: ergo omne 
      <lb ed="#V" n="136"/>voluntatis habent vnum finem: qui est mo¬ 
      <!--00321.xml-->
      <pb ed="#V" n="154-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>conueniunt in vno principio conueniunt in vno sine: sed 
      <lb ed="#V" n="2"/>omnes mali actus voluntatis conueniunt in vno 
      princi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>pio. Dicit enim Aug. de vera relig. parum vltra medium 
      <lb ed="#V" n="4"/>locum inter principium et medium: quod vitium primum anime 
      <lb ed="#V" n="5"/>rationalis est voluntas ea faciendi que vetat summa et 
      inti<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ma veritas: ergo omnes mali actus voluntatis conueniunt 
      <lb ed="#V" n="7"/>in vno fine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e792">
      ¶ Item Eccls. 10. Initium omnis peccati est 
      su<lb ed="#V" n="8" break="no"/>perbia: ergo finis omnis peccati est finis superbie: sed 
      fi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nis superbie est excellentia: ergo omnes male voluntates 
      <lb ed="#V" n="10"/>in vno fine conueniunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e801">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Contra mali actus voluntatis frequenter sunt 
      con<lb ed="#V" n="12" break="no"/>trarii: sed contrariorum motuum voluntatis non 
      <lb ed="#V" n="13"/>est finis vnus: ergo malarum voluntatum non est vnus finis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e811">
                  <lb ed="#V" n="14"/>¶ Item inordinatus appetitus reflectitur ad priuatum 
      <lb ed="#V" n="15"/>bonum: vnde de malis dicit Apostolus ad Phils 2 quod omnes quae 
      <lb ed="#V" n="16"/>sua sunt: querunt: non que Iesu christi. Sed bona priuata 
      mul<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ta sunt non vnum: ergo omnium malarum voluntatum 
      <lb ed="#V" n="18"/>non est vnus finis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e824">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Respondeo quod non est vnus finis omnium 
      volun<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tatum malarum. Mali enim actus 
      di<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uersarum voluntatum: aut solo numero differunt: autem 
      spe<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cie vel genere. Si solo numero differunt habent plures 
      <lb ed="#V" n="23"/>fines in numero: quia illi actus propter eorum 
      imperfectio<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nem reflectuntur ad proprium temporale commodum ipsius 
      vo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lentis. Si autem diuersi sunt genere vel specie: habent 
      di<lb ed="#V" n="26" break="no"/>uersos fines genere vel specie differentes. Et hoc propter im 
      <lb ed="#V" n="27"/>perfectionem appetibilis: quia enim vnus appetit delecta 
      <lb ed="#V" n="28"/>tionem in delitiis carnalibus. Alius appetit temporalem sus 
      <lb ed="#V" n="29"/>ficientiam et alius excellentiam: que simul non sunt in eodem 
      <lb ed="#V" n="30"/>bono creato: propter eius imperfectionem. Ideo ille 
      volun<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tates diuersos habent fines specie vel genere differentes: 
      <lb ed="#V" n="32"/>Sed quia omnia que bone voluntates appetunt 
      referun<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tur explicite vel implicite ad deum: qui est summe vnus: in 
      <lb ed="#V" n="34"/>quo omnium earum: que bone voluntates appetunt sunt 
      perfe<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ctiones non modo vniuoco illi quo sunt in rebus creatis: 
      <lb ed="#V" n="36"/>sed modo nobiliori in infinitum: ideo omnes bone 
      volun<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tates: et si habeant plures proximos fines: finem tamen 
      vl<lb ed="#V" n="38" break="no"/>timum non habent nisi vnum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e870">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud verbum 
      <lb ed="#V" n="40"/>Aug. intelligendum est vel de 
      ap<lb ed="#V" n="41" break="no"/>petitione bona vel in generali scilicet sub ratione finis 
      genera<lb ed="#V" n="42" break="no"/>liter dicti: secundum quem modum accipiendi sinem: dicimus quod 
      <lb ed="#V" n="43"/>voluntas in omni suo volito vult finem: vt inferius 
      decla<lb ed="#V" n="44" break="no"/>rabitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e886">
      ¶ Ad secundum dicendum quod secundum Glosionus super illud 
      <lb ed="#V" n="45"/>pslam. Cum inuocarem: finis accipi potest pro consumptione 
      <lb ed="#V" n="46"/>et pro consumatione: primo modo loquendo omnium 
      ma<lb ed="#V" n="47" break="no"/>larum voluntatum: vnus est finis non numero: sed similitu 
      <lb ed="#V" n="48"/>dinem scilicet afflictio eterna: que in qualibet voluntate damnata 
      <lb ed="#V" n="49"/>est consumptio non substantie: sed quietis: quam afflictionem 
      <lb ed="#V" n="50"/>apostolus nominat nomine mortis: et de illa dicitur Apoc. 20. 
      <lb ed="#V" n="51"/>quod est mors secunda. Hic autem loquimur de sine: propter 
      <lb ed="#V" n="52"/>quem consumatur opus: siue qui est ipsius operis 
      complemen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tumthoc est de sine ad quem intentio dirigitur ipsius 
      agen<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e910">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod principium motiuum ipsius 
      <lb ed="#V" n="55"/>voluntatis ad malos actus: respectu diuersarum 
      volunta<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tum semper est diuersum: vel numero: vel specie: vel 
      gene<lb ed="#V" n="57" break="no"/>re: loquendo de motiuo: eo modo quo dicimus quod res 
      ap<lb ed="#V" n="58" break="no"/>prehensa mouet voluntatem: idest inclinat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e921">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tum dicendum: quod quamuis primum peccatum fuerit superbia: non 
      <lb ed="#V" n="60"/>tamen oportet quod primum motiuum ad peccandum: in quolibet 
      <lb ed="#V" n="61"/>homine superbia sit: aliqui enim peccant aliquo peccato 
      <lb ed="#V" n="62"/>antequam peccent peccato superbie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f108684-d1e933">
      ¶ Argumenta ad 
      par<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tem aliam gratia conclusionis possunt concedi. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>