<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 6</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 6</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="54-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k38420"><!-- l4d12a6 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k38420-Hd1e101">Articulus 6</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e103">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="3"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e108">
      ¶ Primo vtrum 
      fre<lb ed="#V" n="4" break="no"/>quenter sit communicandum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e113">
      ¶ Secundo quid 
      signi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ficent ille tres partes quae siunt de specie consecrata. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k38420-Dd1e118">
               <head xml:id="kzz7yh-k38420-Hd1e120">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e122">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Questio 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e127">
                  <lb ed="#V" n="7"/>PRimo ostendo quod non et 
      sequen<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ter communicandum: 
      <lb ed="#V" n="9"/>quia ecclesia non statuit communicandum nisi semel in 
      <lb ed="#V" n="10"/>anno scilicet in paschate: extra: de peni: et re. Omnis 
      <lb ed="#V" n="11"/>vtriusque sexus: sed supponendum est quod ecclesia statuit illud 
      <lb ed="#V" n="12"/>quod melius est fieri: ergo non est communicandum nisi semel 
      <lb ed="#V" n="13"/>in anno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e145">
      ¶ Item de conse. di. 2. Seculares. Seculares qui in 
      <lb ed="#V" n="14"/>natali domini: pascha: pentecoste non communicauerint 
      ca<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tholici non credantur: nec inter catholicos habeantur: sed 
      <lb ed="#V" n="16"/>communicare ter in anno non est commuuicare frequenter: 
      <lb ed="#V" n="17"/>ergo non est. frequenter communicandum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e156">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Contra ea di. Si quotienscumue. Si quotienscunque 
      <lb ed="#V" n="19"/>effunditur sanguis christi in remissionem 
      pec<lb ed="#V" n="20" break="no"/>catorum effunditur: debeo semper accipere qui semper pecco. er 
      <lb ed="#V" n="21"/>go frequenter debet homo communicare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e168">
      ¶ Item eadem dist. 
      <lb ed="#V" n="22"/>Preterea consecratione omnes communicent que noluerint 
      <lb ed="#V" n="23"/>ecclesiasticis carere liminibus. Sic enim et apostoli statuerunt 
      <lb ed="#V" n="24"/>et sancta Romana ecclesia tenet: cum ergo qualibet die 
      cor<lb ed="#V" n="25" break="no"/>pus christi sit consecrandum: qualibet die est communicandum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Respondeo quod sicut in corpore sit quasi 
      conti<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nua deperditio naturalis humiditatis 
      <lb ed="#V" n="28"/>per actionem naturalis caloris: qua de causa oportet pluries cibum 
      <lb ed="#V" n="29"/>sumere ad restaurationem deperditi: ne perditio continua 
      mor<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tem inducat: sic cum ex corruptione concupiscentie in 
      no<lb ed="#V" n="31" break="no"/>bis: et occupatione circa exteriora fiat deperditio deuotionis 
      <lb ed="#V" n="32"/>et charitatis seruoris debemus pluries suscipere hoc 
      sa<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cramentum: per cuius susceptionem causatur in anima 
      spiritua<lb ed="#V" n="34" break="no"/>le nutrimentum: ne per nimiam deperditionem: si non adesset 
      <lb ed="#V" n="35"/>restauratio homo paulatim ad mortem spiritualem 
      deducere<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tur. In suscipiendo tamen sacramentum debet esse desiderium 
      <lb ed="#V" n="37"/>amplioris coniunctionis cum christo: et reuerentia ad sacramentum. 
      <lb ed="#V" n="38"/>Unde si homoo experimentaliter cognoscit quod ex frequenti 
      <lb ed="#V" n="39"/>susceptione huius sacramenti feruor charitatis augetur in 
      ip<lb ed="#V" n="40" break="no"/>so: et reuerentia ad sacramentum non minuitur: frequenter debet 
      <lb ed="#V" n="41"/>communicare: non tamen in die plusquam semel. Ar. de consecr. 
      <lb ed="#V" n="42"/>di. prima Snfficit. Si autem sentiret per multam 
      frequenta<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tionem minui reuerentiam ad hoc sacramentum: et feruorem non 
      <lb ed="#V" n="44"/>multum augeri: interdum deberet abstinere: vt cum maio 
      <lb ed="#V" n="45"/>ri reuerentia et deuotione postmodum accederet. Et ideo 
      di<lb ed="#V" n="46" break="no"/>de consecra. dist. 2. Quottidie. Quottidie eucharistie 
      con<lb ed="#V" n="47" break="no"/>municationem accipere neque laudo: neque vitupero. Et in. 
      Fa<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ciat vnusquisque vt secundum fidem suam pie credit esse faciendum: 
      <lb ed="#V" n="49"/>hoc tamen sic intelligas vt obseruet statutum ecclesie de 
      com<lb ed="#V" n="50" break="no"/>municando semel in anno ad minus. Alio autem 
      tempore<lb ed="#V" n="51" break="no"/>non tenetur homo communicare de necessitate nisi ratione 
      <lb ed="#V" n="52"/>officium: quod dico propter sacerdotes qui communicare 
      tenen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tur quotiencumque conficiunt corpus christi: de consecr. di. 2. 
      <lb ed="#V" n="54"/>Relatum vel ratione periculi mortis: et sicut sunt homines in 
      <lb ed="#V" n="55"/>grauibus infirmitatibus: in quibus est notabile periculum 
      <lb ed="#V" n="56"/>mortis: constituti: tales enim petere tenentur sacramentum 
      eucha<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ristie: si vsum habent libero ar. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e251">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Ad primum dicendum: quod istud statutum non 
      pro<lb ed="#V" n="59" break="no"/>hibet quin alias pluries homo possit 
      <lb ed="#V" n="60"/>communicare: sed non obligat ad plus illos qui non commu 
      <lb ed="#V" n="61"/>nicant nisi ratione sui: excepto periculo mortis: quia tamen 
      sacer<lb ed="#V" n="62" break="no"/>dotes tenentur celebrare missas populo: et quotienscumque 
      <lb ed="#V" n="63"/>missas celebrationes communicare debent: vt habitum est: 
      <lb ed="#V" n="64"/>ideo sacerdotes pluries in anno communicare tenentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e269">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="65"/>secundum dicendum: quod decretum illud non prohibet quin 
      <lb ed="#V" n="66"/>pluries possint homines communicare: sed non obligat 
      <lb ed="#V" n="67"/>ad pluries concandum: nec modo obligat ad totiens: quia 
      <lb ed="#V" n="68"/>abrogatum est per illam decretalem. Omnis vtriusque sexus. 
      <!--00137.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e285">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: isllam 
      <lb ed="#V" n="70"/>auctoritatem debere intelligi vt 
      <lb ed="#V" n="71"/>semper accipere intelligatur pro accipere quolibet anno: vt 
      in<lb ed="#V" n="72" break="no"/>telligans quod ibi accipitur effusio sanguis christ pro 
      significa<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tione vel communione effusionis sanguinis christi: sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="74"/>Apparatus ibidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e301">
      ¶ Ad secundum dicendum quod in 
      primi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tiua ecclesia quando vigebat maior deuotio: quia parum ante 
      pre<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cesserat christi passio: et erat ab infidelibus maior impugna 
      <lb ed="#V" n="77"/>tio: ordinatum fuit a fidelibus vt fideles qualibet die 
      com<lb ed="#V" n="78" break="no"/>municarent vt seruentiores essent in deuotione: et 
      fortio<lb ed="#V" n="79" break="no"/>res in tribulatione: et pro illo tempore intelligitur decretum 
      <lb ed="#V" n="80"/>allegatum: post modum minus seruente charitate 
      ordina<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tum suit: vt saltem ter in anno comincarent: vt pte in 
      decreto<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ilio superius allegato. Seculares. Sed postmodum 
      ordina<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tum est: vt saltem semel in anno scilicet in pascha. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k38420-Dd1e325">
               <head xml:id="kzz7yh-k38420-Hd1e327">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e329">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e331">
                  <lb ed="#V" n="84"/>SEcundo queritur quid 
      signi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ficent tres 
      <lb ed="#V" n="86"/>partes que siunt de specie consecrata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k38420-d1e340">
                  <lb ed="#V" n="87"/>¶ Respondeo quod vt habetur de consecra. di. 2. Trifor 
      <lb ed="#V" n="88"/>me: et recitat magister in littera huius di. c. 3. Pars in 
      ca<lb ed="#V" n="89" break="no"/>licem missa: corpus christi quod iam resurrexit monstrat: 
      <lb ed="#V" n="90"/>quia vt dicit gl. ibidem. Iunctura corporis christi cum 
      sangui<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ne designat vnionem corporis cum anima: pars commnesta mon 
      <lb ed="#V" n="92"/>strat corpus christi ambulans adhuc super terram id est secundum glo. 
      <lb ed="#V" n="93"/>ibidem designat corpus christi in eo statu in quo suit ante 
      <lb ed="#V" n="94"/>passionem: vel designat ecclesiam adhuc militantem: pars 
      <lb ed="#V" n="95"/>in altari vsque ad finem misse remanens demonstrat corpus 
      <lb ed="#V" n="96"/>in sepulchro: siue corpus christi verum siue mixtum: quia vsque 
      <lb ed="#V" n="97"/>in finem seculi corpora sanctorum in sepulcbris erunt. Sed 
      <lb ed="#V" n="98"/>quia vt dicit gl. ibidem: hodie non seruatur iste modus scilicet de 
      <lb ed="#V" n="99"/>seruando partem vnam vsque ad finem misse: ideo aliter potest 
      <lb ed="#V" n="100"/>assignari partium predictarum significatio: secundum Inno. de 
      of<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ficio mis. parte. 4. c. 24. et. 25 et secundum Hu. libro de sacr. per. 8. c. 10. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Est enim corpus christi vniversalis ecclesia scilicet caput cum aliis 
      mem<lb ed="#V" n="103" break="no"/>bris: et sunt huius corporis tres partes. Una est ipsum 
      ca<lb ed="#V" n="104" break="no"/>put scilicet christus: caput enim et caput est et pars corporis: 
      alte<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ra pars sunt illi quorum corpora requiescunt in tumulis et 
      <lb ed="#V" n="106"/>anime regnant cum christo: tertia pars sunt sancti adhuc 
      patien<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tes. miserias temporalis vite. due prime partes 
      represen<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tantur per. 2. partes hostie quae sunt extra calicem: calix enim 
      re<lb ed="#V" n="109" break="no"/>presentat. passionem. Illle autem due partes sunt extra 
      passio<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nem: et quia anime sancte sunt cum capite suo iuncte: ideo ille 
      <lb ed="#V" n="111"/>due partes sunt simul: et maior representat caput: et 
      minor<lb ed="#V" n="112" break="no"/>aliam partem: pars autem missa in calicem que 
      represen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tat passionem significat illam partem corporis ecclesie que 
      <lb ed="#V" n="114"/>adhuc patitur miserias temporalis vite. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>