<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="117-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g82829"><!-- l3d32a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g82829-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e103">
          <lb ed="#V" n="108"/>COnsequenter queritur de 
          secun<lb ed="#V" n="109" break="no"/>do principali. Et 
          <lb ed="#V" n="110"/>circa hoc queruntur quatuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e112">
          ¶ Primo vtrum 
          <lb ed="#V" n="111"/>deus diligat magis angelum quam hominem. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e117">
          <lb ed="#V" n="112"/>¶ Secundo vtrum magis iustum prescitum quam 
          pecca<lb ed="#V" n="113" break="no"/>torem predestinatum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e124">
          ¶ Tertio vtrum magis 
          peniten<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tem quam innocentem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e130">
          ¶ Quarto vtrum magis christum 
          <lb ed="#V" n="115"/>quam totum genus humanum.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g82829-Dd1e135">
          <head xml:id="kzz7yh-g82829-Hd1e137">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e139">
            Questio. 
            <lb ed="#V" n="116"/>PRimo ostendo quod non magis diligitur 
            an<lb ed="#V" n="117" break="no"/>gelum quam hominem. Sapni. 6 
            Pu<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sillus et magnum ipse fecit et equaliter est illi 
            <lb ed="#V" n="119"/>cura de omnibus sed equaliter diligit illos de 
            <lb ed="#V" n="120"/>quibus equaliter curat: ergo equaliter diligit omnes. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e152">
            <lb ed="#V" n="121"/>¶ Item quarta propositione de causis: dicitur quod causa 
            <lb ed="#V" n="122"/>prima existit in rebus omnibus secundum dispositionem vnam 
            <lb ed="#V" n="123"/>super quam dicitur in commento quod influit super res 
            om<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nes bonitates equaliter: ergo equaliter diligit omnem 
            <lb ed="#V" n="125"/>creaturam et secundum affectum et secundum effectum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e165">
            ¶ Item Greg. 
            <lb ed="#V" n="126"/>in homelia pente. Probatio dilectionis est exhibitio 
            ope<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ris: sed deus plura fecit pro hominibus quam pro angelis. 
            <lb ed="#V" n="128"/>vt enim dicitur ad <ref>Heb. secundo</ref>. <quote source="http://scta.info/resource/hebr2_16@1-8">Angelos nusquam appre. 
            <lb ed="#V" n="129"/>hendit: sed semen Abrahrae</quote>: ergo magis diligit homines quam angelos. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e176">
            <lb ed="#V" n="130"/>Contra tanto deus plus diligit creaturam 
            quanto<lb ed="#V" n="131" break="no"/>est ei similior: sed angeli similiores sunt deo 
            <lb ed="#V" n="132"/>cum sit spiritus quam homines cum sint corporei.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e186">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="133"/>angeli sunt medii inter deum et homines in 
            doctrina<lb ed="#V" n="134" break="no"/>Diony. quarto capitulo Angelice hierarchie: sed 
            me<lb ed="#V" n="135" break="no"/>dium magis vnitur extremo quam vnum extremum 
            <lb ed="#V" n="136"/>alii: ergo cum deus magis diligat magis sibi vnitos 
            <!--00246.xml-->
            <pb ed="#V" n="117-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>magis diligit angelos quam homines. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e206">
            <lb ed="#V" n="2"/>Respondeo de dilectione dei possumus loqui 
            <lb ed="#V" n="3"/>dupliciter aut ratione actus 
            dili<lb ed="#V" n="4" break="no"/>gendi aut ratione boni voliti dilecto a diligente.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e215">
            ¶ 
            Pri<lb ed="#V" n="5" break="no"/>mo modo deus non magis diligit angelum quam hominem 
            <lb ed="#V" n="6"/>nec econuerso: nec quancumque creaturam: quia eodem actu 
            diligen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>di simplicissimo qui est idem: quod ipse diligit se et omnem 
            crea<lb ed="#V" n="8" break="no"/>turam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e226">
            ¶ Secundo modo magis diligit quosdam homines. 
            <lb ed="#V" n="9"/>vt christum et beatam virginem quam quoscumque angelos: quia 
            <lb ed="#V" n="10"/>maius bonum gratie et glorie vult eis quam quibuscumque 
            ange<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lis: vt in pluribus tamen magis angelos diligit quam 
            homi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nes: quia angelis vult maius bonum nature: vt enim 
            osten<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sum est libro secundo. Dist. prima. Nobilior est natura 
            an<lb ed="#V" n="14" break="no"/>geli quam anime et plures sunt angeli superiores hominibus 
            <lb ed="#V" n="15"/>quantum ad bonum gratie et glorie quam erunt illi homines 
            <lb ed="#V" n="16"/>qui erunt angelis pares vel superiores. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e246">
            <lb ed="#V" n="17"/>Ad primum dicendum: quod illa equalitas 
            acci<lb ed="#V" n="18" break="no"/>pitur ex parte prouidentis non 
            ex<lb ed="#V" n="19" break="no"/>parte effectuum prouisionis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e255">
            ¶ Uel potest dici quod sicut se 
            <lb ed="#V" n="20"/>habet vna creatura ad aliam: sic bonum volitum vni 
            bo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>no volito alii. Unde potest dici: quod illud verbum 
            sapien<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tie intelligendum est de equalitate duarum predictarum 
            <lb ed="#V" n="23"/>proportionum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e267">
            ¶ Ad secundum simili modo dici potest: 
            <lb ed="#V" n="24"/>quod patet cum dicitur in commento: quod quamuis prima causa existat 
            <lb ed="#V" n="25"/>in rebus omnibus secundum dispositionem vnam: tamen vnaqueque 
            <lb ed="#V" n="26"/>rerum incipit eam secundum modum potentie sue: et infra res sibi sunt 
            <lb ed="#V" n="27"/>causa diuersitatis influxionis bonitatis super res.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e278">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="28"/>tertium dicendum: quod plura facit pro hominibus quam pro 
            ange<lb ed="#V" n="29" break="no"/>lis: non quia magis eos diligeret: sed quia magis indigebant 
            <lb ed="#V" n="30"/>sicut homo plura auxilia exhibet infirmo filio quam sano: nec 
            <lb ed="#V" n="31"/>tamen propter hoc sequitur: quod magis diligat filium infirmum 
            <lb ed="#V" n="32"/>quam sanum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e291">
            ¶ Ex dictis patet secundum quam viam procedunt 
            ar<lb ed="#V" n="33" break="no"/>gumenta ad aliam partem. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g82829-Dd1e297">
          <head xml:id="kzz7yh-g82829-Hd1e299">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e301">
            Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="34"/>SEcundo queritur vtrum deus 
            diligat<lb ed="#V" n="35" break="no"/>magis iustum prescitum quam 
            pec<lb ed="#V" n="36" break="no"/>catorem predestnatum. Et videtur quod sic t quia 
            <lb ed="#V" n="37"/>deus diligit magis illum qui habet suam gratiam 
            <lb ed="#V" n="38"/>quam illum qui non habet: sed iustus prescitus habet gratiam 
            <lb ed="#V" n="39"/>quam non habet peccator predestinatus: ergo magis 
            dili<lb ed="#V" n="40" break="no"/>git iustum prescitum quam peccatorem predestinatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e319">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="41"/>2. topi. c. 29. Si simpliciter ad simpliciter et magis ad 
            ma<lb ed="#V" n="42" break="no"/>gis. Sed deus diligit diligentes se: vnde Prouer. octauo. 
            <lb ed="#V" n="43"/>Ego diligentes me diligo: ergo magis diligit magis 
            dili<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gentes se: cum ergo deus magis sit dilectus a iust o prescito 
            <lb ed="#V" n="45"/>quam a peccatore predestinato: magis ergo diligit iustum 
            pre<lb ed="#V" n="46" break="no"/>scitum quam peccatorem predestinatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e335">
            <lb ed="#V" n="47"/>Contra sapientis est considerare magis finem rei quam 
            <lb ed="#V" n="48"/>principia. Sed deus est sapientissimus: et vi 
            <lb ed="#V" n="49"/>det peccatorem predestinatum finaliter futurum amicum suum 
            <lb ed="#V" n="50"/>et in amicitia perseueraturum: iustum autem prescitum 
            preui<lb ed="#V" n="51" break="no"/>det a sua amicitia finaliter recessurum: ergo simpliciter 
            <lb ed="#V" n="52"/>magis diligit peccatorem predestinatum quam iustum praescitum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e351">
            <lb ed="#V" n="53"/>Respondeo quod quantum ad intensionem actus 
            di<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ligedi non magis diligit vnum qua 
            <lb ed="#V" n="55"/>alium: quia ille actus non potest recipere magis et minus. 
            Ron<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ne tamen boni voliti plus diligit simpliciter peccatorem 
            <lb ed="#V" n="57"/>predestinatum cui simpliciter optat maius bonum scilicet vitam 
            eter<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nam quam non optat iusto prescito: vt nunc tamen siue secundum 
            <lb ed="#V" n="59"/>quid magis diligit iustum prescitum: quia vt nunc 
            meli<lb ed="#V" n="60" break="no"/>or est peccatore predestinato. 
            <lb ed="#V" n="61"/>Argumenta ad partem prima nibi pius 
            conciu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>dunt nisi quod deus magis diligit vt 
            <lb ed="#V" n="63"/>nunc iustum prescitum: quia vult ipsum habere maius bonumquam 
            <lb ed="#V" n="64"/>peccatorem predestinatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e381">
            ¶ Argumenta ad partem aliam 
            con<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cludunt: quod deus magis diligit simpliciter peccatorem 
            praede<lb ed="#V" n="66" break="no"/>stinatum: quia sibi optat maius bonum simpliciter. Optat enim 
            <lb ed="#V" n="67"/>sibi vitam eternam que est maximum bonum ad habendam 
            <lb ed="#V" n="68"/>eam non ad tempus: sed in perpetuum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g82829-Dd1e393">
          <head xml:id="kzz7yh-g82829-Hd1e395">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e397">
            Quaestio III 
            <!--00246.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>Ertio queritur vtrum deus diligat 
            ma<lb ed="#V" n="70" break="no"/>gis penitentem quam innocentem. Et 
            <lb ed="#V" n="71"/>videtur quod sic. Luc. xv. Gaudium erit in celo 
            su<lb ed="#V" n="72" break="no"/>per vno peccatore penitentiam agente quam super. 99. 
            <lb ed="#V" n="73"/>Iustis qui non indigent penitentia: sed de bono rei magis 
            di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lecte habetur maius gaudium: ergo a curia celesti magis 
            <lb ed="#V" n="75"/>diligitur vnus penitens quam multi innocentes quod non esset 
            ve<lb ed="#V" n="76" break="no"/>rum nisi deus magis diligeret penitentem quam innocentem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e421">
            <lb ed="#V" n="77"/>¶ Item Luc. 7. Cui minus dimittitur minus diligit: sed 
            mi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nus dimittitur innocenti quam penitenti: ergo minus diligit 
            <lb ed="#V" n="79"/>deum innocens quam penitens: sed qui minus deum diligit 
            mi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nus diligitur ab eo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e432">
            ¶ Item Ioanes fuit innocens et petrus 
            <lb ed="#V" n="81"/>penitens: sed plus diligit deus petrum quam ioannem: quia plus 
            di<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ligit illum a quo plus diligitur. Sed sicut dicit glo. super 
            <lb ed="#V" n="83"/>illud Ioan. vlti. Simon Ioannis diligit me plus his: 
            pe<lb ed="#V" n="84" break="no"/>trus ardentius ceteris diligebat. ergo plus diligit deus 
            pe<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nitentem quam innocentem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e445">
            <lb ed="#V" n="86"/>Contra secundum Aug. libro de vita christiana viltra medium. 
            <lb ed="#V" n="87"/>Nihil charius est deo innocentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e453">
            ¶ Item 
            me<lb ed="#V" n="88" break="no"/>lior est dilectio continuata quam interrupta: sed dilectio 
            in<lb ed="#V" n="89" break="no"/>nocentis ad deum est continuata: dilectio penitentis per 
            pec<lb ed="#V" n="90" break="no"/>catum fuit interrupta: ergo melior est dilectio innocentis quam 
            peniten<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tis: sed deus magis diligit illum a quo diligitur meliori dilectione. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e464">
            <lb ed="#V" n="92"/>Respondeo quod quantum ad bonum volitum quod 
            <lb ed="#V" n="93"/>premium essentiale deus equaliter 
            di<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ligit penitentem et innocentem: si habent equale meritum: et illum 
            <lb ed="#V" n="95"/>magis qui habet maius meritum: sed quantum ad primum 
            ac<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cidentale plus diligit innocentem quam penitentem. Aliquod enim 
            <lb ed="#V" n="97"/>gaudium accidentale habebunt innocentes in vita eterna. 
            <lb ed="#V" n="98"/>De hoc quod nunquam fedus vnitum cum deo violauerit quod non 
            <lb ed="#V" n="99"/>habebut peccatores: qui aliquando violauerunt fedus per peccatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e484">
            <lb ed="#V" n="100"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non 
            <lb ed="#V" n="101"/>semper est maius gaudium de 
            bo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>no rei magis dilecte nisi hoc intelligatur ceteris paribus 
            <lb ed="#V" n="103"/>quia aliquando de re minus dilecta maius fit gaudium 
            quam<lb ed="#V" n="104" break="no"/>do scilicet euasit magnum periculum et aliquod magnum malum 
            <lb ed="#V" n="105"/>quod nunquam incurrit magis dilectus: quod satis datur 
            im<lb ed="#V" n="106" break="no"/>telligi. Luc. 15. Ubi dicit pater maiori filio. Fili tu 
            sem<lb ed="#V" n="107" break="no"/>per mecum es: et omnia mala tua sunt: epulari autem et 
            gau<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dere oportebat: quia frater tuus hic mortuus fuerat et 
            re<lb ed="#V" n="109" break="no"/>uixit perierat et inuentus est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e508">
            ¶ Ad secundum cum dicitur: 
            <lb ed="#V" n="110"/>quod cui minus dimittitur minus diligit etc. dico quod verum 
            <lb ed="#V" n="111"/>est ceteris paribuo: si tamen illi cui minus dimittitur 
            mul<lb ed="#V" n="112" break="no"/>to plus datur quam alii cui magis dimittitur ille cui minus 
            <lb ed="#V" n="113"/>dimittitur habet rationem plus diligendi. Innocenti 
            au<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tem habenti equalem charitatem cum penitente plus 
            <lb ed="#V" n="115"/>boni datum est quam penitenti: quia a deo accepit 
            continui<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tatem bonitatis sue quam penitens habuit interruptam. 
            <lb ed="#V" n="117"/>Unde cum per illam parabolam dominus declarare 
            volu<lb ed="#V" n="118" break="no"/>it Magdalenam plus diligere: quia plus erat sibi dimissum 
            <lb ed="#V" n="119"/>non intendebat eam comperare ad seipsam vel ad aliam equa 
            <lb ed="#V" n="120"/>les bonitates semper seruare sine interruptione: sed ad 
            <lb ed="#V" n="121"/>aliam penitentem cui non esset facta ita perfecta 
            remis<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sio sicut facta erat magdalene.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e539">
            ¶ Ad tertium dicendum: 
            <lb ed="#V" n="123"/>quod vtrum christus plus dilexerit petrum quam ioannem vel 
            econ<lb ed="#V" n="124" break="no"/>uerso. non credo quod certum sit alicui nisi cui deus 
            reuela<lb ed="#V" n="125" break="no"/>uit. Scio tamen quod illum plus dilexit qui melior fuit et 
            ad<lb ed="#V" n="126" break="no"/>huc est. Ioanni tamen maiorem ostendebat 
            familiarita<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tem: tum quia iunir et magis consolatione indigens: et 
            <lb ed="#V" n="128"/>quia virgo et propter signum: quia gerebat typum contemplatiue vite et 
            pe<lb ed="#V" n="129" break="no"/>trus actiue: concessum autem est quod penitentem deus plus diligit 
            <lb ed="#V" n="130"/>quod innocentem si habet maius meritum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g82829-Dd1e560">
          <head xml:id="kzz7yh-g82829-Hd1e562">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e564">
            Quaestio IIIII 
            <lb ed="#V" n="131"/>QUarto queritur vtrum deus magis diligit 
            <lb ed="#V" n="132"/>christum quam totum genus humanum. 
            <lb ed="#V" n="133"/>Et videtur quod non. Quilibet homo magis 
            de<lb ed="#V" n="134" break="no"/>bet diligere totum genus humanum quam seipsum: 
            <lb ed="#V" n="135"/>quia magis diligendum est totum quam pars. Quilibet autem 
            homo<lb ed="#V" n="136" break="no"/>pars est humani generis. Nullus autem homo magis debet 
            <!--00247.xml-->
            <pb ed="#V" n="118-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>diligera christum inquantum est homo quam seipsum cum 
            <lb ed="#V" n="2"/>inquantum homo sit proximus noster: ergo magis est 
            di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ligendum genus humanum quam christus inquantum homo. 
            <lb ed="#V" n="4"/>Deus autem magis diligit quod magis est diligendum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e595">
            <lb ed="#V" n="5"/>¶ Item secundum philosophum primo poste. Propter vnum 
            <lb ed="#V" n="6"/>quodque tale et illud magis: sed vt superius dictum est: deus 
            assun<lb ed="#V" n="7" break="no"/>psit naturam humanam pro salute humani generis: ergo 
            ma<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gis diligit genus humanum quam illam naturam quam assumpsit: 
            <lb ed="#V" n="9"/>magis ergo diligit genus humanum quam christum 
            inquan<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tum est homo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e611">
            ¶ Item nullus sapiens dat rem magis 
            dile<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ctam pro re minus dilecta. Sed deus dedit christum 
            in<lb ed="#V" n="12" break="no"/>quantum homo est pro salute humani generis secundum illud 
            Ioan<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nis tertio. Sic deus dilexit mundum: vt filium suum vni 
            <lb ed="#V" n="14"/>genitum daret: vt omnis qui credit in eum non pereat: 
            <lb ed="#V" n="15"/>ergo magis diligit genus humanum quam christum 
            inquan<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tum homo est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e627">
            <lb ed="#V" n="17"/>Contra Iugu primo detri c. et imoinuo curisuam 
            i<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sus in forma serui fuit mediator dei et 
            homi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>num. Sed mediator propinquior est vtrique extremorum 
            <lb ed="#V" n="20"/>quam extrema inter se: ergo ehristus inquantum homo 
            pro<lb ed="#V" n="21" break="no"/>pinquior est deo quam totum genus humanum: et ex 
            consequen<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ti magis est a deo dilectus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e644">
            ¶ Item magister in littera 
            di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>xit quod inter omnia que fecit deus multo magis diligit vni 
            <lb ed="#V" n="24"/>genitum suum: sed non fecit vnigenitum suum nisi inquantum 
            <lb ed="#V" n="25"/>est homo: ergo deus magis diligit christu inquantum est 
            <lb ed="#V" n="26"/>homo quam omnes alias creaturas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e655">
            <lb ed="#V" n="27"/>Respondeo quod deus maguis pigitbrinum in 
            <lb ed="#V" n="28"/>quantum homo quam totum genus 
            hu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>manum sic intelligendo quod magis bonum vult humane 
            na<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ture christi quam toti mundo. esse enim perfecte vnitam deo 
            <lb ed="#V" n="31"/>in ratione obiecti e in ratione suppositi que bona habet 
            <lb ed="#V" n="32"/>humana natura christi per voluntatem dei naius est quam 
            om<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nia alia totius mundi: et hoc colligi potest ex verbis. 
            An<lb ed="#V" n="34" break="no"/>selmi septimo libro. Cur deus homo capitulo. 14. 
            Ubi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ostendit quod vita illius hominis preponderabat toti. mundo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e677">
            <lb ed="#V" n="36"/>Ad primum in oppositu cum dicitur: quod qui 
            <lb ed="#V" n="37"/>bet homo. magis debet diligere 
            <lb ed="#V" n="38"/>totum genus humanum quam seipsum etc. Dico quod verum est 
            <lb ed="#V" n="39"/>mquantum includitur in toto genere humano: sed plus 
            de<lb ed="#V" n="40" break="no"/>bet se diligere quam totum residuum generis humani. Unde 
            <lb ed="#V" n="41"/>Hugo secundo libro de sacra. parte 13 c. x. Non dico 
            du<lb ed="#V" n="42" break="no"/>os aut tres aut quatuor homines: sed nec totum 
            mun<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dum contra animam tuam diligere debes. Si enim aliquid 
            <lb ed="#V" n="44"/>plus quam animam tuam diligis idem ipsum profecto 
            plus<lb ed="#V" n="45" break="no"/>quam deum diligere probaris: quia animam tuam non diligis 
            <lb ed="#V" n="46"/>nisi in eo solo quo bonum illius quod deus est diligis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e703">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="47"/>secundum dicendum: quod illa propositio philosophi intelligenda 
            <lb ed="#V" n="48"/>est secundum quod illa prepositio propter dicit habitudinem cause 
            <lb ed="#V" n="49"/>finalis principalis non prout dicit habitudinem 
            tatio<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nis inducentis vel congruitatis. Minus enim bonum 
            po<lb ed="#V" n="51" break="no"/>test inducere ad faciendum maius bonum. Humanum 
            ve<lb ed="#V" n="52" break="no"/>rogenus non fuit principalis finis incarnationis filii dei 
            <lb ed="#V" n="53"/>qui cum sit caput nostrum nosque membra non ordinatur. 
            nnali<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ter ad nos: sed nos finaliter ad ipsum
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g82829-d1e723">
            ¶ Ad tertium 
            di<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cendum: quod sic deus dedit vitam christi pro humano 
            gene<lb ed="#V" n="56" break="no"/>re vt per hoc ei subderet genus humanum et nomen quod 
            <lb ed="#V" n="57"/>est super omne nome quod habebat in re haberet in 
            ho<lb ed="#V" n="58" break="no"/>minum mauifestatione et fide. Ex quo patet quod magis 
            di<lb ed="#V" n="59" break="no"/>lexit et diligit christum quam totum genus humanum. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>