<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="33-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g23030"><!-- l3d10cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-g23030-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g23030-d1e103">
               <lb ed="#V" n="77"/>CIrca litteram. Quidam dicunt 
      <lb ed="#V" n="78"/>christum secundum hominem
      <lb ed="#V" n="79"/>non esse personam: nec aliquid: primum concedendum 
      <lb ed="#V" n="80"/>est: non enim inquantum homo: est persona: sed 2m ftum 
      <lb ed="#V" n="81"/>est. Inquantum enim homo aliquid est: 2m multiplicem habet 
      ratio<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nem. Uult dicere quod hec dictio secundum: cum dicitur christus secundum quod 
      ho<lb ed="#V" n="83" break="no"/>mo: potest nominare concomitantiam: vel causam. Notandum tamen 
      <lb ed="#V" n="84"/>quod cum dicitur christus secundum quod homo: hec dictio secundum magis proprie 
      <lb ed="#V" n="85"/>notat causam quam concomitantiam: et magis proprie causam praecisam: 
      <lb ed="#V" n="86"/>quam non praecisam. Illa tamen persone descriptio non est data pro 
      <lb ed="#V" n="87"/>illis tribus personis: quod est verum: si stricte accipiantur ea que in 
      <lb ed="#V" n="88"/>diffinitione ponuntur: Sed boetius illa large accipit: cum 
      di<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cit in libro de duabus naturis: et vna persona christi quod persona est 
      <lb ed="#V" n="90"/>rationalis nature indiuidua substantia. Ut autem ipse ens homo sit 
      <lb ed="#V" n="91"/>filius dei per gratiam habet pro tanto scilicet quod filius dei factus est 
      <lb ed="#V" n="92"/>homo non per naturam: sed per gratiam. Non sic dicitur filius 
      natu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ra: sicut dicitur deus natura: dicitur enim deus natura: quasi formaliter: sed 
      <lb ed="#V" n="94"/>dicitur filius natura: propter modum originis: quia producuntur per 
      mo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dum nature. Nature filius: non quia natura ipsum genuerit: 
      <lb ed="#V" n="96"/>quia diuina natura nec generat: nec generatur: sed quia productus est 
      <lb ed="#V" n="97"/>per modum nature. Dici potest christum filium virginis esse 
      <lb ed="#V" n="98"/>natura: vel naturaliter: et gratia: quia inquantum homo est 
      <lb ed="#V" n="99"/>filius virginis natura exponendo: vt supra expositum est: 
      <lb ed="#V" n="100"/>et inquantum deus gratia. Sed non talis hic filius: quia nos 
      <lb ed="#V" n="101"/>sumus filii dei per adoptionem: ipse vero per naturam: et non 
      <lb ed="#V" n="102"/>dicitur filiatio de vtraque praedictarum filiationum vniuoce: 
      <lb ed="#V" n="103"/>nec pure equoce: sed analogice. Origine non adoptione: 
      <lb ed="#V" n="104"/>hoc dicitur contra Nestorium: qui cum poneret in 
      christo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>duas personas scilicet creatam et increatam: non potuit ipsum 
      <lb ed="#V" n="106"/>ponere filium nisi per adoptionis gratiam. Ueritate non 
      <lb ed="#V" n="107"/>nuncupatione: hoc dici potest contra Sabellium: qui ponebat 
      <lb ed="#V" n="108"/>personas distingui nullo modo realiter: sed nominaliter tantum. Na 
      <lb ed="#V" n="109"/>tiuitate non creatione. Hoc dictum est contra Arrium qui 
      <lb ed="#V" n="110"/>dicebat christum esse creaturam: ita sane: quia filius dei: 
      <lb ed="#V" n="111"/>etiam secundum quod homo: non est filius adoptiuus: vt in 
      quaestio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nibus ostensum est. Sane dici potest: vult dicere in sua 
      re<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sponsione quod concedendum est quod filius dei: inquantum 
      ho<lb ed="#V" n="114" break="no"/>mo: fuit predestinatus: vel quod filius dei fuit predestinatus 
      <lb ed="#V" n="115"/>esse homo: et quod humana natura predestinata fuit: vt 
      per<lb ed="#V" n="116" break="no"/>sone filii dei vniretur. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>