<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 3</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 3</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="136-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f97207"><!-- l2d33a3 -->
        <head xml:id="kzz7yh-f97207-Hd1e101">Articulus 3</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e103">
          <lb ed="#V" n="94"/>COnsequenter queritur de tertio
          <lb ed="#V" n="95"/>principali. Et circa 
          <lb ed="#V" n="96"/>hoc queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e112">
          ¶ Primo vtrum 
          paruu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rindecedentes de dniimim duiniontus 
          de<lb ed="#V" n="98" break="no"/>na sensibili.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e119">
          ¶ Secundo vtrum puniantur pena spirituali. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-f97207-Dd1e121">
          <head xml:id="kzz7yh-f97207-Hd1e123">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f97207-Hd1e128" type="question-title">Utrum paruuli decedentes ante baptismum puniantur pena sensibili</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e125">
            Quaestio I. 
            <lb ed="#V" n="99"/>PRimo ostendo quod puniunt pena 
            <lb ed="#V" n="100"/>sensibili <ref xml:id="kzz7yh-f97207-Rd1e137">Aug. 
              <lb ed="#V" n="101"/>de fide ad Petrum</ref>: longe ante finem. Firmissime 
            <lb ed="#V" n="102"/>tene et nullatenus dubites paruulos qui de hac 
            <lb ed="#V" n="103"/>vita sine sacramento baptismi exeunt eterni ignis eterno 
            <lb ed="#V" n="104"/>supplicio puniendos.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e141">
            ¶ Item pena sensibili iuste punium 
            <lb ed="#V" n="105"/>tur in hac vita: ergo a simili et in alia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e146">
            ¶ Item corpora 
            eo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rum dotata non erunt impassibilitate: ergo patientur et a 
            <lb ed="#V" n="107"/>calore et a frigore que passio est sensibilis pena.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e153">
            ¶ Item cum 
            <lb ed="#V" n="108"/>anima peccatum originale contrahat ex sui vnione ad 
            car<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nem: caro ipsius peccati est causa. Sed non minus debet 
            <lb ed="#V" n="110"/>puniri causa peccati quam subiectum: ergo punietur caro et 
            <lb ed="#V" n="111"/>anima: sed pena carnis est sensibilis: ergo pena sensibili punientur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e165">
            <lb ed="#V" n="112"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f97207-Rd1e178">Aug. in Enchi. 5. cap.</ref> mitissima omni 
            pe<lb ed="#V" n="113" break="no"/>na eorum erit qui preter peccatum originale 
            <lb ed="#V" n="114"/>quod traxerunt nullum insuper addiderunt. Sed non esset 
            mi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tissima si pena sensibili punirentur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e176">
            ¶ Item cum deus 
            <lb ed="#V" n="116"/>remuneret supra condignum et puniat citra condignum 
            <lb ed="#V" n="117"/>pena non excedit culpam: Sed numquam peccauerunt per 
            ali<lb ed="#V" n="118" break="no"/>quem sensum: ergo nec pena sensibili punientur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e185">
            <lb ed="#V" n="119"/>Respondeo quod paruuli decedentes ante 
            baptis<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mum non puniuntur pena 
            sensibi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>li: quia nunquam habuerunt in se actualem delectatione: 
            <lb ed="#V" n="122"/>peccati: nec in spiritu nec in carne: punientur autem 
            <lb ed="#V" n="123"/>na damni: quia sine gratia gratum faciente decedunt 
            sir<lb ed="#V" n="124" break="no"/>qua visio dei non potest haberi: quia etiam feditatem in 
            <lb ed="#V" n="125"/>carne habuerunt: ideo locum obtinebunt ignobilem: quamui 
            <lb ed="#V" n="126"/>aliqui dicant quod habitabunt in superficie terre. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e205">
            <lb ed="#V" n="127"/>Ad primum in oppositum dicendum quod Aug. ibi
            acci<lb ed="#V" n="128" break="no"/>pit supplicium eternum pro qualibet
            <lb ed="#V" n="129"/>pena eterna: siue sit pena damni: siue sit pena 
            sensi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>test tamen dici quod excessiue ibi locutus est: vt ben 
            <lb ed="#V" n="131"/>garet se ab opinione hereticorum qui dicebant in 
            <lb ed="#V" n="132"/>lis nullum esse peccatum: nec eis aliquam 
            penar<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ri: et suum nimis expressum modum 
            loquen<lb ed="#V" n="134" break="no"/>uit in Enchiriud. vbi dicit quod pena eorum 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e225">
            <lb ed="#V" n="135"/>¶ Ad secundum dicendum quod non est sim 
            <lb ed="#V" n="136"/>bili in hac vita et in alia: quia vna est transitoria et est n¬ 
            <!--00287.xml-->
            <pb ed="#V" n="137-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>documentum et exemplum: et materia exercende virtutis 
            <lb ed="#V" n="2"/>cum ad adultam peruenitur etatem: alia est eterna: nec 
            <lb ed="#V" n="3"/>est materia exercende virtutis in illis qui puniuntur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e245">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="4"/>tertium dicendum quod corpora paruulorum non erunt 
            im<lb ed="#V" n="5" break="no"/>passibilia ab exterio: i agente virtute resistentis quod spectat 
            <lb ed="#V" n="6"/>ad dotem impassibilitatis. Sed per carentiam penam 
            in<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ferentis: hoc diuina prouidentia disponente.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e257">
            ¶ Ad quartum 
            <lb ed="#V" n="8"/>dicendum: quod sicut anima punitur pena damni: quia caret 
            <lb ed="#V" n="9"/>dotibus anime: sic corpus punietur pena damni: quia 
            ca<lb ed="#V" n="10" break="no"/>rebit dotibus corpo: is. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f97207-Dd1e268">
          <head xml:id="kzz7yh-f97207-Hd1e270">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f97207-Hd1e284" type="question-title">Utrum paruuli decedentes ante baptismum pena spirituali puniantur</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e272">
            <lb ed="#V" n="11"/>¶ Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="12"/>SEcundo queritur vtrum 
            par<lb ed="#V" n="13" break="no"/>uuli 
            dece<lb ed="#V" n="14" break="no"/>dentes ante baptismum pena spirituali puniantur 
            <lb ed="#V" n="15"/>Et arguo quod sic. Cum visio dei sit maximum 
            bo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>num: carentia eius est maximum malum. Sed homo 
            co<lb ed="#V" n="17" break="no"/>gnoscens se esse in maximo malo: non potest non dolere 
            <lb ed="#V" n="18"/>in voluntate: ergo paruuli interius affligentur in mente. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e292">
            <lb ed="#V" n="19"/>¶ Item carentia rei desiderate in mente causat 
            afflictio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nem. Sed paruuli visionem dei desiderant: ergo visionis 
            <lb ed="#V" n="21"/>illius carentia in eis causat afflictionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e301">
            ¶ Item Aug. 
            <lb ed="#V" n="22"/>primo libro confes. non multum post principium. Fecisti nos 
            <lb ed="#V" n="23"/>ad te: et inquietum est cor nostrum donec requiescat in te. 
            <lb ed="#V" n="24"/>Sed cor paruulorum non requiescet in deo: quia sibi 
            con<lb ed="#V" n="25" break="no"/>iuncti non erunt per claram visionem et fruitionem: ergo 
            <lb ed="#V" n="26"/>cor eorum semper remanebit inquietum: talis autem 
            inquie<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tudo est magna interior pena.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e317">
            ¶ Item adhuc remanebit 
            <lb ed="#V" n="28"/>in eis caro corrupta per originale peccatum: ergo adhuc 
            <lb ed="#V" n="29"/>in eis erunt motus concupiscentiales ex corruptione 
            car<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nis insurgentes: sed illi motus concupiscentiales semper 
            <lb ed="#V" n="31"/>sunt cum delectatione si adest res concupita: vel cum 
            affli<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ctione si abest: si non semper aderit poesenus delectabile 
            concupi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tum: ergo interdum habebunt aliquam interiorem afflictionem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e334">
            <lb ed="#V" n="34"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f97207-Rd1e353">Magister in littera</ref> dicit quod nullam ignis matralis 
            <lb ed="#V" n="35"/>vel concupiscentialis vel conscientie vermis 
            <lb ed="#V" n="36"/>penam sensuri sunt: nisi quod dei visione carebunt in perpetuum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e343">
            <lb ed="#V" n="37"/>¶ Item si dolent autem dolent de culpa aut de pena: non 
            de<lb ed="#V" n="38" break="no"/>culpa: quia cum sciant se illa culpa purgari non posse: 
            des<lb ed="#V" n="39" break="no"/>perarent. Desperatio autem est acerbissima pena: et pena 
            <lb ed="#V" n="40"/>paruulor um est mitissima: vt superius ostensum est. Si 
            au<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tem dolerent de pena contra dei iustitiam murmurarent 
            <lb ed="#V" n="42"/>et actuale peccatum committerent: sed ipsi nunquam actuale 
            <lb ed="#V" n="43"/>peccatum comnuittent. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e361">
            <lb ed="#V" n="44"/>Ad istam questionem dixerunt aiqui 
            <lb ed="#V" n="45"/>quod non dolebunt 
            <lb ed="#V" n="46"/>quia sui status nullam habebunt cognitionem: sicut enim 
            <lb ed="#V" n="47"/>ante suum decessum sui status cognitione caruerunt: ita 
            <lb ed="#V" n="48"/>in perpetuum carebunt
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e374">
            ¶ Sed hec opinio est srrationa 
            <lb ed="#V" n="49"/>bilis: quia intellectus liber a carne aptior est ad 
            cognoscen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dum: quam carni corruptibili vnitus: vnde eorum que possent 
            <lb ed="#V" n="51"/>scire per rationem naturalem si viuerent: aut habent 
            co<lb ed="#V" n="52" break="no"/>gnitionem: aut possunt habere. Nec potest dici quod in resum 
            <lb ed="#V" n="53"/>pertione corporum cognitionem perdant: propter corporis 
            in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>fantilis ineptitudinem: quia sicut dicit Augustinus 22 de ciuita. 
            <lb ed="#V" n="55"/>cap. 15. suam quisque recipiet mensuram quam vel habuit in 
            <lb ed="#V" n="56"/>fuuentute: etiam si senex est mortuus: vel fuerat habiturus 
            <lb ed="#V" n="57"/>si ante est defunctus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e396">
            ¶ Alii dicunt quod habent 
            cognitio<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nem sui status et habent dolorem: sed modicum: eo quod 
            sci<lb ed="#V" n="59" break="no"/>unt per actum voluntatis proprie se non esse priuatos bono 
            <lb ed="#V" n="60"/>quo carent: et de aliquibus bonis creatis gaudent: et ita status 
            <lb ed="#V" n="61"/>eorum permixtus est cum gaudio et afflictione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e407">
            ¶ Sed hoc 
            <lb ed="#V" n="62"/>opinio aliquibus non videtur vera: quia videtur eis quod 
            <lb ed="#V" n="63"/>si de tam graui damno dolerent: quod dolerent multum 
            in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tense: et sic eorum pena esset acerba.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e417">
            ¶ Alia est opinio: quae 
            <lb ed="#V" n="65"/>mihi videtur rationabilior: paruuli decedentes: ante 
            ba<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ptismum habent sui status cognitionem: et habebunt etia 
            <!--00287.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="67"/>post corporum resumptionem. Nec tamenhabent: nec 
            habe<lb ed="#V" n="68" break="no"/>bunt aliquam afflictionem: nec exteriorem: vt ante 
            osten<lb ed="#V" n="69" break="no"/>sum est: nec interiorem: ipsi enim sciunt se ex naturalibus 
            <lb ed="#V" n="70"/>non posse deum videre: nec se habuisse vsum liberi arbitrii 
            <lb ed="#V" n="71"/>per quem se disponere potuissent ad merendum dei 
            vi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>sionem: et sciunt se in perpetuum victuros et nullam 
            pe<lb ed="#V" n="73" break="no"/>naturam sensibilem habituros: et ex istorum consideratione: 
            <lb ed="#V" n="74"/>de carentia visionis dei non dolent. Sed sufficit eis 
            bo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>num quod habent: et de illo gaudent: et plus habent forte de 
            gau<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dio de bonis creatis quam multi in hac vita: qui tamen in tali 
            <lb ed="#V" n="77"/>statum semper remanere vellent.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e452">
            ¶ Quod autem de nullo 
            do<lb ed="#V" n="78" break="no"/>leant non credo quod predicta consideratio huius sufficiens. 
            <lb ed="#V" n="79"/>causa posset esse: nisi adesset diuina prouidentia ab eis ex 
            <lb ed="#V" n="80"/>cludens dolorem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e461">
            <lb ed="#V" n="81"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod 
            ho<lb ed="#V" n="82" break="no"/>mo cognoscens se esse in maximo 
            <lb ed="#V" n="83"/>malo non potest non dolere in voluntate: dico quod verum 
            <lb ed="#V" n="84"/>est si demeruit illud malum per proprie voluntatis 
            ac<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tum: et si aliquando habuit sacultatem ad habendum 
            bo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>num oppositum: et si prouidentia dei non prohibeat 
            do<lb ed="#V" n="87" break="no"/>lorem. Contraria autem istorum sunt in paruulis: sicut 
            <lb ed="#V" n="88"/>in questione visum est: et ideo quamuis sciant se 
            carer<lb ed="#V" n="89" break="no"/>maximo bono: tamen illa carentia non dolent.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e483">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="90"/>secundum dicendum quod paruulitillam visionem non 
            de<lb ed="#V" n="91" break="no"/>siderant absolute: sed sub conditione: scilicet si habere 
            <lb ed="#V" n="92"/>possent: frustratio autem talis desiderii non parit 
            dolo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>rem. Sicut vnus rusticus vellet esse imperator totius 
            <lb ed="#V" n="94"/>mundi si possibile esset: nec tamen dolet: quia non est: 
            <lb ed="#V" n="95"/>quia videt se ad hoc nunquam habuisse aptitudinem: 
            <lb ed="#V" n="96"/>nec habere: et hoc sibi non est possibile.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e501">
            ¶ Ad tertium 
            <lb ed="#V" n="97"/>dicendum quod inquietum est cor hominis donec 
            requie<lb ed="#V" n="98" break="no"/>scat in deo: si sperat se illum habiturum. In quiete etiam 
            <lb ed="#V" n="99"/>sunt mentes illorum qui predictam spem non habent: et 
            <lb ed="#V" n="100"/>deum per actuale peccatum amiserunt. Sed paruuli 
            vi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>sionem dei non sperant se vnquam habituros: nec eam 
            <lb ed="#V" n="102"/>per sue proprie commissionem voluntatis: vel 
            omissio<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nem amiserunt. Et ideo quamuis per predictam 
            visio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nem in deo non requiescant: tamen coreorum non 
            pro<lb ed="#V" n="105" break="no"/>pter hoc remanet inquietum: contenti enim sunt 
            natu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rali dei cognitione: quam habent et de bonis 
            temporali<lb ed="#V" n="107" break="no"/>bus in questionis corpore dictis: et quia carent 
            cruciati<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bus: quos sciunt esse in aliis in inferno.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f97207-d1e530">
            ¶ Ad quartum 
            <lb ed="#V" n="109"/>dicendum: quod in illis qui in hac vita nullum actum 
            illi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>citum habuerunt deus prohibebit omnem motum 
            con<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cupiscentie illicitum et absolutum desiderium omnis rei 
            <lb ed="#V" n="112"/>quam habere non poterunt. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>