<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Circa litteram</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Circa litteram</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="63-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a43159"><!-- l1d18cl -->
        <head xml:id="kzz7yh-a43159-Hd1e101">Circa litteram</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a43159-d1e103">
          <lb ed="#V" n="104"/>Circa litteram. (Spiritus sanctus patris et filii spiritus 
          <lb ed="#V" n="105"/>est: sed ipsa relatio non apparet in hoc 
          <lb ed="#V" n="106"/>nomine. Apparet autem cum dicitur donum dei scilicet quioa 
          <lb ed="#V" n="107"/>non ita bene sonat secundum communem modum 
          loque<lb ed="#V" n="108" break="no"/>di: vt dicatur spiritus sanctus spiratoris spiritus sanctus: 
          si<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cut cum dicitur donum donatoris donum: vel quia hoc quod est 
          <lb ed="#V" n="110"/>esse spiritum frequentius per scripturas essentialiter accipitur 
          <lb ed="#V" n="111"/>quam hoc nomen donum. (Eoipso quod daturus erat eum deus 
          <lb ed="#V" n="112"/>iam donum erat.)
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a43159-d1e125">
          ¶ Contra tunc filius ab eterno fuit 
          do<lb ed="#V" n="113" break="no"/>num: quia ipsum daturus erat deus. dedit enim ipsum 
          no<lb ed="#V" n="114" break="no"/>bis ex tempore.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a43159-d1e132">
          ¶ Respondeo sic debet exponi eoipso quod daturus 
          <lb ed="#V" n="115"/>erat eum deus id est eoipso quod procedebat tali modo vt sibi ex 
          <lb ed="#V" n="116"/>suo modo procedendi conueniret ratio doni: iam donum erat. 
          <lb ed="#V" n="117"/>filio autem conuenit dari ex natura sua: non ex suo procedendi 
          <lb ed="#V" n="118"/>modo. Et ideo quamuis nobis datus sit rationem tamen doni non 
          ha<lb ed="#V" n="119" break="no"/>bet: secundum quod expositum est in principalibus. q. huius distin. 
          <lb ed="#V" n="120"/>(Filius natiuitate essentia est. scilicet secundum quod ablatiuus 
          impor<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tat habitudinem originis: quia nascendo accepit vt sit esse. 
          <lb ed="#V" n="122"/>(Non enim: vt ait Hylarius in 6 libro de triniate. per defectum 
          <lb ed="#V" n="123"/>aut protensionem aut diuinationem ex deo deus est. Hic 
          ex<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cludit triplicem modum imperfecte productionis in creaturis. 
          <lb ed="#V" n="125"/>Quorum vnus modus est quo generatur vnum per 
          corru<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ptionem alterius vt vermis ex equo. Contra quod dicit. 
          <lb ed="#V" n="127"/>(Neque per defectum.) Alius per extensionem quantitatis vt vas 
          <lb ed="#V" n="128"/>ex auro. Contra quod dicit. (Aut protensionem.) Alius quo 
          <lb ed="#V" n="129"/>generatur riuulus de fonte. Contra quod dicit. Aut 
          diuina<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tionem. (Tollam de spiritu tuo.) Hec propositio de: non 
          di<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cit ibi partitionem substantie spiritus scienti: vel gratiae que fuit in Moyse: 
          <lb ed="#V" n="132"/>sed quod aliis daretur gratia spiritus scinti minori abundantia: ita quod haberet 
          <lb ed="#V" n="133"/>quasi ratione partis respectu abundantie gratiae quae erat in Moyse. Uel 
          <lb ed="#V" n="134"/>loquitur de ablatione quo ad vsum solicitudis: non quo ad hitum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>