<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="92-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g64871"><!-- l3d26a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g64871-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e103">
          <lb ed="#V" n="13"/>Consequenter queritur de secundo 
          prin<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cipali: et circa hoc 
          que<lb ed="#V" n="15" break="no"/>runtur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e112">
          ¶ Primo vtrum spes sit prior 
          ordi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ne nature in viam generationis quam aliqua alia 
          <lb ed="#V" n="17"/>passio irascibilis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e119">
          ¶ Secundo vtrum sit vna de principalibus 
          <lb ed="#V" n="18"/>quatuor passionibus.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e124">
          ¶ Tertio vtrum spei plures 
          pas<lb ed="#V" n="19" break="no"/>siones contrarientur.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g64871-Dd1e130">
          <head xml:id="kzz7yh-g64871-Hd1e132">Quaestio 1</head>
          <head type="question-title">Utrum spes sit prior ordine naturae in viam generationis quam aliqua alia passio irascibilis</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e134">
            Questio I. 
            <lb ed="#V" n="20"/>PRimo ostendo quod spes non est prior 
            ordi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ne nature in via generationis 
            <lb ed="#V" n="22"/>quam aliqua alia passio irascibilis in executione 
            <lb ed="#V" n="23"/>motus prius est ordine nature recessus a 
            ter<lb ed="#V" n="24" break="no"/>mino a quo quam accessus ad terminum ad quem: sed 
            despera<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tio est quidam recessus a bono: spes autem accessus ad bonum: 
            <lb ed="#V" n="26"/>ergo desperatio praecedit spem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e152">
            ¶ Item quanto passio communio: 
            <lb ed="#V" n="27"/>tanto prior. Unde secundum philosophum 1 physi. Magis confusa sunt 
            pri<lb ed="#V" n="28" break="no"/>us nobis nota: sed ira est passio communior quam spes non enim 
            ha<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bet passionem contrariam sicut spes: ergo ira prior est spe.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e161">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="30"/>sic videntur se hebere inter se spes et audacia sicut 
            desperatio<lb ed="#V" n="31" break="no"/>et timor: sed prior est timor quam desperatio. Ex hoc enim 
            <lb ed="#V" n="32"/>quod aliquis nimis timet difficultatem in acquerendo quod aliquod 
            <lb ed="#V" n="33"/>bonum arduum desperat se posse adipisci illud: ergo similiter 
            <lb ed="#V" n="34"/>audacia prior est spe. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e174">
            <lb ed="#V" n="35"/>Contra inter passiones irascibilis illa prior est que 
            <lb ed="#V" n="36"/>propinquior est amori que est omnium passionum 
            <lb ed="#V" n="37"/>simpliciter prima: sed spes est propinquior amori quam aliqua alia 
            <lb ed="#V" n="38"/>passio irascibilis. Causatur enim ex amore mediante 
            desiderio<lb ed="#V" n="39" break="no"/>vel concupiscentia: ergo spes prior est inter passiones 
            irasci<lb ed="#V" n="40" break="no"/>bilis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e191">
            ¶ Item desperatio praecedit timorem: ex hoc enim quod 
            ali<lb ed="#V" n="41" break="no"/>quis desperat de victoria timet aggredi: ergo a simili spes 
            <lb ed="#V" n="42"/>prior est audacia: et audacia prior est quam ira: cum ergo spes 
            <lb ed="#V" n="43"/>sit prior desperatione: sequitur quod sit inter omnes passiones. 
            <lb ed="#V" n="44"/>irascibilis prima. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e202">
            <lb ed="#V" n="45"/>Respondeo quod spes ordine nature prior est ivia 
            <lb ed="#V" n="46"/>generationis quam aliqua alia passio
            <lb ed="#V" n="47"/>irascibilis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e211">
            ¶ Passionum enim irascibilis quedam sunt 
            respe<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ctu boni ardui vt spes cuius obiectum est absens bonum 
            ar<lb ed="#V" n="49" break="no"/>duum apprehensum: vt possibile adipisci ab apprehendente: 
            <lb ed="#V" n="50"/>et desperatio cuius obiectum est absens bonum arduum 
            appre<lb ed="#V" n="51" break="no"/>hensum: vt non possibile adipisci ab apprehendente. Quedam 
            <lb ed="#V" n="52"/>sunt respectu mali ardui vt timor cuius obiectum est 
            ab<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sens malum arduum apprehensum: vt non possibile superari ab 
            <lb ed="#V" n="54"/>apprehendente: vel vt possibile superare apprehendentem: et 
            au<lb ed="#V" n="55" break="no"/>dacia cuius obiectum est absens malum arduum apprehensum 
            <lb ed="#V" n="56"/>vt possibile separari ab apprehendente vna scilicet ira est 
            respe<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ctu boni et mali simul. Obiectum enim eius est vindicta de 
            <lb ed="#V" n="58"/>iniuriatore. Appetit enim iratus vindictam vt bonum: 
            vindi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ctam dico de illo qui sibi fecerit iniuriam quem apprehendit vt 
            <lb ed="#V" n="60"/>sibi malum: motus autem appetitus in bonum prius est 
            ordine<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nature quam recessus a malo: ideo enim appetitus refugit 
            <lb ed="#V" n="62"/>malum quia repugnat appetito bono. Sed timor est quedam 
            <lb ed="#V" n="63"/>resilitio a malo ardus: spes est quedam erectio appetitus in 
            <lb ed="#V" n="64"/>bonum arduum: ergo ordine nature prius est spes quam timor: 
            <lb ed="#V" n="65"/>quia etiam appetitus tendit in bonum per se: non autem resilit a 
            bo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>no nisi propter aliquod malum annexum: et sic per 
            acci<lb ed="#V" n="67" break="no"/>dens et motus per se prius est ordine nature quam motus per accidens 
            <lb ed="#V" n="68"/>oportet concedere quod spes que est quidam motus in bonum arduum 
            <!--00195.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>sit prior desperatione que est quedam resilitio a bono arduo: 
            <lb ed="#V" n="70"/>quia est appetitus refugit malum per se: non autem ipsum insequitur 
            <lb ed="#V" n="71"/>nisi per accidens: vt propter aliquod bonum annexum: ideo timor qui est 
            resi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>litio a malo arduo: prior est quam audacia que est insurrectio 
            <lb ed="#V" n="73"/>appetitus contra malum arduum ob spem victorie in toto vel in 
            <lb ed="#V" n="74"/>parte vel alicuius gluie seu lesionis aduersarii quam 
            apprehen<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dit audax vt bonum. Ex dictis patet quod spes prior est 
            despera<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tione timore et audacia: et quia ira praesupponit audaciam: et 
            spe<lb ed="#V" n="77" break="no"/>vindicte cum nullus irascitur propter illatam iniuriam nisi sperans 
            vi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dictam: et audens miurianti resistere: sequitur quod spes sit prior ira. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e285">
            <lb ed="#V" n="79"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod motus 
            appe<lb ed="#V" n="80" break="no"/>titus in accedendo et recedendo non 
            <lb ed="#V" n="81"/>assimilatur executioni. motus rerum naturalium: sed intentioni 
            natu<lb ed="#V" n="82" break="no"/>re que prius intendit accessum ad terminum ad quem: quam 
            re<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cessum a termino a quo: econtrario sit in executione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e298">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="84"/>secundum dicendum: quod aliquid potest dici commune tripliter scilicet per 
            predica<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tionem vel per causalitatem actiue scilicet quia causat multa vel 
            passi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ue scilicet quia causatum est ex multis primo et secundo modo non est 
            ira<lb ed="#V" n="87" break="no"/>passio magis communis quam alie. Sed tertio: quia ad causandam 
            iran<lb ed="#V" n="88" break="no"/>requiruntur plures passiones quam ad causandam aliquam aliam 
            ira<lb ed="#V" n="89" break="no"/>scibilis passionem. Causatur enim ex illata peruipensione que facit 
            <lb ed="#V" n="90"/>tristitiam et spe vindicte: et audacia insurgendi contra iniuriam 
            <lb ed="#V" n="91"/>tem: quod autem sic est communis non opetet quod sit prius: sed quod magis sit 
            <lb ed="#V" n="92"/>posterius: quia plura praesupponit: vnde cum ira contrarium non 
            <lb ed="#V" n="93"/>habeat non est: quia sit aliis passionibus communior primo modo vel 
            <lb ed="#V" n="94"/>secundo: sed quia non potest esse aliqua passio sibi contraria neque contrarietate 
            <lb ed="#V" n="95"/>que est secundum accessum et recessum: quia est de malo praesti vel prae 
            <lb ed="#V" n="96"/>terito tanquam ex causa: neque secundum contrarietatem boni et mali: quia malo 
            <lb ed="#V" n="97"/>praesenti contrariatur bonum praesens respectu cuius est delectatio quae non 
            <lb ed="#V" n="98"/>est passio irascibilis sed concupiscibilis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e333">
            ¶ Ad tertium cum dicitur 
            <lb ed="#V" n="99"/>quod prius est timor quam desperatio etc. dico quod quamuis timor pie 
            <lb ed="#V" n="100"/>accidens posset desperationem inducere inquantum difficultatem 
            <lb ed="#V" n="101"/>obtinedi bonum arduum facit apprehendi per obnubilationem 
            <lb ed="#V" n="102"/>apprehensiue vt annexam impossibilitati adipiscendi: tamen magis 
            <lb ed="#V" n="103"/>debet dici desperatio praecedere timorem. Nullus enim appetitus 
            <lb ed="#V" n="104"/>sensitiuus timet: nisi quia desperat de victoria ardui mali vel 
            <lb ed="#V" n="105"/>de certitudine illam victoriam obtinendi. Si enim certitundi: 
            <lb ed="#V" n="106"/>ne sensibili speraret victoriam de aliquo arduo malo 
            respe<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ctu illius non esset timor in eo. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g64871-Dd1e356">
          <head xml:id="kzz7yh-g64871-Hd1e358">Quaestio 2</head>
          <head type="question-title">Utrum spes sit una de principalibus quatuor passionibus</head>  
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e360">
            Questio II
            <lb ed="#V" n="108"/>SEcundo quaeritur vtrum speces sit vna 
            de<lb ed="#V" n="109" break="no"/>quatuor principalibus 
            passioni<lb ed="#V" n="110" break="no"/>bus. Et videtur quod non. <ref>Augu. 14. de ci. c. 7.</ref> ipsam 
            <lb ed="#V" n="111"/>non numerat inter quatuor principales passiones. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e371">
            <lb ed="#V" n="112"/>¶ Item amor prima est omnium passionum: ergo magis debet poni 
            <lb ed="#V" n="113"/>passio principalis quam spes: cum ergo amor non sit vna de qutuor 
            <lb ed="#V" n="114"/>principalibus passionibus multo minus spes.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e380">
            ¶ Item si aliqua 
            <lb ed="#V" n="115"/>passio irascibilis esset vna de quatuor principalioribus passioni 
            <lb ed="#V" n="116"/>boso hoc maxime videtur conuenire ire a qua denominatur pomo 
            irascibi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lis: et in qua terminantur omnes irascibiles passiones: cum ergo 
            ira<lb ed="#V" n="118" break="no"/>non ponatur passio principalis multo minus spes. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e391">
            <lb ed="#V" n="119"/>Contra <ref>boetius in 1 libro de consolatione 
            enume<lb ed="#V" n="120" break="no"/>rans. 4.</ref> passiones principales dicit Gaudia 
            <lb ed="#V" n="121"/>pelle: pelle timorem speciemque fugato nec dolor assit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e401">
            ¶ Item 
            ti<lb ed="#V" n="122" break="no"/>mor est vna de quatuor principalibus passionibus: sed spes est 
            <lb ed="#V" n="123"/>principalior quam timor. Est enim respectu boni: et timor 
            respe<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ctu mali: ergo spes est vna de quatuor principalibus passionibus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e410">
            <lb ed="#V" n="125"/>Respondeo quod species est vna de quatuor passionibus 
            <lb ed="#V" n="126"/>principalioribus quae sunt gaudium et 
            tri<lb ed="#V" n="127" break="no"/>stitia spes et timor que principales passiones dicuntur: non 
            <lb ed="#V" n="128"/>quia sint omnibus aliis passionibus fortiores. Sic enim amor et 
            <lb ed="#V" n="129"/>odium principales passiones dicuntur: et quia odium radix est 
            <lb ed="#V" n="130"/>omnium passionum aliarum que sunt respectu mali: et amor 
            ra<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dix omnium aliarum passionum que sunt respectu boni: et est earum 
            <lb ed="#V" n="132"/>que suit respectu mali inquantum est odii causa: non enim. 
            <lb ed="#V" n="133"/>oditur malum nisi mquantum repugnans est alicui dono amato: 
            <lb ed="#V" n="134"/>sed praedicte quatuor dicuntur passiones principales: quia 
            gau<lb ed="#V" n="135" break="no"/>dium et tristitia consequuntur ad alias passiones. Quelibet enim 
            <lb ed="#V" n="136"/>alia passio terminatur ad gaudium vel tristitiam. Sunt etiam 
            <!--00196.xml-->
            <pb ed="#V" n="92-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>priores intentione omnibus aliis passionibus et etiam suis 
            obie<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ctis: sicut enim dicit philosophus 6 topi. Intendimus delectabile 
            <lb ed="#V" n="3"/>propter delectationem: ergo a simili intendimus refugere 
            trista<lb ed="#V" n="4" break="no"/>bile propter tristitiam: obiecta autem aliarum passionum 
            prio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ra sunt in intentione quam ipse passiones. Prius enim intenddi 
            <lb ed="#V" n="6"/>mus bonum desideratum quam eius desiderium et bonum arduum 
            <lb ed="#V" n="7"/>quam eius spem: et prius intendimus refugere malum futurum 
            <lb ed="#V" n="8"/>quam eius fugam et malum arduum quam eius timorem. Spes autem 
            <lb ed="#V" n="9"/>et timor principales passiones dicuntur: quia et si non sint 
            termi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ni omnium passionum: tamen sunt aliquo modo termini passionum 
            <lb ed="#V" n="11"/>concupiscibilis que consistunt in motu. Ab amore enim per 
            <lb ed="#V" n="12"/>desiderium est processus ad spem: et ab odio mediante fuga ad 
            <lb ed="#V" n="13"/>timorem. Inter etiam passiones irascibilis spes est prima 
            <lb ed="#V" n="14"/>respectu boni: et timor respectu mali. Spes etiam per se est 
            <lb ed="#V" n="15"/>respectu boni: desperatio autem per accidens. Sensitiuus enim 
            <lb ed="#V" n="16"/>appetitus non potest resilire a bono nisi per accidens scilicet pro. 
            <lb ed="#V" n="17"/>pter aliquod annexum apprehensum in ratione mali: timor 
            eti<lb ed="#V" n="18" break="no"/>am per se respicit malum: resilitio enim appetitus a malo 
            <lb ed="#V" n="19"/>est per se. Audacia autem per accidens respicit malum. In 
            secu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tio enim mali: vel inuasio est per accidens scilicet aut per victoriam: 
            <lb ed="#V" n="21"/>aut propter aliquid aliud apprehensum in ratione boni. Ita 
            au<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tem presupponit audaciam: principalior autem est respectu 
            bo<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ni que illud respicit per se quam ea que ipsum respicit per 
            ac<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cidens: et principalior est passio respectu mali que illud 
            re<lb ed="#V" n="25" break="no"/>spicit per se quam illa que illud respicit per accidens: et quam illa 
            <lb ed="#V" n="26"/>que dependet ex aliqua tali. Restat ergo quod inter passiones 
            <lb ed="#V" n="27"/>irascibilis: spes et timor sunt principales. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e504">
            <lb ed="#V" n="28"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ibi accipit 
            <lb ed="#V" n="29"/><ref>Augu. 14. de ci. c. 7.</ref> cupiditatem pro spe: eo quod 
            <lb ed="#V" n="30"/>vtraque est respectu boni futuri.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e513">
            ¶ Ad secundum et tertium 
            pa<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tet solutio ex dictis in corpore questionis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g64871-Dd1e519">
          <head xml:id="kzz7yh-g64871-Hd1e521">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e523">
            Quaestio III 
            <lb ed="#V" n="32"/>Tertio queritur vtrum spei plures passiones 
            <lb ed="#V" n="33"/>contrarientur. Et videtur quod non. 
            <lb ed="#V" n="34"/>Nulli enim vni passioni concupiscibilis cotrariantur 
            <lb ed="#V" n="35"/>plures passiones: ergo a simili nec alicui vni 
            pas<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sioni irascibilis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e536">
            ¶ Item secundum <ref>philosophum. 2. topi.</ref> Impossibile est 
            <lb ed="#V" n="37"/>contraria simul esse in eodem: sed timor et spes simul esse 
            pos<lb ed="#V" n="38" break="no"/>sunt in eodem: ergo spei non contrariatur timor: sed desperatio 
            <lb ed="#V" n="39"/>tantum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e545">
            ¶ Item bonum contrarium non est alterius causa: sed spes 
            <lb ed="#V" n="40"/>est causa timoris: ex hoc enim quod appetitus tendit in bonum 
            <lb ed="#V" n="41"/>urduum residit a malo arduo illi contrario: ergo timor non 
            con<lb ed="#V" n="42" break="no"/>trariatur spei: sed desperatio tantum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e554">
            ¶ Item <ref>philosophus. x. meta.</ref> 
            <lb ed="#V" n="43"/>Non conuenit plura vni esse contraria: ergo cum spes sit vna 
            <lb ed="#V" n="44"/>passio non possunt sibi plures passiones esse contrarie. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e562">
            <lb ed="#V" n="45"/>Contra <ref>philosophus. x. metaphy.</ref> Unum est contrarium multis 
            <lb ed="#V" n="46"/>ergo non obstante quod spes sit vna passio: 
            po<lb ed="#V" n="47" break="no"/>test tamen pluribus passionibus esse contraria.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e571">
            ¶ Item sicut se 
            <lb ed="#V" n="48"/>habent amor et odium: ad bonum et malum absoiute: itarspes 
            <lb ed="#V" n="49"/>et timor ad bonum et malum arduum. Sed odium 
            contra<lb ed="#V" n="50" break="no"/>riatur amori: ergo et timor spei: cum ergo desperatio sit 
            contra<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ria spei sibi sunt contrarie plures passiones. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e582">
            <lb ed="#V" n="52"/>Respondeo quod sicut in alterationibus 
            copos<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ralibus est duplex contrarietas: secent 
            <lb ed="#V" n="54"/>secundum terminos contrarios secundum quem modu contrariantur 
            infir<lb ed="#V" n="55" break="no"/>matio et sanatio: et secundum accessum et recessum respectu eiusdem 
            <lb ed="#V" n="56"/>termini secundum quem modum contrariantur productio sant 
            <lb ed="#V" n="57"/>tatis et eius corruptio: sic dico quod in motibus appetitus 
            <lb ed="#V" n="58"/>sensitiui inuenitur contrarietas dupliciter vna secundum 
            accessum<lb ed="#V" n="59" break="no"/>et recessum respectu eiusdem termini. Alia secundum 
            contrarieta<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tem diuersorum terminorum. Primo modo contrariantur spes 
            <lb ed="#V" n="61"/>et desperatio. Secundo aut modo spes et timor cum spes sit 
            <lb ed="#V" n="62"/>respectu boni ardui et timor respectu ardui mali. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e608">
            <lb ed="#V" n="63"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non est sile 
            <lb ed="#V" n="64"/>de passionibus concupiscibilis et 
            <lb ed="#V" n="65"/>irascibilis: quia in bono absolute quod est obiectum passionum 
            <lb ed="#V" n="66"/>concupiscibilis que. sunt respectu boni non est aliquid 
            re<lb ed="#V" n="67" break="no"/>trahens appetitum: sed tantum attrahens. In sensibili autem 
            <lb ed="#V" n="68"/>malo absolute nihil est attrahens appetitum: sed tantum re¬ 
            <!--00196.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>pellens: et ideo neque in istis passionibus neque in illis potest 
            <lb ed="#V" n="70"/>esse contrarietas secundum accessum et recessum 
            respectu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>eiusdem rationis obiecti: et ideo nulla passionum 
            concupi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>scibilis habet passionem contrariam nisi vnam illam scilicet que est re 
            <lb ed="#V" n="73"/>spectu obiecti contrarii: bonum autem arduum: et si per se 
            attra<lb ed="#V" n="74" break="no"/>hat appetitum: tamen per accidens scilicet inquantum est 
            diffi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cile adipisci propter eius arduitatem repellit. Similiter 
            <lb ed="#V" n="76"/>quamuis malum arduum per se repellat appetitum tamen per 
            <lb ed="#V" n="77"/>accidens scilicet per aliquod bonum annexum attrahit: et ideo 
            queli<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bet passio irascibilis excepta. ira habet vnam passionem 
            con<lb ed="#V" n="79" break="no"/>trariam contrarietate que est secundum accessum et recessum ab eo 
            <lb ed="#V" n="80"/>dem termino: et aliam que est respectu contrarii obiecti: et secundum 
            <lb ed="#V" n="81"/>modum primum contrariatur spei desperatio et secundum 
            mo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dum secundum contrariatur timor spei. Uel potest dici secundum 
            ali<lb ed="#V" n="83" break="no"/>os quod maior argumenti falsa est. Amori enim alicuius boni 
            <lb ed="#V" n="84"/>non tamen contrariatur odium mali contrarii bono amato que est 
            <lb ed="#V" n="85"/>contrarietas secundum genus: sed odium de eodem bono quod 
            ori<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ri potest propter aliquod annexum malum: sicut desperatio 
            <lb ed="#V" n="87"/>tesilit a bono arduo propter malum annexum. Amor autem 
            <lb ed="#V" n="88"/>et odium de eodem contrariantur contrarietate que est secundum 
            ac<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cessum et recessum: tamen quia ratio obiecti amoris non 
            compre<lb ed="#V" n="90" break="no"/>hendit seu includit nec in recto nec in obliquo aliquod 
            ma<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lum: obiectum autem spei includit seu comprehendit in obliquo 
            <lb ed="#V" n="92"/>aliquod malum scilicet difficultatem que est malum pene: quia 
            <lb ed="#V" n="93"/>obiectum eius est bonum sub ratione qua aptum natum 
            ac<lb ed="#V" n="94" break="no"/>quiri per aliquod opus magno honore dignum: seu per 
            vi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ctoriam mali quod de difficili potest vinci: ideo illa 
            contra<lb ed="#V" n="96" break="no"/>rietas que in passionibus concupiscibilis est secundum accessum et 
            <lb ed="#V" n="97"/>recessum: magis est per accidens quam illa que in 
            passioni<lb ed="#V" n="98" break="no"/>bus irascibilis est secundum accessum et recessum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e693">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="99"/>dicendum: quod timor qui est respectu ardui mali contrarii bono 
            <lb ed="#V" n="100"/>sperato seu desperato non contrariatur spei saltem secundum rationem 
            <lb ed="#V" n="101"/>speciei quamuis secundum rationem generis. Unde et simul esse in eo 
            <lb ed="#V" n="102"/>dem possunt. Sed timor qui est respectu obiecti spei 
            inquan<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tum scilicet vnus apprehendit sub ratione boni: alter apprehendit 
            <lb ed="#V" n="104"/>sub ratione mali vel idem diuersis temporibus contrariatur 
            <lb ed="#V" n="105"/>ipsi spei nec simul est cum spe in eodem: et ita patet quod 
            predi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cta contrarietas passionum videtur per accidens inquatum 
            <lb ed="#V" n="107"/>obiectum respectu cuius sunt sup ratione qua est earum obiectum 
            <lb ed="#V" n="108"/>non est vnum nisi per accidens: ex malo enim et bono non potest vnum 
            <lb ed="#V" n="109"/>constitui nisi per accidens.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e719">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod procedit de 
            ti<lb ed="#V" n="110" break="no"/>more qui est respectu mali ardui contrarii bono sperato. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e725">
            <lb ed="#V" n="111"/>¶ Ad quartum cum dicitur: quod non contingit plura vni esse 
            contra<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ria etc. dico quod verum est per se et ratione eiusdem: quia sicut 
            ha<lb ed="#V" n="113" break="no"/>betur secundum sententiam eius ibidem contraria sunt que sub eodem 
            gene<lb ed="#V" n="114" break="no"/>re mexime a se distant: et sicut dicitur quinto topi. Quod per 
            super<lb ed="#V" n="115" break="no"/>abundantiam dicitur vni soli conuenit: vnde non potest maxime 
            dista<lb ed="#V" n="116" break="no"/>re ab vno nisi vnum: et ideo dicit philosophus libro metaphy. x. quod vni 
            <lb ed="#V" n="117"/>us distantie non sunt plures quam duo vltima vni tamen ratione 
            <lb ed="#V" n="118"/>diuersorum possunt esse plura contraria: et sic spei: quia est 
            respe<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ctu boni ardut apprehensi: vt possibile adipisci cum 
            difficul<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tate tum propter eius arduitatem possunt esse plures passiones 
            <lb ed="#V" n="121"/>contrarie scilicet desperatio inquantum bonum arduum apprehenditur: vt 
            <lb ed="#V" n="122"/>non possibile adipisci propter annexam difficultatem: et 
            ti<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mor accidens ex hoc quod illud quod ab vno apprehenditur 
            <lb ed="#V" n="124"/>sub ratione boni ab alio apprehenditur sub ratione mali vel ab eo 
            <lb ed="#V" n="125"/>dem diuersis temporibus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g64871-d1e760">
            ¶ Argumenta ad partem aliam gratia 
            <lb ed="#V" n="126"/>contranis possent concedi: primum tamen soluendum est: quia sophisico 
            mo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>do procedit: quamuis enim multitudo opponatur. vnitati 
            pro<lb ed="#V" n="128" break="no"/>pter rationem diuisionis que est in multitudine et 
            indiuisio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nis que est in vnitate: vt patet secundum sententiam philosophi in eodem 
            li<lb ed="#V" n="130" break="no"/>bro: tamen plures vnitates que sunt pars multitudinis 
            nun<lb ed="#V" n="131" break="no"/>quam per se respectu eiusdem contrariantur alii vnitati. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>