<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="124-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k90093"><!-- l4d24a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k90093-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e103">
    Dist. III.
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e105">
      <!--00280.xml-->
               <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>Consequenter queritur de 
      ter<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tio principali. Et 
      <lb ed="#V" n="69"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e118">
      ¶ Primo vtrum 
      or<lb ed="#V" n="70" break="no"/>do sit in ecclesia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e123">
      ¶ Secundo vtrum ordo sit 
      <lb ed="#V" n="71"/>sacramentum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e129">
      ¶ Tertio vtrum sint septemordines 
      tan<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tum.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k90093-Dd1e134">
               <head xml:id="kzz7yh-k90093-Hd1e136">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e138">
      ¶ Questio I 
      <lb ed="#V" n="73"/>PRimo ostendo quod ordo non est in 
      eccle<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sia: vbi ordo ibi dominium et 
      ser<lb ed="#V" n="75" break="no"/>uitus: sed inter fideles nulla debet esse seruits 
      <lb ed="#V" n="76"/>Unde apostolus ad Galis. 5 Uos in libertatem 
      <lb ed="#V" n="77"/>vocati estis fratres: ergo in ecclesia non est ordo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e151">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="78"/>vbi ordo ibi distinctio: sed vt dicitur ad Ephe. 4. Nos 
      <lb ed="#V" n="79"/>debemus esse solliciti seruare vnitatem spiritus: ergo 
      in<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ter nos non debet esse ordo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e160">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Contra. Exo. 3. Inspice et fac secundum exemplar: quod 
      ti<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bi in monte monstratum est: sed illud 
      exem<lb ed="#V" n="83" break="no"/>plar est ecclesia triumphans: que est in modonte sancto dei: 
      <lb ed="#V" n="84"/>cum ergo in illa sit ordo: debet etiam esse in ecclesia militante. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="85"/>¶ Item apostolus ad Ro. 13. Que a deo sunt ordinata sunt: 
      <lb ed="#V" n="86"/>sed ecclesia est a deo: ergo in ipsa est ordo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Respondeo quod deus non tantum est ens: sed est 
      <lb ed="#V" n="88"/>omnium aliorum entium causa 
      effe<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ctiua et gubernatiua: et ideo vt expressius representaretur 
      <lb ed="#V" n="90"/>in creaturis sub ratione qua est causa effectiua et 
      guber<lb ed="#V" n="91" break="no"/>uatiua: non tantum communicauit eis participationem sui 
      <lb ed="#V" n="92"/>esse: eas efficiendo: sed etiam aliquam participationem 
      ra<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tionis cause: quibusdam conferendo super alias potestatem 
      <lb ed="#V" n="94"/>que si sit respectu naturalium actuum inuenitur in 
      crea<lb ed="#V" n="95" break="no"/>turis insensibilibus: sic enim superiora corpora potestatem 
      <lb ed="#V" n="96"/>habent super corpora inferiora. Si autem sit respectu 
      ac<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tuum agendorum ex imperio voluntatis et iudicio 
      ratio<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nis: sic est in crcaturis habentibus intellectum: et 
      volun<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tatem: et primo et principaliter in ecclesia triumphante: 
      <lb ed="#V" n="100"/>et secundario in militante ad exemplar illius. Unde Ber. 
      <lb ed="#V" n="101"/>3o de conside. cap. 13. de hoc ordine dicit. Nec vilem 
      re<lb ed="#V" n="102" break="no"/>putes formam hanc que in terra est: exemplar habet in 
      ce<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lo et in terra: non est paruipendendum quod et deum habet 
      ac<lb ed="#V" n="104" break="no"/>torem: et de celo ducit originem. Si autem hec potestas 
      in<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ecclesia militante sit respectu temporalium magis debet 
      <lb ed="#V" n="106"/>dici principatus vel dominium quam ordo. Illa autem que est 
      <lb ed="#V" n="107"/>respectu spiritualium: maxime debet dici ordo: quia 
      ordo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>temporalium sequi debet ordinem spiritualium: et secundum ipsum 
      <lb ed="#V" n="109"/>dirigi: et ad ipsum reduci.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e231">
      ¶ Est etiam alia ratio quare 
      di<lb ed="#V" n="110" break="no"/>uina dispositio ordinem esse in ecclesia voluit: que 
      plane<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ponitur decre. dist. 8o. Ad hoc. Ad hoc dispositionis 
      pro<lb ed="#V" n="112" break="no"/>uisio gradus diuersos et ordines constituit esse distinctos: 
      <lb ed="#V" n="113"/>vt dum reuerentiam minores exhiberent potioribus: et 
      <lb ed="#V" n="114"/>potiores minoribus dilectionem impenderent: et vera 
      con<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cordia fieret: et ex diuersitate contexio: et ratione officiorum 
      <lb ed="#V" n="116"/>gereretur administratio singulorum: neque vniuersitas: alia 
      <lb ed="#V" n="117"/>poterat ratione subsistere: nisi huiusmodi magnus eam 
      <lb ed="#V" n="118"/>differentie ordo seruaret. Qui ordo attenditur secundum dona 
      <lb ed="#V" n="119"/>gratie gratis date: que est potestas ad aliquod officium 
      de<lb ed="#V" n="120" break="no"/>putata: et talis nobis sub certitudine nota est: quamuis non 
      <lb ed="#V" n="121"/>sit gratia gratum faciens. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e260">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      subie<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ctio non repugnat libertati nisi cum 
      <lb ed="#V" n="124"/>aliquis dominatur ad sui vtilitatem: vtens subiectis non 
      <lb ed="#V" n="125"/>ad vtilitatem eorum: potestas autem que est in ecclesia ad 
      <lb ed="#V" n="126"/>hoc est vt prelatus vtatur subiectis ad eorum vtilitatem et dei 
      <lb ed="#V" n="127"/>bonorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e276">
      ¶ Uel potest dici quod ibi apostolus loquitur de 
      li<lb ed="#V" n="128" break="no"/>bertate spiritus quae seruituti non opponitur corporali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e281">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="129"/>secundum dicendum quod vnitas spiritus in vinculo pacis 
      <lb ed="#V" n="130"/>que est vnitas concordie non opponitur distinctioni 
      offi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ciorum: sed concordat: quia per talem distinctionem predicta 
      <lb ed="#V" n="132"/>vnitas efficacius in ecclesia custoditur.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k90093-Dd1e293">
               <head xml:id="kzz7yh-k90093-Hd1e295">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e297">
      <!--00281.xml-->
                  <pb ed="#V" n="125-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Questio. II. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e308">
                  <lb ed="#V" n="2"/>SEcundo quaeritur vtrum ordo sit 
      sacra<lb ed="#V" n="3" break="no"/>mentum. Et videtur quod non: quia 
      <lb ed="#V" n="4"/>ordo est non tantum in hominibus: sed in angelis non 
      <lb ed="#V" n="5"/>est sacramentum: ergo a simili nec in hominibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e319">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="6"/>cuiuslibet sacramenti est aliqua determinata materia: quod per 
      in<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ductionem potest probari: sed ordinum non est determinata alio 
      <lb ed="#V" n="8"/>maeria: ergo ordo non est sacramentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e328">
      ¶ Item si est sacramentum 
      <lb ed="#V" n="9"/>aut vnum: aut plura. Non vnum: quia si ordo esset sacramentum 
      <lb ed="#V" n="10"/>plures ordines essent plura sacramenta. Nec plura quia tunc 
      <lb ed="#V" n="11"/>essent plura sacramenta quam septem: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e338">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra illud maxime videtur sacramentum per quod sacramenta alia 
      dis<lb ed="#V" n="13" break="no"/>pensantur: sed tale quid: est ordo: ergo est 
      sacra<lb ed="#V" n="14" break="no"/>mentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e347">
      ¶ Item magister huius di. capi. 8. Ordo est quodam 
      <lb ed="#V" n="15"/>signaculum id est quodam sacramentum quo spiritualis potestas traditur 
      ordina<lb ed="#V" n="16" break="no"/>to: sed spiritualis potestas est res sacra: et signaculum: quo traditur est 
      <lb ed="#V" n="17"/>signum illius. Cum ergo sacramentum sit rei sacre sigumentum: 
      <lb ed="#V" n="18"/>sequitur quod ordo sit sacramentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e358">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Respondeo quo ordo dupliter potest accipi: vel pro 
      ri<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tum seu signo quo traditur potestas 
      ordi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>nato: vel pro ipsa potestate tradita. Primo modo ordo est sacramentum 
      <lb ed="#V" n="22"/>tantum secundo modo est sacramentum et res: res scilicet respectu signi 
      praedi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cti: et sacramentum rei id est gratiae gratum facientis: seu augmenti eiusdem 
      <lb ed="#V" n="24"/>que digne ordinem suscipienti confertur: vt inferius patebit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e374">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non est simile: 
      <lb ed="#V" n="26"/>quia potestas angelorum non datur in 
      ali<lb ed="#V" n="27" break="no"/>quo sensibili signo: sicut illorum potestas qui in ecclesia ad 
      di<lb ed="#V" n="28" break="no"/>uinum ministerium ordinantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e385">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod ordinis 
      <lb ed="#V" n="29"/>determinata est materia: non tamen vna communis cuilibet ordini: sed in 
      <lb ed="#V" n="30"/>diuersis ordinibus diuersa: et sicut omnes ordines vnum sunt 
      sa<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cramentum: sic materie singulorum ordinum vnam completam materiam 
      hu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ius sacramenti constituut: que autem sit materiam in quolibet 
      ordi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ne in sequenti articulo dicetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e398">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod est vnum 
      <lb ed="#V" n="34"/>sacramentum vnitate integra ex pluribus partibus ordinatis ad 
      <lb ed="#V" n="35"/>vnam: quia alii sex ordines ordinantur ad ordinem praespyteratus 
      <lb ed="#V" n="36"/>qui est potestas conficiendi corpus christi verum: et sic patet quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="37"/>ordo sit sacramentum non propter hoc sequitur quod plures 
      ordi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nes plura sint sacramenta. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k90093-Dd1e412">
               <head xml:id="kzz7yh-k90093-Hd1e414">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e416">
      Questio. III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e418">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Tertio queritur vtrum sint septem ordines 
      <lb ed="#V" n="40"/>tantum. Et videtur quod non. decre. di. 21. 
      Cle<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ros et sumptum est ab Isi. libro 7. ety. cap. 12. Nouem 
      <lb ed="#V" n="42"/>sunt ordines seu gradus in ecclesia. hostiarius. 
      <lb ed="#V" n="43"/>psalmista. lector. exorcista. acolitus. subdiaconus. diaconus. 
      <lb ed="#V" n="44"/>presbyter. episcopum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e434">
      ¶ Item vt superius habitum est in 
      ecclesiasti<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ca hierarchia. est ad exemplar angelice: sed in angelis sunt 
      <lb ed="#V" n="46"/>nouem ordines: ergo a simili nouem sunt in ecclesia militante. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e441">
                  <lb ed="#V" n="47"/>¶ Item in primitiua ecclesia non fuerunt ordines nisi praespy. 
      <lb ed="#V" n="48"/>teratus et diaconatus: cum ergo sacramenta sint a deo instituta: non 
      <lb ed="#V" n="49"/>ab hominibus: videtur quod non sint plures ordines quam illi duo: 
      <lb ed="#V" n="50"/>non enim legimus deum postea alios instituisse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e453">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Contra. Magister huius di. ca. 1. Septem sunt spiritualium 
      <lb ed="#V" n="52"/>officiorum gradus siue ordines: sicut ex 
      san<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctorum patrum dictis aperte traditur: et capitis nostri scilicet Iesu christi 
      <lb ed="#V" n="54"/>eximo modostratur: qui omnium officia in semetipso exhibuit: et 
      corpori<lb ed="#V" n="55" break="no"/>suo quod est ecclesia eosdem ordines obscurandos reliquit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e466">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Respondeo quod potestas ordinis ministrorum 
      ec<lb ed="#V" n="57" break="no"/>clesie cum sint mediatores inter nos 
      <lb ed="#V" n="58"/>et deum: ordinatur ad vniendum nos cum deo: que vnio maxime 
      <lb ed="#V" n="59"/>fit per eucharistie sacramentum: in quo christus a nobis sumitur. Unde 
      <lb ed="#V" n="60"/>et maxime dicitur sacramentum vnionis: ad quam vnionem requiritur 
      appro<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ximatio christi ad nos. Et nostri ad ipsum primum sit per 
      sacra<lb ed="#V" n="62" break="no"/>menti confectionem. 2m per dignam eius sumptionem. In primo 
      <lb ed="#V" n="63"/>actu deseruiunt tres ordines scilicet diaconatus: subdiaconatus: 
      <lb ed="#V" n="64"/>et presbyteratus. Subdiaconatus autem materiam sacramenti 
      acci<lb ed="#V" n="65" break="no"/>pit a populo: et offert diacono: et diaconus accipit a 
      subdia<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cono: et offert praesbytero: et praespyter a diacono et offert deo 
      <lb ed="#V" n="67"/>ipsam consecrando. In secundo actu deseruiunt quatuor ordines 
      <lb ed="#V" n="68"/>minores: disponimur enim ad dignam sacramenti susceptio¬ 
      <!--00281.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nem: et per remotionem prohibentis: et collationem 
      dispositio<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nis conferentis: prohibens aut quantum in se est: est homo malus 
      <lb ed="#V" n="71"/>ad cuius exclusionem ordinatur hostiarius: et est malus 
      an<lb ed="#V" n="72" break="no"/>gelus: ad cuius expulsionem ordinatur exorcista: 
      disposi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tio autem conferens aut disponit ad illuminandum 
      intelle<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ctum: ad quod ordinatur lector: aut inflammandum affectum: 
      <lb ed="#V" n="75"/>ad quod ordinatur acolitus cereos ad excitationem 
      deuotio<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nis deportans: hi tamen ordines: quamuis sint sacramentum vuum 
      vnita<lb ed="#V" n="77" break="no"/>te predicta: non tamen habent inter se: ita necessariam 
      conne<lb ed="#V" n="78" break="no"/>xionem quin de facto possit suscipi posterior praiori non 
      su<lb ed="#V" n="79" break="no"/>scepto. extra de clerico per saltum promoto: vbi papa 
      quem<lb ed="#V" n="80" break="no"/>dam qui diaconatus ordine praetermisso ordinem praespytera 
      <lb ed="#V" n="81"/>tus susceperat: mandat in diaconum ordinari: sed non 
      ordi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nem praesbyteratus reiterari: sed ipsum de misericordia 
      permit<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tit ministrare in ordine sacerdotem: et dicit de misericordia 
      <lb ed="#V" n="84"/>quia ad hoc requirebatur dispensatio: qui enim per saltum 
      pro<lb ed="#V" n="85" break="no"/>mouetur non tantum peccat sic ordinem suscipiens: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="86"/>executionem illius ordinis de iure non habet 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e540">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ibi Is. 
      lo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>quitur de ordine dicto communiter non 
      <lb ed="#V" n="89"/>proprie: proprie enim loquendo psalmistatus ordo non est: vt 
      su<lb ed="#V" n="90" break="no"/>perius visum est: nec etiam episcopatus: sed est nomen 
      digni<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tatis ordinem praesupponentis: vt ostenditur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e553">
      ¶ Ad 2m dicendum: 
      <lb ed="#V" n="92"/>quod non est simile: quia ordines distinguuntur secundum exigentiam 
      <lb ed="#V" n="93"/>hierarchiarum que sunt tres: quarum quelibet requirit tres 
      or<lb ed="#V" n="94" break="no"/>diues ad distincta officia ordinatos: sed ordines 
      ecclesiasti<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ci accipiuntur in comparatione ad vnum scilicet ad corpus christi 
      conficien<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dum: ad quod septem ordines sufficiunt: et ideo non opetet tot 
      <lb ed="#V" n="97"/>esse ordines in ecclesiastica hierarchia quot in angelica. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k90093-d1e569">
                  <lb ed="#V" n="98"/>¶ Ad tertium dicendum: quod in priemitiua ecclesta: quia pauciores 
      <lb ed="#V" n="99"/>erant fideles non fuit necessaria tanta multiplicatio 
      mini<lb ed="#V" n="100" break="no"/>strorum sicut modo: et ideo illo inspirante qui omnium ordinum 
      <lb ed="#V" n="101"/>officia in semetipso exhibuit: ecclessia voluit mistros 
      mul<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tiplicare non de nouo ordines instituendo: quia omnes a christo 
      fue<lb ed="#V" n="103" break="no"/>runt instituti: sed alios quinque ordines conferendo. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>