<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="168-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k122039"><!-- l4d38a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k122039-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e103">
    Distinctio. II. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e105">
               <lb ed="#V" n="6"/>Consequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="7"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="8"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      for<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ma voti includat quod fiat deo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e123">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="10"/>in ipsa includatur firmatio deliberata.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e128">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="11"/>votum de non vouendo aliquid sine expressione eius quod vouetur 
      <lb ed="#V" n="12"/>verbo vel scripto sit obligatorium. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k122039-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-k122039-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e139">
      Questio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e141">
                  <lb ed="#V" n="13"/>PRimo ostendo quod in forma voti non 
      in<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cluditur quod fiat deo: quia licite 
      fi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>unt sanctis vota.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e150">
      ¶ Item homini fit 
      iuramen<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tum: ergo a simili homini potest fieri votum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e155">
                  <lb ed="#V" n="17"/>¶ Item vouere est sponte promittere: sed homini potest 
      <lb ed="#V" n="18"/>fieri spontanea promissio: ergo et votum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e163">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Contra huius di. c. 1. dicitur in diffinitione voti quod 
      <lb ed="#V" n="20"/>deo et de his que dei sunt fieri debet: sed quic 
      <lb ed="#V" n="21"/>quid est in diffinitione rei pertinet ad aliquam eius 
      cau<lb ed="#V" n="22" break="no"/>sam: quod autem siat deo hoc non pertinet ad causam 
      voti<lb ed="#V" n="23" break="no"/>materialem: nec ad efficientem: nec ad finalem pertinet: 
      <lb ed="#V" n="24"/>quia ad finalem pertinet quod siat propter deum: ergo pertinet 
      <lb ed="#V" n="25"/>ad causam voti formalem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e181">
      ¶ Item vouere est actus latrie 
      <lb ed="#V" n="26"/>ad eandem enim virtutem pertinere videtur vouere et 
      de<lb ed="#V" n="27" break="no"/>uotum esse: sed actus latrie non possunt exhiberi nisi 
      so<lb ed="#V" n="28" break="no"/>li deo: ergo votum non potest fieri nisi soli deo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e190">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Respondeo. homo quando vouet se aliquod 
      bo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>num facturum obligat seipsum ad 
      <lb ed="#V" n="31"/>illud bonum faciendum: obligatio autem rei facta illi cui 
      <lb ed="#V" n="32"/>non potes conuenire de iure potestas in rem illam 
      nul<lb ed="#V" n="33" break="no"/>la est de iure: quia talis non potest recipere talem obligationem: 
      <lb ed="#V" n="34"/>et ad hoc quod obligatio alicui facta teneat de iure: oportet 
      <lb ed="#V" n="35"/>quod ille cui sit recipiat eam: nulli autem alii a deo potest de 
      iu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>re conuenire potestas super totum hominem nisi deo: 
      quam<lb ed="#V" n="37" break="no"/>uis enim homini possit conuenire potestas super corpus 
      <lb ed="#V" n="38"/>bominis non tamen super animam. vnde Math. 10. 
      No<lb ed="#V" n="39" break="no"/>lite timere eos qui occidunt corpus: animam autem 
      oc<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cidere non possunt: sed potius eum timete qui potest 
      cor<lb ed="#V" n="41" break="no"/>pus et animam perdere in gehennam: et ideo homo 
      nulli<lb ed="#V" n="42" break="no"/>alii a deo potest de iure obligare seipsum totum: et ex 
      con<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sequenti nec facere votum proprie loquendo de voto. 
      Qua<lb ed="#V" n="44" break="no"/>re tamen salus totius hominis multum promouetur per 
      <lb ed="#V" n="45"/>orationes sanctorum: et illud aliquo modo quamuis non 
      ple<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ne possumus quod orando impetrare valemus: et 
      sancti<lb ed="#V" n="47" break="no"/>orare possunt pro homine: et si rationabile eis videtur 
      ab<lb ed="#V" n="48" break="no"/>orando desistere: ideo sanctis aliquo modo conuenit 
      pote<lb ed="#V" n="49" break="no"/>stas super hominem totum: quamuis non simpliciter: et ideo 
      <lb ed="#V" n="50"/>potest eis fieri votum aliquo modo: non tamen plene 
      ha<lb ed="#V" n="51" break="no"/>bens rationem voti: peccatori autem nullo modo potest 
      <lb ed="#V" n="52"/>de iure conuenire potestas super hominem nisi quantum 
      <lb ed="#V" n="53"/>ad corpus: ideo quamuis homo possit sibi aliquid promit 
      <lb ed="#V" n="54"/>tere non tamen vouere: nisi impropriissime votum acctpiendo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e249">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      vota<lb ed="#V" n="56" break="no"/>que fiunt sanctis non plene habent 
      <lb ed="#V" n="57"/>rationem voti per comparationem ad sanctum sed ad de 
      <lb ed="#V" n="58"/>um: qui enim vouet sancto Iacobo eius ecclesiam visita 
      <lb ed="#V" n="59"/>re: locutio sine mentalis siue vocalis qua dicit se visitatum 
      <lb ed="#V" n="60"/>rum ecclesiam sancti Iacobi sit sancto Iacobo: sed 
      obli<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gatio ad implendum quod dicitur proprie et simpliciter 
      lo<lb ed="#V" n="62" break="no"/>quendo votum non fit nisi deo: vndequod est materiale 
      in<lb ed="#V" n="63" break="no"/>illo voto sit sancto: et quod est formale sit deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e271">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="64"/>dicendum quod non est simile quia iurare est deum testem ad 
      <lb ed="#V" n="65"/>ducere in testimonium veritatis: homo autem potest de 
      <lb ed="#V" n="66"/>um testem adducere homini: sed homo vouendo obligat 
      <lb ed="#V" n="67"/>se totum illi cui vouet: quod non potest facere nisi deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e282">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="68"/>tertium dicendum quod quamuis omne votum sit spontanea 
      <!--00368.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>promissio: non tamen omnis spontanea promissio est 
      vo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tum: sed tantum illa qua homo ad tenendum promissum 
      obli<lb ed="#V" n="71" break="no"/>gat se totum et talis promissio: de iure fieri non potest 
      ni<lb ed="#V" n="72" break="no"/>si deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e301">
      ¶ Argumenta ad partem secundam procedunt de 
      <lb ed="#V" n="73"/>voto proprie et simpliciter dicto: tale enim non potest 
      fie<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ri nisi deo: quia testificatur in eo cui sit: esse summam maiesta 
      <lb ed="#V" n="75"/>tem in hoc quod vouens obligat illi se totum: et ideo tale votum 
      <lb ed="#V" n="76"/>facere est actus latrie. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k122039-Dd1e313">
               <head xml:id="kzz7yh-k122039-Hd1e315">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e317">
      Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e319">
                  <lb ed="#V" n="77"/>SEcundo quaeritur vtrum in forma 
      vo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ti includatur firmatio 
      delibe<lb ed="#V" n="79" break="no"/>rata. Et videtur quod non: quia votum est 
      promissio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>voluntaria: sed multa voluntarie facit 
      homo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>que non facit deliberate: ergo votum fieri potest absque 
      de<lb ed="#V" n="82" break="no"/>liberatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e335">
      ¶ Item multa affirmat homo iuramento 
      si<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ne deliberatione: ergo a simili multa potest homo firma 
      <lb ed="#V" n="84"/>re voto absque deliberatione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e342">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Contra in potestate hominis est vouere vel non 
      vo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>uere: quia vt dicitur extra de voto et voti 
      re<lb ed="#V" n="87" break="no"/>demptione. Licet. Uniuersis liberum est arbitrium in 
      vo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>uendo: sed motus voluntatis non deliberatiue non sunt 
      <lb ed="#V" n="89"/>in hominis potestate: ergo de ratione voti est quod res 
      pro<lb ed="#V" n="90" break="no"/>missa firmetur cum deliberatione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e359">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Respondeo quod votum dicitur a volendo. 
      Un<lb ed="#V" n="92" break="no"/>de sicut in nobis est duplex velle scilicet 
      <lb ed="#V" n="93"/>plenum: quod est velle deliberatiuum: et semiplenum quod et 
      <lb ed="#V" n="94"/>velle ex surreptione: sic dico quod est duplex votum scilicet votum 
      <lb ed="#V" n="95"/>quod habet plenam rationem voti: et de ratione talis 
      voti<lb ed="#V" n="96" break="no"/>est quod sit factum ex deliberatione: et est votum quod non 
      ha<lb ed="#V" n="97" break="no"/>bet plenam rationem voti: et de ratione voti talis non est 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod fiat cum deliberatione: tale enim fieri potest ex 
      surre<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ptione: et quia plenam rationem voti non habet: ideo non 
      <lb ed="#V" n="100"/>obligat de necessitate: sed tantum ex quadam 
      congruita<lb ed="#V" n="101" break="no"/>te: et ideo venire contra tale votum etiam propria aucto 
      <lb ed="#V" n="102"/>ritate non est peccatum mortale: vt inferius dicet.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e388">
      ¶ 
      Ar<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gumenta ad partem primam procedunt de voto non 
      ha<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bente plenam rationem voti: et de velle quod non habet 
      ple<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nam rationem actus volendi: et de iuramento non 
      haben<lb ed="#V" n="106" break="no"/>te plenam rationem iuramenti: iuramentum enim ex 
      sur<lb ed="#V" n="107" break="no"/>reptione factum completam rationem iuramenti non 
      ha<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e404">
      ¶ Argumentum ad partem aliam procedit de 
      voto<lb ed="#V" n="109" break="no"/>habente plenam rationem voti. Nec intelligas per 
      predi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cta: quod velim dicere ipsum actum volendi voluntatis de 
      <lb ed="#V" n="111"/>liberatiue esse de essentia voti: si accipiatur votum pro 
      obli<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gatione que mauet postquam transit actus: sed quod de 
      ratio<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ne voti sic accepti est ipsum esse factum per talem actum. 
      <lb ed="#V" n="114"/>ille tamen actus conuenienter dicitur votum secundum aliam significationem voti
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k122039-Dd1e421">
               <head xml:id="kzz7yh-k122039-Hd1e423">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e425">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="116"/>TErtio queritur vtrum votum de non 
      vo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>uendo aliquid sine expressione eius 
      <lb ed="#V" n="118"/>quod vouetur verbo vel scripto sit obligatorium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k122039-d1e436">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Respondeo quod cum bonum sit et expediens 
      ha<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bere de voto facto certam 
      cognitio<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nem: et cauere in vouendo precipitationem: et per voti ex 
      <lb ed="#V" n="122"/>pressionem verbo vel scripto habeatur de voto facto 
      cer<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tior cognitio: et precaueatur in vouendo precipitatio: 
      vi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>detur quod votum de non vouendo aliquid sine eius 
      expres<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sione quod vouetur verbo vel scripto sit obligatorium: ita 
      <lb ed="#V" n="126"/>quod si postea voueat: et votum suum aliquo predictorum 
      mo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dorum si potest non exprimat: peccat vt transgressor 
      prio<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ris voti: videtur tamen nihilominus quod votum illud 
      te<lb ed="#V" n="129" break="no"/>neat si alias licitum est et honestum: quia cum vouere sit 
      bo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>num et a spiritu sancto consulatur per psalmistam 
      dicen<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tem. Uouete et reddite dommo deo vestro: votum de non 
      <lb ed="#V" n="132"/>vouendo non obligat: vnde cum aliquis vouet se nunquam 
      <lb ed="#V" n="133"/>voto aliquid promissurum nisi verbo vel scripto non 
      obli<lb ed="#V" n="134" break="no"/>gatur per hoc ad non vouendum: sed obligatur ad 
      expri<lb ed="#V" n="135" break="no"/>mendum votum suum verbo vel scripto si ipsum 
      voue<lb ed="#V" n="136" break="no"/>re contigerit. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>