<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="36-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g25054"><!-- l3d12a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g25054-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e103">
               <lb ed="#V" n="42"/>Consequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="43" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="44"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      chri<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nns dveccare poquit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e117">
      ¶ Secundo vttun 
      pen<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tiam peccandi habuerit. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g25054-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-g25054-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e126">
      Quaestio 
      <lb ed="#V" n="47"/>PRimo ostendo quod christus peccare 
      po<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tuit Ansel. secundo libo cur deus 
      homo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ca. 10. Possumus dicere de. christo: quia potuit 
      <lb ed="#V" n="50"/>mentiri: sed vt dicit in eodem ca. ante verbum 
      <lb ed="#V" n="51"/>preallegatum: Mentiri semper est peccatum: ergo christus 
      <lb ed="#V" n="52"/>peccare potuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e142">
      ¶ Item sicut peccatum est voluntarium: 
      <lb ed="#V" n="53"/>ita et meritum: sed nullus peccat in eo quod vitare non potest: 
      <lb ed="#V" n="54"/>vel in non faciendo quod facere non potest secundum sententiam Aug. I. 
      <lb ed="#V" n="55"/>lib retract. c. 14. ergo similiter nullus meretur indeclinando 
      <lb ed="#V" n="56"/>malum quod facere non potest: sed christus meruit in 
      refugien<lb ed="#V" n="57" break="no"/>do malum culpe: ergo potuit facere illud malum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e155">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="58"/>Io. 8. dicit saluator de patre: si dixero: quia non scio eum: 
      cro<lb ed="#V" n="59" break="no"/>similis vobis mendax: sed potuit dicere se patrem 
      nesci<lb ed="#V" n="60" break="no"/>re: ergo potuit mentiri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e164">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Contra glo super iliud ad meb. en c. set eum qui mo 
      <lb ed="#V" n="62"/>dico quam angeli minoratus est: sic ait: natura 
      <lb ed="#V" n="63"/>humane mentis: qualem christus assumpsit: que de nullo 
      <lb ed="#V" n="64"/>modo potuit deprauari: solus deus maior est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Respondeo quod christus peccare non potuit: 
      ne<lb ed="#V" n="66" break="no"/>quam inquantum deus: quia vt superius 
      <lb ed="#V" n="67"/>habitum est lib 1. di. 4. Deus non potest facere malum cul 
      <lb ed="#V" n="68"/>pe: et lib. secundo di. 37. declaratum est quod actio mala: inquan¬ 
      <!--00083.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tum mala a deo esse non potest: vt enim ibi dictum est: 
      om<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nes effectus habet aliquam similitudinem sue cause: sed 
      nul<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lus effectus potest esse similis deo: ratione alicuius 
      defectibi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>litatis: quia in eo nulla defectibilitas est: omnis ergo effect 
      <lb ed="#V" n="73"/>dei habet aliquem similitudinem entitatis diuine: ex quo 
      <lb ed="#V" n="74"/>sequitur quod nulla malitia a deo esse potest: neque in se: neque in 
      <lb ed="#V" n="75"/>alio: cum malitia nullam dicat entitatem: sed tantum carentiam 
      <lb ed="#V" n="76"/>debite bonitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e209">
      ¶ Preterea: peccare aut est ab actione 
      <lb ed="#V" n="77"/>debita deficere si est peccatum omissionis: aut deficere ab 
      <lb ed="#V" n="78"/>aliquo debito in actione: si est peccatum commissionis: sed 
      <lb ed="#V" n="79"/>in deo nulla defectibilitas esse potest: neque defectus: patet ergo 
      <lb ed="#V" n="80"/>quod christus peccare non potuit inquantum deus. Non 
      po<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tuit etiam peccare inquatum homo comprehensor: quod potest 
      <lb ed="#V" n="82"/>declarari per illum modum: per quem superius deciaratum 
      <lb ed="#V" n="83"/>est lib. secundo di. 7. quod angeli boni peccare nequeunt. Non 
      <lb ed="#V" n="84"/>potuit etiam peccare inquantum homo viator: quando enim 
      <lb ed="#V" n="85"/>materia est sub aliqua forma: cuius actualitas equat: et 
      im<lb ed="#V" n="86" break="no"/>plet totam capacitatem et possibilitatem illius materie: non 
      <lb ed="#V" n="87"/>est possibilis ad contrariam priuationem: vt patet in materia 
      <lb ed="#V" n="88"/>cuiuscumque corporis celestis: sed christus etiam inquantum 
      via<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tor: tantam habuit gratiae plenitudinem quod equabat: et 
      imple<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bat totam capacitatem anime sue: et ideo non fuit 
      passibi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lis ad contrariam priuationem que est per peccatum: sicut 
      <lb ed="#V" n="92"/>per simile est in materia declaratum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e246">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Ad primum in oppsitum dicendum: quod potest auctori 
      <lb ed="#V" n="94"/>tatem Ansel. prsimallegatam statim 
      se<lb ed="#V" n="95" break="no"/>quitur: subauditur: si vellet: et quoniam mentiri non potuit volens: 
      <lb ed="#V" n="96"/>nec potuit velle mentiri: non minus dici potest nequisse 
      men<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tiri: patet ergo quod non dicit absolute christum potuisse mentiri: sed 
      <lb ed="#V" n="98"/>sub hac conditione si voluisset. Ad veritatem autem 
      conditio<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nalis non requiritur veritas antecedentis: nec consequentis: sed 
      <lb ed="#V" n="100"/>est necessaria habitudo consequentis ad antecedens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e266">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="101"/>dicendum: quod quamuis necessitas coactionis: tollat rationem 
      <lb ed="#V" n="102"/>meriti: vel demeriti: necessitas tamen que est ex perfectione 
      bo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nitatis: non tollit rationem meriti in viatore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e275">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="104"/>dicendum: quod illud verbum saluatoris fuit conditionale: quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>ad sui veritatem non requirebat veritatem in 
      antecedem<lb ed="#V" n="106" break="no"/>te: neque in consequente: sed habitudinem antecedentis ad 
      <lb ed="#V" n="107"/>consens. Unde ex hoc non potest concludi quod posset dicere se 
      pa<lb ed="#V" n="108" break="no"/>trem nescire: nisi verbum materialiter recitando. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g25054-Dd1e290">
               <head xml:id="kzz7yh-g25054-Hd1e292">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e294">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="109"/>SEcundo quaeritur vtrum christus habuerit 
      <lb ed="#V" n="110"/>potentiam peccandi. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="111"/>quod non. Ansel. libro de libertate arbititrii prope 
      prin<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cipium. Potestas peccandi nec est libertas: nec 
      <lb ed="#V" n="113"/>pars libertatis: immo vt parum postea subditur: minuit 
      li<lb ed="#V" n="114" break="no"/>bertatem voluntatis: sed in christo libertas arbitrii non fuit 
      <lb ed="#V" n="115"/>diminuta. ergo non habuit potentiam peccandi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e312">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="116"/>secundum quod dicit philosophus secundo de anima. Talpa videtur habere 
      ocu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>los sub pelle: et ita videtur quod habeat potentiam visiuam: 
      <lb ed="#V" n="118"/>que in actum videndi exire non potest: nec tamen dicimus 
      <lb ed="#V" n="119"/>propter hoc quod talpa habeat potentiam videndi. ergo a 
      simi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>li: quamuis christus habuerit liberum arbitrium quo 
      pec<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cat quicumque peccat: quia tamen in ipso non potuit exire 
      in<lb ed="#V" n="122" break="no"/>actum peccandi: non debet dici quod habuit potentiam peccandi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e330">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Contra. philosophus quarto topi. dicit quod potestates prauo 
      <lb ed="#V" n="124"/>rum sunt eligende eo quod deum: et studiosum 
      <lb ed="#V" n="125"/>eas habere dicimus. Sed christus habuit omnia bona 
      homi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nis boni: ergo habuit potentiam malefaciendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e341">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="127"/>secundum Augu. de natura boni non multum longe post 
      prin<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cipium. Potestas peccandi a deo est: sed quicquid a deo 
      <lb ed="#V" n="129"/>est: bonum est: ergo potestas peccandi bona est: nulla autem 
      <lb ed="#V" n="130"/>bona potentia: quam homines alii habent christo defuisse 
      <lb ed="#V" n="131"/>videtur: ergo habuit potentiam peccandi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e355">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Respondeo quod christum habuisse potentam peccandi: 
      <lb ed="#V" n="133"/>dupliciter potest intelligi: vno modo. ita quod 
      <lb ed="#V" n="134"/>habuit potentiam: qua potuit exire in actum peccandi: et sic 
      fa<lb ed="#V" n="135" break="no"/>sum est. Alio modo: ita quod habuit potentiam similem in specie illi 
      po<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tentie: qua peccant homines peccatores: et sic verum est: ha¬ 
      <!--00084.xml-->
      <pb ed="#V" n="36-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>buit enim voluntatem que est potentia qua peccat homo: 
      <lb ed="#V" n="2"/>quicumque peccat. Ex dictis faciliter potest responderi ad 
      <lb ed="#V" n="3"/>argumenta ad vtramque partem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e381">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Ad primum cum dicitur: quod potestas peccandi 
      mi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nuit libertatem voluntatis: dicendum 
      <lb ed="#V" n="6"/>quod ibi non accipitur potestas peccandi pro ipsa voluntate: sed 
      <lb ed="#V" n="7"/>pro reducibilitate eius in actum peccandi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e392">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dum: quod si talpa habeat oculos in quibus sit potentia visiua: 
      <lb ed="#V" n="9"/>quamuis non possit exire in actum videndi: tunc ista talpa habet 
      <lb ed="#V" n="10"/>potentiam videndi: esset distinguenda modo consimili: quo 
      di<lb ed="#V" n="11" break="no"/>stinxi christum habuisse potentiam peccandi. Utrum autem talpa 
      <lb ed="#V" n="12"/>tales habeat oculos sub pelle quod si amoueretur pellis posset 
      <lb ed="#V" n="13"/>per illos videre: non recolo me ab aliquo auctore 
      inue<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nisse determinatum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e410">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Ad primum alterius partis cum dicitur quod 
      potesta<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tes prauorum sunt eligende etc. hoc 
      <lb ed="#V" n="17"/>est intelligendum per accidens: inquantum scilicet eedem sunt bono 
      <lb ed="#V" n="18"/>rum: vnde magis essent eligende si essent bonorum tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g25054-d1e421">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="19"/>secundum cum dicitur: quod potestas peccandi a deo est etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="20"/>verum est: secundum id quod est: tamen reducibilitas eius in defectum 
      <lb ed="#V" n="21"/>peccati a deo non est: nec bona est. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>