<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="92-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f65956"><!-- l2d23a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f65956-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e103">
               <lb ed="#V" n="131"/>COnsequenter queritur de 2o principali
      <lb ed="#V" n="132"/>Et circa hoc quaeruntur 
      <lb ed="#V" n="133"/>quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e112">
      ¶ Primo vtrum adam in statu innocentie 
      vi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>debat deum per essentiam
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum habebat fidem. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e119">
               <lb ed="#V" n="135"/>¶ Tertio vtrum habebat omnium rerum cognitionem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e125">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="136" break="no"/>to vtrum poterat incurrere aliquam deceptionem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f65956-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-f65956-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum adam in statu innocentie videbat deus per essentiam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e134">
     Quaestio I. 
      <!--00198.xml-->
      <pb ed="#V" n="92-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>PRimo ostendo quod adam in statu 
      inno<lb ed="#V" n="2" break="no"/>centie videbat deum per 
      essen<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tiam <ref>Magister libro 4. dist. I.</ref> dicit quod homo ante 
      <lb ed="#V" n="4"/>peccatum deum sine medio videbat: sed hoc est 
      vi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>dere deum per essentiam: ergo adam in statu innocentie 
      vide<lb ed="#V" n="6" break="no"/>bat deum per essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e156">
      ¶ Item non videtur fuisse negatum 
      <lb ed="#V" n="7"/>in statu innocentie homini primo quod in statu miserie 
      con<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cessum est. Paulo. Sed secundum Aug. in ante penultima 
      quaestio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ne ad Orosium ad hoc profecto peruenerat Paulus: vt sic 
      <lb ed="#V" n="10"/>deum in ista vita videret: sicut sancti: et ost hanc vitam 
      vi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>debunt: ergo videtur hoc ipsi adam in statu innocentie fuisse 
      <lb ed="#V" n="12"/>concessum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e172">
      ¶ Item perfectioris sanctitatis videtur fuisse 
      <lb ed="#V" n="13"/>adam in statu innocentie quam Moyses. Sed Moyses deum 
      <lb ed="#V" n="14"/>videbat per essentiam: quia de Moyse dicit dominus nuerorum. 12. 
      <lb ed="#V" n="15"/>quod palam: et non per enigmata: et figuras deum videt: ergo 
      mul<lb ed="#V" n="16" break="no"/>to fortius videtur quod adam in statu innocentie deum videret per 
      <lb ed="#V" n="17"/>essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e185">
      ¶ Item natura rationalis bene disposita 
      desi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>derat deum videre per essentiam. Sed natuta humana in 
      <lb ed="#V" n="19"/>statu imocentie erat bene disposita: ergo desiderabat deum 
      <lb ed="#V" n="20"/>videre per essentiam. Sed qui non habet quod desiderat 
      affli<lb ed="#V" n="21" break="no"/>gitur: ergo si adam in statu innocentie non videbat deum per 
      <lb ed="#V" n="22"/>essentiam affligebatur: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e199">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Contra <ref>Ioan. I.</ref> deu nemo vidit vnquam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e204">
      ¶ Item <ref>Dam. 
      <lb ed="#V" n="24"/>lib. 1. ca. 4.</ref> In deo dicere quid est secundum 
      sub<lb ed="#V" n="25" break="no"/>stantiam impossibile est. Sed si adam vidisset deum in statu 
      <lb ed="#V" n="26"/>innocentie per essentiam potuisset de deo dicere quid est secundum 
      <lb ed="#V" n="27"/>substantiam: ergo deum per essentiam non videbat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e215">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Respondeo quod adam in statu innocentie deum 
      <lb ed="#V" n="29"/>per essentiam non videbat nisi forte 
      <lb ed="#V" n="30"/>raptim ipsum viderit in illo sopore de quo habetur <ref>Gen. 
      <lb ed="#V" n="31"/>secundo</ref>. Si enim secundum communem statum illius vite: deum per essentiam 
      <lb ed="#V" n="32"/>vidisset hoc non fuisset nisi per lumen glorie: et ita fuisset bea 
      <lb ed="#V" n="33"/>tus plene: quod falsum est: quia sicut dicit Aug. 13. de trini. ca. 8. 
      <lb ed="#V" n="34"/>vita beata non deserit beatum: nec volentem: nec nolentem: vt 
      <lb ed="#V" n="35"/>ibidem probat. Unde in fine capituli sic concludit. Nullo 
      er<lb ed="#V" n="36" break="no"/>go modo vita esse poterit veraciter beata nisi fuerit 
      sem<lb ed="#V" n="37" break="no"/>piterna. Cum ergo post statum innocentie adam peccauerit: et 
      <lb ed="#V" n="38"/>multas miserias incurrerit: sequitur quod secundum communem statum 
      <lb ed="#V" n="39"/>illius vite: deum per essentiam non videbat. Clariorem tamen 
      <lb ed="#V" n="40"/>habebat cognitionem de deo per effectus quam in statu mise 
      <lb ed="#V" n="41"/>rie de lege communi habeatur: quia quamuis haberet corpus 
      anima<lb ed="#V" n="42" break="no"/>le: non tamen erat de necessitate corruptioni subiectum: et ideo 
      <lb ed="#V" n="43"/>non sic aggrauabatur anima corpore: sicut in statu miserie 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e252">
                  <lb ed="#V" n="44"/>¶ Preterea sicut dicitur Eccls. 7. deus fecit hominem rectum: 
      <lb ed="#V" n="45"/>Hoe autem requirebat rectitudo illa: vt inferiora 
      superio<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ribus subderentur: et superiora ab inferioribus non 
      impedi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>rentur: vnde primus homo in statu innocentie per res 
      ex<lb ed="#V" n="48" break="no"/>teriores et actus virium inferiorum non impediebatur a firma 
      <lb ed="#V" n="49"/>contemplatione intelligibilium effectuum sue cognitioni 
      intel<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ligibili proportionatorum: quod dico propter substantias 
      intelligi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>biles creatas: quas etiam per essentiam non videbat. In statu 
      <lb ed="#V" n="52"/>autem miserie per res exteriores et actus virium inferiorum 
      <lb ed="#V" n="53"/>distrahitur intellectus a contemplatione intelligibilium 
      <lb ed="#V" n="54"/>effectuum: qui sunt clarius speculum quam effectus sensibiles: et 
      <lb ed="#V" n="55"/>diuinam essentiam expressius repraesentant. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e281">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod homo in 
      <lb ed="#V" n="57"/>statu innocentie sine medio deum 
      <lb ed="#V" n="58"/>videbat etc. Dico quod hoc intelligendum est de medio 
      impe<lb ed="#V" n="59" break="no"/>diente vel enigmatico non de medio manuducente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e292">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="60"/>secundum dicendum quod Paulus in hac vita deum per essentiam non 
      vi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>debat: secundum communem statum huius vite: quamuis ipsum viderit per 
      <lb ed="#V" n="62"/>essentiam raptim. Per modum cuiusdam passionis 
      transeun<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tis: et sic forte vidit ipsum adam in illo sopore: de quo 
      habe<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tur Genm. 2. vnde Aug. 9. super Gen. versus finem dicit: 
      <lb ed="#V" n="65"/>quod mens eius facta fuit particeps: tamquam angelice eurie 
      in<lb ed="#V" n="66" break="no"/>trans in sanctuarium dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e311">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod secundum aliquos 
      <lb ed="#V" n="67"/>illa visio qua Moyses deum videbat non erat visio dei per 
      <lb ed="#V" n="68"/>essentiam: erat tamen quedam cognitio excellentior quam alii ha¬ 
      <!--00198.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>berent: et quedam manifestatio familiarior. Sed quia Aug i2. 
      <lb ed="#V" n="70"/>super Gen. quasi inter medium et finem: videtur velle: quod 
      <lb ed="#V" n="71"/>Moyses deu viderit per essentiam: dici potest ad 
      argume<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tum sicut ad precedens immediate dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e331">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="73"/>dicendum quod ille qui non habet quod desiderat pro tempore: quo 
      il<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lud habere desiderat affligitur. Sed adam cum esset rectus 
      <lb ed="#V" n="75"/>ordinatam habebat voluntatem: vnde non desiderabat habere 
      <lb ed="#V" n="76"/>visionem dei per essentiam: nisi pro illo statu quo eam deus 
      si<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bi dare disposuerat: desiderabat ergo in statu innocentie 
      <lb ed="#V" n="78"/>illam visionem habere in statu alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e347">
      ¶ Primum argumentum 
      <lb ed="#V" n="79"/>ad partem aliam non concludit quod deus ab homine videri non 
      <lb ed="#V" n="80"/>possit: sed intellectus est auctoritatis quod nullus purus 
      homo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>in corpore mortali vnquam deum per essentiam vidit nisi raptim 
      <lb ed="#V" n="82"/>per modum passionis transeuntis. Uel potest exponi de 
      vi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sione comprehensiua: qua deus videtur quantum ex parte sua 
      <lb ed="#V" n="84"/>visibilis est. Unde Aug. de videndo deo: ante medium: deum 
      <lb ed="#V" n="85"/>nemo vidit vnquam: quia eam que in deo habitat plenitudinem 
      <lb ed="#V" n="86"/>diuinitatis nemo conspexit: nemo mente aut oculis comprehendit 
      <lb ed="#V" n="87"/>et sic exponitur auctoritas Damas. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f65956-Dd1e370">
               <head xml:id="kzz7yh-f65956-Hd1e372">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum adam in statu innocentie habebat fidem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e374">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="88"/>SEcundo quaeritur vtrum adam in statu 
      <lb ed="#V" n="89"/>innocentie habebat fidem. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Et videtur quod non. <ref>Hug. 1. li. de sacra. par. 6. ca. 
      <lb ed="#V" n="91"/>14.</ref> loquens de cognitione primi hominis pro
      <lb ed="#V" n="92"/>statu innocentie dicit quod cognouit homo creatorem suum 
      <lb ed="#V" n="93"/>non ea cognitione: que foris ex auditu solo percipitur: sed ea 
      <lb ed="#V" n="94"/>potius que intus per aspirationem ministratur. Sed secundum 
      <lb ed="#V" n="95"/>apsitulmad Ro. i0 fides ex auditu: ergo videtur quod adam 
      fi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dem non habuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e396">
      ¶ Item eodem cap. dicit Hug. non ea scilicet 
      co<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gnitione qua deus modo a credentibus absens fide 
      quer<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tur: sed ea que tunc per presentiam contemplationis scienti 
      <lb ed="#V" n="99"/>manifestus cernebatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e405">
      ¶ Item cognitio fidei est 
      enig<lb ed="#V" n="100" break="no"/>matica. Unde primo ad Cor. 13. videmus nunc per speculum in 
      <lb ed="#V" n="101"/>enigmate. Sed adam in statu innocentie non cognoscebat 
      <lb ed="#V" n="102"/>deum per speculum enigmatice: quia obscuritas est pena 
      pec<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cati: ergo videtur quod fidem non habebat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e416">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Contra ad <ref>Hebreos. xi.</ref> sine fide impossibile est quemquam 
      pla<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cere deo. Sed adam ante peccatum placebat 
      <lb ed="#V" n="106"/>deo: ergo fidem habebat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e426">
      ¶ Item eodem cap. credere oportet 
      <lb ed="#V" n="107"/>accedentem ad deu. Sed adam in statu innocentie erat in statu 
      <lb ed="#V" n="108"/>accedendi ad deum: quia viator et bonus erat: ergo hbembat fidem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e433">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Respondeo quod adam ante peccatum habuit fide. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Ut enim in precedenti questione 
      <lb ed="#V" n="111"/>ostensum est: deum per essentiam non videbat: secundum communem statum 
      <lb ed="#V" n="112"/>illius vite. Unde sibi erat diuina essentia non apparens: 
      <lb ed="#V" n="113"/>illa aperta visione que est per habitum glorie: Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="114"/>adam ante peccatum gratiam gratum facientem habuerit dicente 
      <lb ed="#V" n="115"/>Dam. libro 2. ca. xi. quod habuit diuinam cooperantem gratiam: quod 
      <lb ed="#V" n="116"/>inferius magis declarabitur. Sequitur quod habuit ante 
      proec<lb ed="#V" n="117" break="no"/>catum quandam inchoationem future beatitudinis: que 
      in<lb ed="#V" n="118" break="no"/>choatio est per fidem in intellectu et spem et charitatem 
      <lb ed="#V" n="119"/>non consumatam in affectu. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e459">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      auctori<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tas Hug. in presenti materia non 
      vide<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tur tenenda nisi intelligatur de aspiratione habitum fidei 
      <lb ed="#V" n="123"/>non excludente. Fides enim non est ex auditu solo: sed 
      prin<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cipaliter per inspirationem interiorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e472">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="125"/>quod quamuis adam habuerit fidem: perfectius tamen deum 
      co<lb ed="#V" n="126" break="no"/>gnoscebat secundum communem statum illius vite: quam secundum communem statum 
      <lb ed="#V" n="127"/>modo cognoscatur: et sic potest exponi auctoritas: et si ita 
      <lb ed="#V" n="128"/>expresse alicubi negauerit Hugo adam in statu 
      innocenti<lb ed="#V" n="129" break="no"/>fidem habuisse quod glosari non possit: ibi non est consentiendum 
      <lb ed="#V" n="130"/>sibi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e488">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod adam in statu innocentie deum 
      <lb ed="#V" n="131"/>non cognoscebat per speculum enigmatice. Dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="132"/>est loquendo de enigmate secundum quod importat obscuritatem 
      pe<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ne vel culpe: sed secundum quod importat rei credite non 
      apparen<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tiam in sua claritate immediate sic deum cognoscebat 
      enigma<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tice secundum communem statum illius vite: et tale enigma sufficit 
      <lb ed="#V" n="136"/>ad fidei cognitionem: dicitur enim ad Hebter. xi. quod fides 
      <!--00199.xml-->
      <pb ed="#V" n="93-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>est argumentum non apparentium. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f65956-Dd1e513">
               <head xml:id="kzz7yh-f65956-Hd1e515">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum adam in statu innocentie habebat omnium rerum cognitionem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e517">
               
               Quaestio III.
                  <lb ed="#V" n="2"/>TErtio queritur vtrum adam in statu 
      inno<lb ed="#V" n="3" break="no"/>centie habebat omnium rerum 
      cogni<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tionem. Et videtur quod sic. Et <ref>Dam. libro 2. ca. xi.</ref>
      di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cit quod deus fecit eum regem eorum: que sunt super 
      <lb ed="#V" n="6"/>terram. Sed decet regem habere cognitionem omnium 
      regen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dorum ab eo: ergo videtur quod decuit deum dare ipsi ade: omnium 
      <lb ed="#V" n="8"/>rerum cognitionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e535">
      ¶ Item hugo id est libro de sacra. par. 6. c. ied 
      <lb ed="#V" n="9"/>rerum visibilium omnium que cum homine: et propter hominem 
      <lb ed="#V" n="10"/>facte erant perfectam cognitionem hominem accepisse nullum 
      <lb ed="#V" n="11"/>dubium esse debet. Et secundum Dam. libro 2. ca. xi. deus fecit eum 
      do<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctorem intelligibilis creationis: ergo habuit scientiam omnium 
      <lb ed="#V" n="13"/>rerum visibilium et intelligibilium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e548">
      ¶ Item Hug. eodem cap. 
      <lb ed="#V" n="14"/>iccirco ipse creator non a se autem ab angelo aliquo singulis 
      <lb ed="#V" n="15"/>quibusque animalibus: sed ab homine nomina formari 
      vo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>luit: vt manifeste ostenderet quod singulorum naturam et vsum et 
      <lb ed="#V" n="17"/>officia ex insita sibi homo ratione agnouit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e559">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Contra. <ref>Aug. 8. super Gen.</ref> parum ante medium 
      posi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tus est homo in paradiso vt operaretur 
      eun<lb ed="#V" n="20" break="no"/>dem paradisum per agricultura non laboriosam: sed 
      delitio<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sam et mentem prudentis magis atque vtilia commonentem. Sed 
      <lb ed="#V" n="22"/>talis commonitio non est sine aliqua noua instructione: ergo 
      <lb ed="#V" n="23"/>videtur quod adam per illam agriculturam acquisiuisset aliqua. 
      <lb ed="#V" n="24"/>rum rerum cognitionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e578">
      ¶ Item Aug. 9. super Gensem parum 
      <lb ed="#V" n="25"/>vltra medium: postquam diyit primum homine imposuisse 
      no<lb ed="#V" n="26" break="no"/>mina animalibus terrestribus et volatilibus in illa lingua: que 
      <lb ed="#V" n="27"/>omnibus erat communis ante diuisionem linguarum postea dicit 
      cre<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dendum est paulatim cognitis piscium generibus: nomina 
      <lb ed="#V" n="29"/>imposita: ergo videtur quod omnium generum piscium non 
      <lb ed="#V" n="30"/>habuit adam cognitionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e594">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Respondeo quod rerum creatarum quedam sunt que 
      <lb ed="#V" n="32"/>habent cursum naturalem quedam 
      <lb ed="#V" n="33"/>mirabilem: quedam voluntarium: omnium rerum naturalium adam 
      <lb ed="#V" n="34"/>in statu innocentie habuit cognitionem: vnde in cognitione 
      <lb ed="#V" n="35"/>illarum non profecisset quantum ad numerum cognoscibilium: 
      po<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tuisset tamen in earum cognitione proficere: quantum ad 
      expe<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rientiam: quia multa cognoscebat intellectu: que postea 
      expe<lb ed="#V" n="38" break="no"/>riendo cognouisset sensu: et sic poterat in earu cognitione 
      <lb ed="#V" n="39"/>proficere: quantum ad alium cognoscendi modum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e616">
      ¶ In 
      cogni<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tione vero rerum que siunt cursu mirabili et voluntario 
      pro<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ficere potuisset non solum quantum ad cognoscendi modum: 
      <lb ed="#V" n="42"/>sed etiam quantum ad numerum cognoscibilium: quia non habuit 
      <lb ed="#V" n="43"/>omnium talium rerum cognitionem. Nullo enim modo 
      creden<lb ed="#V" n="44" break="no"/>dum est ipsum accepisse cognitionem omnium futurorum 
      contin<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gentium: cum neque angelis hoc concessum sit: quamuis enim forte 
      <lb ed="#V" n="46"/>angeli sancti aliqua futura contingentia in verbo videant: 
      <lb ed="#V" n="47"/>certum est tamen quod non omnia vident. Nec etiam credibile est 
      <lb ed="#V" n="48"/>ipsum accepisse scientiam qua secreta cordium cognouisset: quia 
      <lb ed="#V" n="49"/>scriptum est 2 libro paralis. c. 6. Salomonem deo dixisse: tu solus 
      <lb ed="#V" n="50"/>nosti corda filiorum hominum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e642">
      ¶ Quia tame ad 
      guberna<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tionem vite proprie et aliorum non solum requiritur cognitio eorum 
      <lb ed="#V" n="52"/>que naturaliter sciri possunt: sed etiam aliquorum que naturalem 
      <lb ed="#V" n="53"/>cognitionem excedut: eo quod vita hominis ad finem supernaturalem 
      <lb ed="#V" n="54"/>ordinatur: credendum est de his supernaturalibus primum 
      ho<lb ed="#V" n="55" break="no"/>minem tantam cognitionem accepisse: quantum erat necessarium 
      <lb ed="#V" n="56"/>ad gubernationem vite humane secundum statum illum. Et hoc tam de 
      <lb ed="#V" n="57"/>pertinentibus ad cognitionem dei quam sui et rerum aliarum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e660">
                  <lb ed="#V" n="58"/>¶ Argumenta ad partem primam procedunt de cognitione 
      <lb ed="#V" n="59"/>eorum: que naturaliter sciri possunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e667">
      ¶ Argumenta ad partem 
      <lb ed="#V" n="60"/>aliam procedunt de profectu cognitionis rerum naturalium 
      <lb ed="#V" n="61"/>quantum ad experientiam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f65956-Dd1e675">
               <head xml:id="kzz7yh-f65956-Hd1e677">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum adam ante peccatum poterat incurrere aliquam deceptionem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e679">
      Quaestio IIII 
      <lb ed="#V" n="62"/>QUarto vtrum adam ante peccatum 
      po<lb ed="#V" n="63" break="no"/>terat incurrere aliquam 
      deceptio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nem. Et videtur quod sic: quia adam in statu 
      innocen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tie dormiuisset: et ita somniare potuisset. Sed 
      <lb ed="#V" n="66"/>in somnio anima similitudinem rei estimat ipsam rem: 
      <lb ed="#V" n="67"/>et haec est decipi: ergo adam in statu innocentie aliquam 
      dece<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ptionem incurrere potuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e697">
      ¶ Item quanto res videtur sub 
      <!--00199.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>angulo minori tanto ceteris paribus videtur minor. Sed 
      <lb ed="#V" n="70"/>quanto videtur a remotiori tanto videtur sub angulo minori: 
      <lb ed="#V" n="71"/>ergo quanto res videtur a remotiori tanto ceteris paribus 
      <lb ed="#V" n="72"/>videtur minor. Sed in statu innocentie erat eadem natura 
      vi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sus: sicut modo: ergo in statu innocentie potuisset adam 
      de<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cipi in iudicando rem visam a remotis minorem quam esset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e717">
                  <lb ed="#V" n="75"/>¶ Item sicut in praecedenti questione dictum est nesciebat 
      <lb ed="#V" n="76"/>occulta cordium nec habebat cognitionem omnium futurorum 
      <lb ed="#V" n="77"/>contingentium: ergo in iudicando de illis decipi potuisset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e726">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Contra. <ref>Aug. 3. de libro arbitri</ref> longe potest medium: 
      appro<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bare falsa pro veris non est natura instituti
      <lb ed="#V" n="80"/>hominis: sed pena damnati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e736">
      ¶ Item <ref>Aug. in Ench. cap. 9.</ref> 
      <lb ed="#V" n="81"/>vsque adeo rationabilis natura refugit falsitatem: et quantum 
      <lb ed="#V" n="82"/>potest deuitat errorem: vt et falli nolint: etiam quicumque amant 
      <lb ed="#V" n="83"/>fallere. Sed nihil quod homo refugeret potuisset esse in statu 
      inno<lb ed="#V" n="84" break="no"/>centie: ergo homo in illo statu decipi non potuisset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e747">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Respondeo quod adam in statu innocentie nullam 
      <lb ed="#V" n="86"/>deceptionem incutrere potuisset: 
      <lb ed="#V" n="87"/>quia nec a se ipso nec ab alio poterat decipi. Sicut enim 
      in<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ipso nulla potuisset esse lesio intrinseca: quia virtus anime 
      <lb ed="#V" n="89"/>regitiua perfecte suo corpori praesidebat: et ipsum poterat 
      con<lb ed="#V" n="90" break="no"/>seruare: sic nulla potuisset fuisse deceptio ab intrinseco 
      ve<lb ed="#V" n="91" break="no"/>niens: quia iudicium rationis: omnibus potentis sensitiuis 
      preside<lb ed="#V" n="92" break="no"/>bat: ita quod nec poterant moueri incontrarium rationi: nec ab 
      <lb ed="#V" n="93"/>ipsis poterat ratio aliquatenus obfuscari. Unde per ipsas 
      <lb ed="#V" n="94"/>decipi non poterat. Nec etiam per semet ipsam quamdiu recta 
      <lb ed="#V" n="95"/>sub deo manebat: sicut etiam uon poterat ledi passione ab 
      <lb ed="#V" n="96"/>extrinseco illata: siue quia nullus esset qui inferret: siue quia si 
      <lb ed="#V" n="97"/>adesset qui inferre vellet: diuina virtus prohibuisset. Sic 
      <lb ed="#V" n="98"/>dico quod in statu illo nemo fuisset qui alium voluisset decipe 
      <lb ed="#V" n="99"/>re: aut si fuisset aliquis qui alium decipere vellet diuine 
      in<lb ed="#V" n="100" break="no"/>spirationis reuelatio siue per se immediate tantum siue per 
      ange<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lum ipsi ade succurrisset ne deciperetur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e786">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Ad primum in oppositum dicendum quod in statu 
      ino<lb ed="#V" n="103" break="no"/>centie homines dormiuissent: et 
      <lb ed="#V" n="104"/>somniare potuissent: nec tamen propter hoc potuissent decipi: 
      <lb ed="#V" n="105"/>quia nec secundum intellectiuam que in perfecte dormientibus vsum 
      <lb ed="#V" n="106"/>suum non habet vt inferius declarabitur. Unde tunc nec 
      ve<lb ed="#V" n="107" break="no"/>rum nec falsum iudicium rationis habet: nec secundum virtutem 
      sensi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tiuam que in somnis iudicasset secundum exigentiam similitudinis 
      <lb ed="#V" n="109"/>aqua pateretur passione animali. Cum autem virtus 
      sensitiua<lb ed="#V" n="110" break="no"/>sic iudicat non decipitur: quia tunc secundum exigentiam sue nature 
      iu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dicat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e810">
      ¶ Uel dicendum secundum aliquos quod propter obedientiam 
      vi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>rium inferiorum ad superiores ligatio sensuum particularium 
      <lb ed="#V" n="113"/>vsum rationis non impediuisset: nec corpus sic animam 
      aggrauas<lb ed="#V" n="114" break="no"/>set: sicut modo cum de necessitate subiectum sit corruptioni. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e819">
                  <lb ed="#V" n="115"/>¶ Ad secundum dicendum quod quamuis res visa a remotis a sensu 
      mi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nor iudicaretur quam esset: nulla tamen fuisset deceptio: quia 
      <lb ed="#V" n="117"/>nec secundum virtutem sensitiuam: que secundum exigentiam recepte 
      simi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>litudinis iudicasset: nec secundum virtutem intellectiuam: que 
      ali<lb ed="#V" n="119" break="no"/>esse iudicasset in re quam similitudo sensibilis sensui 
      repraesen<lb ed="#V" n="120" break="no"/>taret. Sicut in me modo nulla est deceptio cum per 
      virtu<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tem sensitiuam iudico eandem rem visam in maiori distantia 
      <lb ed="#V" n="122"/>minorem quam sit: et secundum rationem iudico eam esse quantitatis 
      eius<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dem sicut est in te.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e841">
      ¶ Ad tertium dicendum quod quamuis nesciret oc 
      <lb ed="#V" n="124"/>culta cordium: non tamen decipi potuisset: quia de ignotis 
      nun<lb ed="#V" n="125" break="no"/>quam alteram partem determinate iudicasset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65956-d1e849">
      ¶ Uel potest 
      di<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ci quod diuinitus semper ei fuisset subuentum: ne deciperetur 
      <lb ed="#V" n="127"/>in his quorum scientiam non habebat. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>