<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="148-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f105131"><!-- l2d36a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f105131-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e103">
               <lb ed="#V" n="20"/>COnsequenter queritur de 
      ter<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tio principali. Et 
      <lb ed="#V" n="22"/>queruntur circa hoc duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      ali<lb ed="#V" n="23" break="no"/>qua pena sit a deo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum omnis 
      <lb ed="#V" n="24"/>pena sit a deo.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f105131-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-f105131-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f105131-Hd1e128" type="question-title">Utrum aliqua pena sit a deo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e126">
      ¶ Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="25"/>PRimo ostendo quod nulla pena 
      <lb ed="#V" n="26"/>sit a deo: dicitur 
      sa<lb ed="#V" n="27" break="no"/>pientie id est quod deus mortem non fecit: ergo a 
      simi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>li nec aliquam aliam penam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e137">
      ¶ Item omnis 
      <lb ed="#V" n="29"/>pena importat quandam priuationem boni debiti: vtpote 
      <lb ed="#V" n="30"/>quietis: vel salutis: vel alicuius integritatis. Sed nulla 
      <lb ed="#V" n="31"/>priuatio boni debiti a deo est: ergo nulla pena a deo est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e146">
                  <lb ed="#V" n="32"/>¶ Item nullus sapiens artifex aufert aliquam bonam 
      <lb ed="#V" n="33"/>dispositionem a suo opere bene condito. Sed omnis 
      na<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tura creata est opus summi artificis bene conditum: ergo 
      <lb ed="#V" n="35"/>a nulla natura aufert aliquam bonam dispositionem. sed 
      <lb ed="#V" n="36"/>per omnem penam aufertur aliqua bona dispositio a 
      na<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tura patiente penam: quia omnis pena aliquod 
      nocumen<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tum est: ergo nulla pena a deo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e164">
      ¶ Item nihil repugnans 
      <lb ed="#V" n="39"/>coniunctioni anime cum deo: a deo est. Sed omnis pena 
      <lb ed="#V" n="40"/>est huiusmodi: impossibile est enim creaturam existentem 
      <lb ed="#V" n="41"/>in pena aliqua perfecta coniunctione deo coniungi: quia non 
      <lb ed="#V" n="42"/>compatiuntur se simul aliqua pena et vita eterna: ergo 
      nul<lb ed="#V" n="43" break="no"/>la pena a deo est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f105131-Rd1e187">Aug. 12 de ciuat ca. 3.</ref> dicit quod bonum est quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>natura vitiosa non est impunita. hoc enim 
      iu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>stum est. Sed omne iustum a deo est: ergo punitio 
      pecca<lb ed="#V" n="47" break="no"/>torum a deo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e189">
      ¶ Item deutero 32 dicitur in persona dei: 
      <lb ed="#V" n="48"/>ego occidam et ego viuere faciam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e194">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-f105131-Rd1e203">Eccl. 11.</ref> 
      bo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>na et mala vita et mers paupertas et honestas a deo sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e199">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Respondeo quod aliqua pena a deo est. Sciendum 
      <lb ed="#V" n="51"/>tamen quod in penis que a deo sunt 
      <lb ed="#V" n="52"/>tria possumus considerarem scilicet actionem rei punientis: et 
      pas<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sionem rei punite: et priuationem alicuius boni quo 
      priua<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tur natura per punitionem. Prima duo dicunt aliquam 
      <lb ed="#V" n="55"/>essentiam: et ideo absque omni dubitatione a deo sunt: a quo 
      <lb ed="#V" n="56"/>est omne creatum ens. Tertium vero nullam dicit 
      essen<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tiam: vnde causam non videtur habere efficientem: sed 
      deficien<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tem: non enim fiunt priuationes quamuis res inueniantur 
      <lb ed="#V" n="59"/>priuate post quandam actionem et passionem. Cum ergo deus 
      <lb ed="#V" n="60"/>non sit causa deficiens: ipsa priuatio a deo non est secundum se et 
      <lb ed="#V" n="61"/>absolute: hoc est dictu secundum illud quod est: sed sub ratione qua 
      or<lb ed="#V" n="62" break="no"/>dinata est: quia sicut dicit Aug. 5. de ciui. ca. 12. omnis 
      or<lb ed="#V" n="63" break="no"/>do a deo est. Uidetur tamen aliquibus dicendum: quod 
      priuatio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nibus aliquibus conuenit fieri aliquo modo scilicet per alicuius 
      <lb ed="#V" n="65"/>boni corruptionem: et ideo priuationes causate per 
      corru<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ptionem que non est ex aliquo defectu in actione in deum 
      <lb ed="#V" n="67"/>reducuntur: sicut in causam efficientem: vnde in deum sicut 
      <lb ed="#V" n="68"/>in causam efficientem reducitur priuatio forme aque in 
      <!--00309.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>materia facta per actionem ignis: non enim ex defectu 
      actio<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nis ignis est quod corrumpit formam aque in materia: et 
      cau<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sat in ea priuationem illius. Et tales dicuntur esse 
      priuatio<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nes que sunt in creatura per aliquam penalem passionem 
      <lb ed="#V" n="73"/>factam ab agete per fortitudinem actionis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e258">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod deus 
      <lb ed="#V" n="75"/>dicitur non fecisse mortem: quia 
      hu<lb ed="#V" n="76" break="no"/>manam naturam sic instituit: vt non haberet necessitatem 
      <lb ed="#V" n="77"/>moriendi: afflictio tamen grauans naturam: et ipsa lesio 
      na<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ture per quam corrumpitur dispositio corporis necessaria ad 
      <lb ed="#V" n="79"/>vitam: a deo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e274">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non tantummodo 
      <lb ed="#V" n="80"/>pena importat priuationem: sed actionem rei punientis: 
      <lb ed="#V" n="81"/>et passionem rei punite: que vere a deo sunt: quia essentiam 
      <lb ed="#V" n="82"/>quandam important.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e284">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod ad 
      sapien<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tem artificem spectat succurrere grauiori corruptioni 
      ope<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ris sui per aliquam lesionem: ita et deus naturam ab eo 
      com<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ditam curat aliquando a corruptione peccati que est 
      cor<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ruptio grauior per penam que corruptionem importat 
      le<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uiorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e297">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod pena et si non possit 
      <lb ed="#V" n="88"/>stare cum perfecta coniunctione anime cum deo: tamen 
      ali<lb ed="#V" n="89" break="no"/>qua pena iuuat naturam ad perducendum eam ad istam 
      <lb ed="#V" n="90"/>coniunctionem: et ideo non est inconueniens quod talis 
      pe<lb ed="#V" n="91" break="no"/>na a deo sit.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f105131-Dd1e310">
               <head xml:id="kzz7yh-f105131-Hd1e312">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f105131-Hd1e324" type="question-title">Utrum omnis pena sit a deo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e314">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="92"/>SEcundo queritur vtrum omnis 
      <lb ed="#V" n="93"/>pena sit a 
      <lb ed="#V" n="94"/>deo. Et videtur quod sic: <ref xml:id="kzz7yh-f105131-Rd1e335">Aug. lib retra. cap. 8.</ref> vult 
      <lb ed="#V" n="95"/>quod omnis pena iusta sit. Sed omne iustum a deo 
      <lb ed="#V" n="96"/>est: ergo omnis pena a deo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e327">
      ¶ Item Amos. 3. si erit 
      ma<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lum in ciuitate quod dominus non fecerit. q. d. non. Sed constat 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod non intelligitur de malo culpe: ergo de malo pene. Nulla 
      <lb ed="#V" n="99"/>ergo pena est que a deo non sit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e336">
      ¶ Item pena inferni que 
      <lb ed="#V" n="100"/>est maxima: nec est reducens punitum ad deum a deo est: ergo 
      <lb ed="#V" n="101"/>multo fortius omnis alia pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e343">
      ¶ Item omne quod non est 
      <lb ed="#V" n="102"/>contra deum a deo est. Sed nihil est contra deum nisi 
      pec<lb ed="#V" n="103" break="no"/>catum: ergo omne quod non est peccatum a deo est. Sed pena 
      <lb ed="#V" n="104"/>non est peccatum: quia diuiditur contra ipsum: 
      distingui<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tur enim malum in malum culpe et malum pene: ergo 
      om<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nis pena a deo est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e357">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f105131-Rd1e377">Aug. 83. q. q. 3.</ref> dicit quod deo auctore non sit 
      <lb ed="#V" n="108"/>homo deterior. Sed per aliquas penas sit 
      <lb ed="#V" n="109"/>homo deterior: sicut per penam excecationis et 
      obduratio<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nis: ergo non omnis pena est a deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e368">
      ¶ Item nullum peccatum 
      <lb ed="#V" n="111"/>est a deo. Sed aliqua peccata pene sunt praecedentium 
      pecca<lb ed="#V" n="112" break="no"/>torum. Ut superius ostensum est: ergo non omnis pena a deo est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e375">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Respondeo culpa est inordinata lesio: sec pena
      <lb ed="#V" n="114"/>sub ratione qua pena est lesio 
      ordina<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ta: possumus ergo loqui de pena secundum illud quod est: vel ratione 
      <lb ed="#V" n="116"/>ipsius ordinis. Si secundo modo sic: omnis pena a deo est: quia 
      <lb ed="#V" n="117"/>omnis ordo est a deo: vt per Aug. in praecedenti quaestione ostensum 
      <lb ed="#V" n="118"/>est. Si primo modo loquamur de pena: adhuc 
      distinguen<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dum est. Quia quaedam est pena que est peccatum: vt superius est 
      <lb ed="#V" n="120"/>ostensum: et talis a deo non est. Quedam est per se effectus peccati: 
      <lb ed="#V" n="121"/>vt est diminutio naturalis aptitudinis ad virtutem: et talis 
      <lb ed="#V" n="122"/>etiam pena a deo non est. Quedam est inclinatio et dispitio ad 
      <lb ed="#V" n="123"/>peccatum: vt pronitas in sensualitate ad inordinate 
      concupiscen<lb ed="#V" n="124" break="no"/>dum: que etiam ex corruptione nature facta per peccatum primorum 
      pa<lb ed="#V" n="125" break="no"/>rentum orta est: et talis pronitas inquantum est ad deformitatem actus 
      <lb ed="#V" n="126"/>concupiscendi a deo non est: sicut nature deformitas actus 
      concupi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>scendi. Sed inquantum est ad essentiam ipsius actus a deo est: sicut 
      essen<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tia illius actus. Quedam quae nec est peccatum: nec per se effectus peccati: 
      <lb ed="#V" n="129"/>nec dispotio ad peccatum: quamuis insit propter peccantum. Et huiusmodi penarum: 
      <lb ed="#V" n="130"/>quedam dicunt puram priuationem: sicut est carentia alicuius boni 
      <lb ed="#V" n="131"/>quam patitur homo propter peccatum: et talis pena non habet causam efficientem: 
      <lb ed="#V" n="132"/>sed deficientem. Unde a deo non est tanquam ab efficiente: sed 
      <lb ed="#V" n="133"/>permittente. Generatio enim et corruptio modo contrario se habent 
      <lb ed="#V" n="134"/>ad terminos suos. vnde sicut generationis terminus ad quem 
      <lb ed="#V" n="135"/>generatur: et terminus a quo per illam generationem non 
      corrumpi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tur. Sic econtrario corruptionis terminus a quo corrumpitur: 
      <!--00310.xml-->
      <pb ed="#V" n="148-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>et terminus ad quem qui est carentia seu non entitas esse 
      <lb ed="#V" n="2"/>corrupti per illam corruptionem non generatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e440">
      ¶ Illi tamen 
      <lb ed="#V" n="3"/>qui dicunt quod corruptio boni est factio priuationis boni 
      il<lb ed="#V" n="4" break="no"/>lius: dicunt priuationum dictarum modo vltimo 
      quamli<lb ed="#V" n="5" break="no"/>bet que non est defectus in actione: nec ex defectu in actio 
      <lb ed="#V" n="6"/>ne procedens: vt effectus per se in deum: sicut in causam 
      <lb ed="#V" n="7"/>efficientem reduci: cuiusmodi sunt priuationes que sunt 
      <lb ed="#V" n="8"/>in creatura per penalem corruptionem alicuius boni factam 
      <lb ed="#V" n="9"/>ab agente per fortitudinem actionis: de quarum numero 
      <lb ed="#V" n="10"/>est carentia debite proportionis calidi et frigidi in corpore 
      <lb ed="#V" n="11"/>humano corrupte per fortitudinem actionis exterioris 
      ca<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lidi vel frigidi. Alie sunt pene que dicunt positionem: et 
      om<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nis talis pena a deo est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e466">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud 
      <lb ed="#V" n="15"/>verbum <ref xml:id="kzz7yh-f105131-Rd1e490">Aug.</ref> intelligendum est 
      <lb ed="#V" n="16"/>de pena sub ratione qua ordinata est: et non de ipsa secundum illud 
      <lb ed="#V" n="17"/>quod est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e477">
      ¶ Ad secundum simili modo soluendum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e480">
                  <lb ed="#V" n="18"/>¶ Ad tertium dicendum: quod non est simile de pena infernt 
      <lb ed="#V" n="19"/>et de multis aliis penis: quia ipsa positionem importat: et 
      <lb ed="#V" n="20"/>et ideo a deo: et si enim punitum non reducat ad ipsum: tamen a deo 
      <lb ed="#V" n="21"/>non elongat: nec disponit per se ad ampliorem elongationem: 
      <lb ed="#V" n="22"/>et dei iustitiam manifestat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e493">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod idem 
      <lb ed="#V" n="23"/>aliquando est pena et peccatum quamuis non sub ratione eadem: 
      <lb ed="#V" n="24"/>diuisio autem mali in penam et culpam restringitur ad penam 
      <lb ed="#V" n="25"/>que ita est pena quod non peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f105131-d1e502">
      ¶ Argumenta ad 
      opposi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tum bene procedunt: quia nec excecatio: nec obduratio: nec 
      <lb ed="#V" n="27"/>peccatum: nec pena damni que est carentia visionis dei scilicet a 
      <lb ed="#V" n="28"/>deo sunt: sicut ab efficiente quamuis permittantur ab ipso. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>