<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="15-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g10450"><!-- l3d5a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g10450-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e105">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="75"/>vtrum natura diuina assumpserit naturam humanam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e110">
      ¶ Secundo vtrum divina 
      <lb ed="#V" n="76"/>nam substractis personis posset assumen aliquam naturam.  
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g10450-Dd1e115">
               <head xml:id="kzz7yh-g10450-Hd1e117">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum natura divina assumpserit naturam humanam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e119">
     Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="77"/>PRimo ostendo quod diuina natura non assumpserit 
      <lb ed="#V" n="78"/>humanam naturam. <ref>Dam. libro 3 c. xi.</ref> Quoniam 
      <lb ed="#V" n="79"/>deitas homo generata est: vel incarnata est: vel 
      huma<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nata est: nequaquam audiuimus: sed si divina natura 
      assumpsis<lb ed="#V" n="81" break="no"/>set humanam naturam: vere possit dici incarnata et humanata: ergo 
      <lb ed="#V" n="82"/>videtur quod non assumpsit naturam humanam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e135">
      ¶ Item agere non est a forma: 
      <lb ed="#V" n="83"/>sed a supposito per formam: ergo cum assumere sit agere 
      na<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tura diuina non assumpsit humanam: sed solum fuit ratio vel 
      <lb ed="#V" n="85"/>formale principium: per quod diuina persona assumpsit 
      hu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>manam naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e146">
      ¶ Item quod agit natura agit quelibet 
      per<lb ed="#V" n="87" break="no"/>sona cum natura sit communis omnibus personis: sed nulla persona diuina nisi 
      <lb ed="#V" n="88"/>vna assumpsit naturam humanam: ergo diuina natura non assumpsit eam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e153">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Contra. Damas. eodem libro et eodem. c. quoniam deitas unita
      <lb ed="#V" n="90"/>est humanitati in vnam eius hypostasim didicimus 
      <lb ed="#V" n="91"/>sed vnitum aut est assumens: aut est assumptum. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="92"/>humana natura non assumpsit diuinam: sequitur quod diuina 
      assun<lb ed="#V" n="93" break="no"/>pesit humanam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e167">
      ¶ Item Magister in littera dicit quod na diuina 
      incar<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nata est: vnde et eadem vere dicitur assumpsisse humanam naturam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Respondeo quod assumere tripliter potest dici scilicet comuniter 
      <lb ed="#V" n="96"/>et proprie et magis proprie primo modo 
      ac<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cipitur pro sumere: et sic concedendum quod tota trinitas 
      huma<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nam naturam assumpsit ipsi filio: quia fecit vnionem humane 
      na<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ture cum persona ipsius filii. Secundo modo assumere 
      acci<lb ed="#V" n="100" break="no"/>pitur pro ad se sumere: et sic concedendum quod diuina natura naturam 
      hu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>manam assumpsit in persona filii: inquantum per eam factum est: vt natura 
      <lb ed="#V" n="102"/>humana simul esset cum diuina in eadem persona. Tertio mode 
      <lb ed="#V" n="103"/>assumere accipitur pro ad se sumere: et in se sumere: vt in 
      <lb ed="#V" n="104"/>supposito: et sic dicendum quod diuina natura non assumpsit naturam 
      <lb ed="#V" n="105"/>humanam: nec aliqua persona: nisi persona ipsius filii. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e198">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Ad primum argumentum ad partem primam dicendum: quod non est 
      <lb ed="#V" n="107"/>penitus simile de deitate: et diuina natura: 
      <lb ed="#V" n="108"/>quia deitas magis signat illud quod signat in abstractione: quoniam 
      <lb ed="#V" n="109"/>diuina natura: vnde non ita signat rem suam vt principium 
      agen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>di: sicut diuina natura: vnde sicut proprie dicitur 
      humana<lb ed="#V" n="111" break="no"/>natura operatur quam humanitas operatur: ita conuenientius dicitur 
      <lb ed="#V" n="112"/>quod diuina natura incarnata est. Et quod assumpsit humanam 
      na<lb ed="#V" n="113" break="no"/>turam quam quod deitas incarnata est: vel humanam naturam assumpsit 
      <lb ed="#V" n="114"/>Uel potest dici quod Damas. non negat deitatem incarnatam nisi 
      <lb ed="#V" n="115"/>inquantum incarnari importat rem incarnatam fieri 
      supposi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tum carnis: et sic verum est: quod deitas non fuit incarnata. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e224">
                  <lb ed="#V" n="117"/>¶ Ad secundum dicendum: quod agere bene est a forma: vt est in 
      sup<lb ed="#V" n="118" break="no"/>posito. Unde et assumere conuenire potuit nature diuine 
      <lb ed="#V" n="119"/>inquantum erat in supposito: quamuis sicut magis proprie 
      di<lb ed="#V" n="120" break="no"/>citur suppositum agere per formam: quam forma: vt est in 
      sup<lb ed="#V" n="121" break="no"/>posito: ita magis proprie dicitur quod diuina persona 
      assum<lb ed="#V" n="122" break="no"/>psit humanam naturam: quam quod diuina natura: vt existens in 
      perso<lb ed="#V" n="123" break="no"/>na assumpsit eam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e242">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod assumere dictu secundo 
      modo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>vel 3o modo non tantum importat actionem: sed est terminum actionis: 
      <lb ed="#V" n="125"/>quamuis alio modo persona sit terminus assumptionis: quam ipsa natura: 
      <lb ed="#V" n="126"/>quia persona filii assumpsit humanam naturam ad se: et in se 
      <lb ed="#V" n="127"/>vt in supposito: sed diuina natura assumpsit eam ad se non 
      <!--00041.xml-->
      <pb ed="#V" n="16-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>in se vt in supposito: sed in persona filii: dico ergo quod 
      sume<lb ed="#V" n="2" break="no"/>re ratione actionis: tamen conuenit tribus personis: quia omnes 
      <lb ed="#V" n="3"/>persone sumpserunt naturam humanam ipsi filio: sed esse 
      ter<lb ed="#V" n="4" break="no"/>minum illius assumptionis: non conuenit tribus personis: quia non conuenit 
      <lb ed="#V" n="5"/>nature secundum se: sed tantummodo: vt est in filio.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g10450-Dd1e273">
               <head xml:id="kzz7yh-g10450-Hd1e275">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum divina natura abstractis personis posset assumere aliquam naturam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e277">
     Questio. lI. 
      <lb ed="#V" n="6"/>SEcundo queritur vtrum diuina 
      natu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ra abstractis personis posset 
      <lb ed="#V" n="8"/>assumere aliquam naturam. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="9"/><ref>Damas. lib. 3. ca. 6.</ref> Substantia secundum seipsam non 
      <lb ed="#V" n="10"/>subsistit: sed in hypostasibus contemplatur: ergo natura 
      di<lb ed="#V" n="11" break="no"/>uina intellecta: preter hypostases intelligitur vt non 
      ha<lb ed="#V" n="12" break="no"/>bens aliquod esse reale in actu: sed rei non habenti realem 
      <lb ed="#V" n="13"/>existentiam in actu non conuenit agere: ergo natura 
      diuina<lb ed="#V" n="14" break="no"/>hypostasibus circunscriptis nullam naturam posset assumere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e299">
                  <lb ed="#V" n="15"/>¶ Item assumptio terminatur ad aliquam vnitatem. Sed 
      <lb ed="#V" n="16"/>si persone essent circunscripte a natura diuina tunc 
      huma<lb ed="#V" n="17" break="no"/>na natura non posset assumi vnitatem persone nec de 
      vnita<lb ed="#V" n="18" break="no"/>te nature: quia ex natura diuina et alia natura nullo modo 
      po<lb ed="#V" n="19" break="no"/>test vna natura constitui: ergo circunscriptis personis 
      diui<lb ed="#V" n="20" break="no"/>na natura nullam naturam posset assumere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e315">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Contra circumscripta emanatione personarum 
      rema<lb ed="#V" n="22" break="no"/>neret diuina natura non in persona: persone 
      <lb ed="#V" n="23"/>enim per emanationes distinguuntur: et sunt constitute per 
      <lb ed="#V" n="24"/>et 
      <lb ed="#V" n="25"/>proprietates relatiuas: sed adhuc remaneret diuina non 
      omni<lb ed="#V" n="26" break="no"/>potens. Omnipotentia enim est attributum nature: ergo 
      <lb ed="#V" n="27"/>adhuc posset aliquam naturam assumere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e333">
      ¶ Item prius 
      ordi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ne nature est esse in actu quam esse actu in supposito: quia secundum 
      <lb ed="#V" n="29"/>se habet per additionem ad primum: ergo circunscriptis 
      sup<lb ed="#V" n="30" break="no"/>positis adhuc posse diuina natura remanere in actu: et 
      ex<lb ed="#V" n="31" break="no"/>consequenti aliquam naturam posset assumere. Posse enim 
      age<lb ed="#V" n="32" break="no"/>re competit nature existenti in actu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e347">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Respondeo quod circumscriptio vel abstractio 
      per<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sonarum a natura divina dupliciter potest intelligi: 
      <lb ed="#V" n="35"/>autem ita quod non esset in aliqua persona: nec constituta per proprietatem 
      <lb ed="#V" n="36"/>relatiuam: nec per proprietatem absolutam: et sic non esset existens in 
      <lb ed="#V" n="37"/>se quia substantia intellectualis existens in se persona est: nec 
      <lb ed="#V" n="38"/>esset existens in alio: ex quo sequitur quod ab ea non posset esse 
      <lb ed="#V" n="39"/>realis actio: quia talis actio presupponit in agente realem 
      exi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>stentiam in actu: nec posset etiam esse terminus realis 
      actio<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nis. Cum ergo assumere aliquam naturam sit realis actio re 
      <lb ed="#V" n="42"/>quirens realem terminum diuina natura predicto modo 
      con<lb ed="#V" n="43" break="no"/>fiderata nullam posset assumere naturam. Et hoc modo 
      proce<lb ed="#V" n="44" break="no"/>dunt argumenta ad partem primam. Aut potest praedicta 
      cir<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cunscriptio ita intelligi quod non esset in natura diuina 
      distin<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ctio personarum per emanationes: eo modo quo 
      sanctissi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ma et verissima christiana fides ponit: sed ita quod esset natura 
      <lb ed="#V" n="48"/>diuina in vna hypostasi absoluta eo modo quo gentiles 
      <lb ed="#V" n="49"/>intelligunt vel imaginantur: et sic remaneret in eo 
      perso<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nalitatis ratio absolute: et hoc possibili posito concedendum 
      <lb ed="#V" n="51"/>est illud quod sequeretur ad illud impossibile scilicet quod diuina 
      <lb ed="#V" n="52"/>natura posset aliquam naturam assumere. 
      <!--TODO pgrph break-->
      <lb ed="#V" n="53"/>Et sic procedit primum argumentum ad partem secundam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g10450-d1e395">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="54"/>secundum dicendum: quod esse substantiam in actu reali non est 
      <lb ed="#V" n="55"/>prius quam ipsam esse in supposito: sed est idem quod ipsam esse 
      <lb ed="#V" n="56"/>suppositum vel in supposito. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>