<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="149-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k108089"><!-- l4d31prae -->
            <head xml:id="kzz7yh-k108089-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e103">
               <lb ed="#V" n="71"/>¶ De tribus bonis coniugi. Di. XXXI 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e108">
               <lb ed="#V" n="72"/>Post hec de bonis coniugi quae 
      <lb ed="#V" n="73"/>sint: et qualitur coitum 
      <lb ed="#V" n="74"/>excusent: dicendum est. Tria sunt 
      prin<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cipaliter bona coniugii. vnde Angu. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Nuptiale bonum tripartitum est scilicet fides 
      <lb ed="#V" n="77"/>proles: sacramentum. In fide attenditur: ne post 
      vin<lb ed="#V" n="78" break="no"/>culum coniugale cum alio vel alia coeatur. In prole vt 
      <lb ed="#V" n="79"/>amanter suscipiatur: religiose educetur. In 
      sacramen<lb ed="#V" n="80" break="no"/>to vt coniugium non separetur: et dimissus vel 
      <lb ed="#V" n="81"/>dimissa nec causa prolis alteri coniugatur. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e132">
               <lb ed="#V" n="82"/>¶ De duplici separatione. 
      <lb ed="#V" n="83"/>Separatio autem gemina est 
      cor<lb ed="#V" n="84" break="no"/>poralis scilicet et sacramenta 
      <lb ed="#V" n="85"/>lis. Corporaliter possunt separari causa 
      forni<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cationis: et ex communi consensu causa religionis siue 
      <lb ed="#V" n="87"/>vsque ad tempus fiue vsque ad finem Sacramentali 
      <lb ed="#V" n="88"/>ter vero separari non possunt dum viuunt: si legiti 
      <lb ed="#V" n="89"/>me persone sint. Manet enim vinculum coniugale 
      <lb ed="#V" n="90"/>inter eos ctiam si aliis a se discedentes adheserit. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Unde Aug. Usque adeo manent inter viuentes 
      <lb ed="#V" n="92"/>semel inita iura nuptiarum vt potius sint inter se 
      <lb ed="#V" n="93"/>coniuges etiam separati quam cum aliis quibus adhese 
      <lb ed="#V" n="94"/>runt. Item Manet interviuentes quoddam 
      coniuga<lb ed="#V" n="95" break="no"/>le vinculum: quod nec separatio: nec cum altero 
      copu<lb ed="#V" n="96" break="no"/>latio possit auferre. Sicut apostata anima de 
      coniu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gio christi recedens: est fideperdita sacramentum fidei non 
      <lb ed="#V" n="98"/>amittit: quod lauacro regenenationis accepit. 
      Redde<lb ed="#V" n="99" break="no"/>retur enim redeunti si amisisset abscedens. Habet autem 
      <lb ed="#V" n="100"/>hoc qui recesserit ad cumulum supplicii non ad 
      me<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ritum premii. Item Quibus placuit ex consensu ab 
      <lb ed="#V" n="102"/>vsu carnalis concupiscentie in perpetuum continere: ab 
      <lb ed="#V" n="103"/>sit vt vinculum inter illos coniugale rumpatur 
      imo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>firmius heret quo magis ea pacta secum gerit: 
      quam<lb ed="#V" n="105" break="no"/>carius concordiusque seruanda sunt: non voluntariis 
      <lb ed="#V" n="106"/>corporum nexibus sed voluntariis animorum affectibus. 
      <lb ed="#V" n="107"/>Et attende quod tertium bonum coniugii dicitur 
      sacra<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mentum: non quod sit ipsum coniugium: sed quia eiusdem 
      <lb ed="#V" n="109"/>rei sacre signum est id est spiritualis et 
      inseparabi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lis coniunctionis christi et ecclesie. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e197">
               <lb ed="#V" n="111"/>¶ Hec tria non assunt omni coniugio. 
      <lb ed="#V" n="112"/>Et est sciendum ab aliquibus contrabi 
      con<lb ed="#V" n="113" break="no"/>iugium vbi hec tria bona non 
      comi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tantur. Deest enim fides vbi vir cum alia: et mulier 
      <lb ed="#V" n="115"/>cum alio coit. Hoc ergo bonum ita coniugio ad 
      <lb ed="#V" n="116"/>heret vt ex eo si assit amplius commendetur 
      con<lb ed="#V" n="117" break="no"/>iugium. Si non assit: non inde annihiletur. Que enim 
      <lb ed="#V" n="118"/>adultera est non ideo coniunx non est. immo 
      si<lb ed="#V" n="119" break="no"/>coniunx non esset: adultera non foret. Quod cum sit: 
      <lb ed="#V" n="120"/>culpa committitur: sacramentum vero non cassatur. 
      Bo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>num quoque prolis non ominibus adest coniugibus. 
      <lb ed="#V" n="122"/>Quidam enm pari voto continentiam seruant: 
      <lb ed="#V" n="123"/>alii pro etatis defectu: vel alterius rei causa 
      genera<lb ed="#V" n="124" break="no"/>re non valent. Nec omnes illi est qui prolem recipi¬ 
      <!--00330.xml-->
      <pb ed="#V" n="149-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>unt bonum prolis habent. Nam bonum 
      pro<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lis dicitur non ipsa proles: sed prolis spes: quae ad 
      <lb ed="#V" n="3"/>religionem non refertur: immo ad hereditariam 
      succes<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sionem: vt cum quis heredes terrene possessionis 
      ha<lb ed="#V" n="5" break="no"/>bere desiderat: sed spes ac desiderium quo proles ad 
      <lb ed="#V" n="6"/>hec quaritur vt religone informetur. Multi ergo prolem 
      ha<lb ed="#V" n="7" break="no"/>bent qui tamen bono prolis carent: nec ideo tamen coniugium 
      <lb ed="#V" n="8"/>esse desinit. Sacramentum vero ita inseparabili 
      <lb ed="#V" n="9"/>ter con iugio heret legitimarum personarum: vt sine 
      il<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lo coniugium non esse videatur: quia semper materiet inter 
      vi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>uentes vinculum coniugale: vt etiam interueniente 
      di<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uortio fornicationis causa: coniugalis vinculi 
      fir<lb ed="#V" n="13" break="no"/>mitas non soluatur. Ubi vero non inter legitimas 
      <lb ed="#V" n="14"/>personas contrahitur coniugium non adest illud bonum 
      <lb ed="#V" n="15"/>quod dicitur sacramentu: quia potest solui talium 
      copula<lb ed="#V" n="16" break="no"/>de quibus post dicetur. Quod vero coniugium sit inter eos 
      <lb ed="#V" n="17"/>qui coniugali affectu non tamen gratia prolis sed 
      explen<lb ed="#V" n="18" break="no"/>de libidinis conueniunt: nec fornicarii sed coniuges 
      <lb ed="#V" n="19"/>appellentur ostendit Aug. inquiens. Solet 
      queri<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cum masculus et femina: nec ille maritus: nec 
      il<lb ed="#V" n="21" break="no"/>la vxor alterius: sibimet non filiorum procreandorum: 
      <lb ed="#V" n="22"/>sed pro incontinentia solius concubitus causa 
      copu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lantur ea fide media vt nec illa cum altero: nec 
      <lb ed="#V" n="24"/>ille cum altera faciat id: vtrum nuptie sint vocande: 
      <lb ed="#V" n="25"/>Et potest fortasse non absurde hoc appellari 
      con<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nubium: si vsque ad mortem alicuius eorum id inter 
      <lb ed="#V" n="27"/>eos placuerit: et prolis generationem quamuis non ea 
      <lb ed="#V" n="28"/>causa coniuncti sunt no tamen. vitauerint vt vel 
      <lb ed="#V" n="29"/>nolint sibi nasci filios: vel etiam opere malo aliquo 
      <lb ed="#V" n="30"/>agant ne nascantur. Ceterum si vel vtrumque vel vnum 
      <lb ed="#V" n="31"/>horum desit non inuenio quomodo has nuptias 
      <lb ed="#V" n="32"/>appellare possimus. Eteni si aliquam sibi ad 
      tem<lb ed="#V" n="33" break="no"/>pus adhibuerit donec aliquam dignam hono 
      <lb ed="#V" n="34"/>ribus aut suis facultatibus inueniat quam in 
      <lb ed="#V" n="35"/>coniugio adducat: animo ipso adulter est: nec 
      <lb ed="#V" n="36"/>cum illa quam cupit inuenire: sed cum ista cum 
      <lb ed="#V" n="37"/>qua sic cubat: vt cum ea non habeat maritale 
      <lb ed="#V" n="38"/>consortium. Ecce coniuges dicuntur qui solius 
      con<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cubitus causa conueniunt: si tamen prolis: 
      genera<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tionem aliquo malo dolo non vitent. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e324">
               <lb ed="#V" n="41"/>¶ De his qui procurant venena sterilitatis. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Qui vero venena sterilitatis procurant: 
      <lb ed="#V" n="43"/>non coniuges sed fornicarii sunt. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Unde Aug. Aliquando eousque peruenit hec 
      libi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>dinosa crudelitas vel libido crudelis vt etiam 
      ve<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nena sterilitatis procuret: et si nihil valuerint: 
      con<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ceptos fetus inter viscera aliquomodo 
      extingu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>at vel fundat: volendo prolem suam prius interire 
      <lb ed="#V" n="49"/>quam viuere: aut si in vtero viuebat: occidi antequam 
      <lb ed="#V" n="50"/>nasci. Prorsus si ambo tales sint coniuges non 
      <lb ed="#V" n="51"/>sunt: et si ab initio tales fuerunt non sibi per 
      com<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nubium sed per stuprum potius conuenerunt. 
      <lb ed="#V" n="53"/>Si vero ambo tales non sunt audeo dicere aut 
      <lb ed="#V" n="54"/>illa quodammodo est mariti meretrix: aut ille 
      <lb ed="#V" n="55"/>adulter vxoris. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e359">
               <lb ed="#V" n="56"/>¶ Quando sunt homicide qui procurant abortum. 
      <!--00330.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>Hic queri solet de his qui abortum 
      <lb ed="#V" n="58"/>procurant quando 
      iudicen<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tur homicide vel non: Tunc puerperium ad 
      ho<lb ed="#V" n="60" break="no"/>micidium pertinet: quando formatum est et animam 
      <lb ed="#V" n="61"/>habet: vt Augu. super exodum. asserit. Informe 
      <lb ed="#V" n="62"/>autem puerperium vbi non est anima viua: lex ad 
      ho<lb ed="#V" n="63" break="no"/>micidium pertinere noluit. Dicit etiam Augu. quod 
      in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>forme puerperium non habet animam: ideoque mulcta 
      <lb ed="#V" n="65"/>tur pecunia: non redditur anima pro anima: sed iam 
      <lb ed="#V" n="66"/>formato corpori anima datur: non in conceptu 
      cor<lb ed="#V" n="67" break="no"/>poris nascitur cum semine deriuata. Nam si cum 
      <lb ed="#V" n="68"/>semine et anima existit de anima: tunc et multe 
      <lb ed="#V" n="69"/>anime quotidie pereunt: cum semen fluxu non 
      <lb ed="#V" n="70"/>proficit natiuitati. Primum oportet domum 
      <lb ed="#V" n="71"/>compaginari: et sic habitatorem induci. Cum 
      <lb ed="#V" n="72"/>ergo lineamenta compacta non fuerint: vbi erit 
      <lb ed="#V" n="73"/>anima: Item Hiero. ad Algasiam. 
      Semina<lb ed="#V" n="74" break="no"/>paulatim formantur in vtero: et tamdiu non 
      re<lb ed="#V" n="75" break="no"/>putatur homicidium: donec elementa 
      confe<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cta suas imagines membraque suscipiant. His 
      <lb ed="#V" n="77"/>apparet tunc eos homicidas esse: qui abortum 
      <lb ed="#V" n="78"/>procurant: cum formatum est et animatum puerperium. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e416">
               <lb ed="#V" n="79"/>¶ De excusatione coitus qui sit per hec bona. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Cum ergo hec tria bona in aliquo 
      <lb ed="#V" n="81"/>coniugio simul concurrunt: 
      <lb ed="#V" n="82"/>ad excusationem coitus carnalis valent. 
      Quam<lb ed="#V" n="83" break="no"/>do enim seruata fide thori causa prolis 
      coniu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ges conueniunt: sic excusatur coitus vt culpam non 
      ha<lb ed="#V" n="85" break="no"/>beat. Quando vero deficiente bono prolis: fide tamen 
      <lb ed="#V" n="86"/>seruata conueniunt causa incontinentie: non sic excusatur 
      <lb ed="#V" n="87"/>vt non habeat culpam: sed venialem. Unde Augu. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Coniugalis concubitus generandi gratia: non habet cul 
      <lb ed="#V" n="89"/>pam. Concupiscentie vero satiande: sed tamen cum coniugem: 
      <lb ed="#V" n="90"/>propter thori fidem venialem habet culpam. Item. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Hoc quod coniugati victi concupiscentia vtuntur 
      in<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uicem: vltra necessitatem liberos procreandi: 
      po<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nam in his pro quibus quotidie dicimus. 
      Di<lb ed="#V" n="94" break="no"/>mitte nobis debita nostra etc. Ubi autem hec 
      bomna<lb ed="#V" n="95" break="no"/>desunt fide scilicet et proles: non videtur coitus defendi 
      <lb ed="#V" n="96"/>a crimine. Unde in sententiolis sexti 
      pythagorici<lb ed="#V" n="97" break="no"/>legitur. Omnis ardentior amator proprie vxoris 
      <lb ed="#V" n="98"/>adulter est. Item Hiero. Sapiens iudicio amat 
      <lb ed="#V" n="99"/>coniugem: non affectu non regnat in eo impetus 
      vo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>luptatis: nec preceps fertur ad coitum. Nihil est 
      fe<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dius quam vxorem amatr quasi adulteram. Qui dicunt 
      <lb ed="#V" n="102"/>se causa humani generis vxoribus iungi: 
      imitem<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tur saltem pecudes et postquam venter vxoris intumue 
      <lb ed="#V" n="104"/>rit: non perdant filios: nec amatores se vxoribus 
      ex<lb ed="#V" n="105" break="no"/>hibeant sed maritos. Idem. In matrimonio 
      opera<lb ed="#V" n="106" break="no"/>liberorum concessa sunt. voluptates autem quae de mere 
      <lb ed="#V" n="107"/>tricum amplexibus capiuntur: in vxore damnate. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e481">
               <lb ed="#V" n="108"/>¶ De indulgentia apostoli quomodo sit accipienda. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Sed si concubitus qui sit causa prolis culpa caua 
      <lb ed="#V" n="110"/>ret: quod apostolus secundum in 
      <lb ed="#V" n="111"/>dulgentiam permittit: ita enim ait. hoc autem 
      <lb ed="#V" n="112"/>dico secundum indulgentiam. Cui enim prestatur venia ni¬ 
      <!--00331.xml-->
      <pb ed="#V" n="150-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>si culpe: Per hoc etiam quidam probare volunsts 
      <lb ed="#V" n="2"/>nuptias esse peccatum: sed vt predictum est: 
      indul<lb ed="#V" n="3" break="no"/>gentia alia est concessionis. Egerat apostolus de 
      <lb ed="#V" n="4"/>nuptiis et de carnali coitum et ad vtrunque retulit 
      <lb ed="#V" n="5"/>illud: hoc autem dico secundum indulgentiam. 
      Indul<lb ed="#V" n="6" break="no"/>gentur enim nuptie secundum concessionem et 
      concubi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tus nuptialis qui sit tantum causa prolis. Concubitus 
      <lb ed="#V" n="8"/>vero qui est preter necessitatem generandi: ob 
      incon<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tinentiam indulgetur secundum permissionem: quia ibi est 
      <lb ed="#V" n="10"/>aliqua culpa: sed leuis. Ideoque non iubetur nec 
      <lb ed="#V" n="11"/>conceditur: sed permittitur: quia non est laudabilis 
      <lb ed="#V" n="12"/>sed venialis. De hoc Aug. sic ait. Forte aliquis 
      <lb ed="#V" n="13"/>dicet: si veniam concessit apostolus ergo peccatum 
      <lb ed="#V" n="14"/>sunt nuptie: cui enim venia nisi peccato 
      conce<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ditur: Plane quod infirmitati permisit secundum 
      ve<lb ed="#V" n="16" break="no"/>niam: audeo dicere peccatum esse. veniam namque 
      <lb ed="#V" n="17"/>concedens apostolus concubitum attendit 
      con<lb ed="#V" n="18" break="no"/>iugatorum vbi est incontinentie malum. 
      Inconrinen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tie malum est quod vir cognoscit vxorem etiam vltra 
      <lb ed="#V" n="20"/>necessitatem procreandi liberos: sed et ibi est 
      nuptia<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rum bonum. Non enim quia incontinentia malum est: ideo 
      com<lb ed="#V" n="22" break="no"/>iugium: vbi est concubitus praeter intentionem 
      generatio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nis non est bonum. non propter illud malum culpabile est 
      <lb ed="#V" n="24"/>hoc bonum: sed illud malum sit veniale propter bonum 
      <lb ed="#V" n="25"/>nuptiale. Quod non reprehendit apostolus: sed malum 
      in<lb ed="#V" n="26" break="no"/>continentie. Item. Concubitum qui non fit causa prolis: 
      nu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ptie non cogunt fieri: sed impetrant ignosci: si tamen non 
      <lb ed="#V" n="28"/>ita sit nimius vt impediat tempora que orationi 
      de<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bentur: nec immutentur in eum vsum qui est contra naturam. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Concubitus enim necessarius causa generandi 
      inculpa<lb ed="#V" n="31" break="no"/>bilis: et solus ipse nuptialis est. Ille vero qui vltra 
      <lb ed="#V" n="32"/>necessitatem progreditur: non rationi sed libidini 
      ob<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sequitur: et hunc non exigere: sed reddere 
      coniugi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ne fornicetur ad coniugem pertinet. Si vero ambo tali 
      <lb ed="#V" n="35"/>ccupiscentie subiguntur: et rem faciunt que non est 
      <lb ed="#V" n="36"/>nuptiarum. Cuius delicti non sunt nuptie horta 
      <lb ed="#V" n="37"/>trices sed deprecatrices. Decus quidem 
      coniuga<lb ed="#V" n="38" break="no"/>le est castitas procreandi et reddendi carnalis de 
      <lb ed="#V" n="39"/>biti fides. Hoc est opus nuptiarum: quod ab 
      omnri<lb ed="#V" n="40" break="no"/>peccato defendit apostolus dicens. Non peccat 
      vir<lb ed="#V" n="41" break="no"/>go si nupserit. Cum ergo culpabilis non sit 
      ge<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nerandi intentione concubitus: qui proprie nuptiis 
      <lb ed="#V" n="43"/>imputandus est. Quid secundum veniam concedit apostolus: 
      <lb ed="#V" n="44"/>nisi quod coniuges debitum carnis exposcunt: non 
      <lb ed="#V" n="45"/>propaginis voluntate: sed libidinis voluptate. Que 
      <lb ed="#V" n="46"/>tamen voluptas non propter nuptias cadit in 
      culpa<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sed propter nuptias accipit veniam. Immode 
      <lb ed="#V" n="48"/>rata ergo progressio: secundum veniam conceditur. 
      Quo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>circa et hic laudabiles sunt nuptie quia etiam 
      il<lb ed="#V" n="50" break="no"/>lud quod non pertinet ad se: ignosci faciunt propter 
      <lb ed="#V" n="51"/>se. Non enim concubitus est quo seruitur 
      concupiscen<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tie: agitur vt impleatur fetus quem postulant 
      nu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ptie. Omnino ergo in genere suo nuptie bone sunt: 
      <lb ed="#V" n="54"/>quia fidem thori seruant: et prolis suscipiende 
      cau<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sa vtrunque sexum commiscent: et impietatem sepa 
      <lb ed="#V" n="56"/>rationis horrent. Sanctitati etiam coniugii nec 
      <!--00331.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>coniunx infidelis obesse potest: sed potius 
      fide<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lis prodest infideli: vt apostolus docet. Ex his 
      osten<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ditur quod coniuges qui causa prolis tantum conueniunt 
      <lb ed="#V" n="60"/>vel qui exigentibus debitum reddunt: defendit a 
      <lb ed="#V" n="61"/>peccato sanctitas coniugii: bonumque nuptiale. 
      Si<lb ed="#V" n="62" break="no"/>enim absque peccato non posset fieri concubitus 
      con<lb ed="#V" n="63" break="no"/>iugalis non precepisset dominus post diluuium eos 
      <lb ed="#V" n="64"/>copulari dicens. Crescite et mltiplicamini: cum iam 
      <lb ed="#V" n="65"/>sine carnali concupiscentia non possint commisceri. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e646">
               <lb ed="#V" n="66"/>¶ Quod non omnis delectatio carnis peccatum est. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Sed forte aliquis dicet omnem carnis 
      con<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cupiscentiam et 
      delectatio<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nem que est in coitu malam esse et peccatum: quia ex 
      pec<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cato est et inordinata. Et nos dicimus illam 
      con<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cupiscentiam sper malam esse: quia feda est: et pena 
      pec<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cati: sed non sper peccantum est. Spe enim delectatur 
      vir<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sanctus secundum carnem in aliqua re vt requiescendo 
      <lb ed="#V" n="74"/>post laborem: edendo post esuriem: nec tamen talis de 
      <lb ed="#V" n="75"/>lectatio est peccatum: nisi sit immoderata. Sic et 
      <lb ed="#V" n="76"/>delectatio que sit in coitu cuniugali: cui assunt 
      <lb ed="#V" n="77"/>illa trima bona a peccato defenditur. Uidetur 
      <lb ed="#V" n="78"/>tamen beatus Greg. aliter sentirem scilicet quod sine 
      pecca<lb ed="#V" n="79" break="no"/>to non possit fieri carnalis commixtio dicens. Uit 
      <lb ed="#V" n="80"/>cum propria coniuge dorminens: nisi lotus aqua 
      <lb ed="#V" n="81"/>ecclesiam intrare non debet. Quamuis diuerse 
      <lb ed="#V" n="82"/>hominum nationes de hac re diuersa sentiant: et 
      <lb ed="#V" n="83"/>alia custodire videantur. Romanorum tamen semper 
      <lb ed="#V" n="84"/>ab antiquoribus vsus fuit: post ammixtionem 
      pro<lb ed="#V" n="85" break="no"/>prie coniugis: et lauacri purificationem querere: 
      <lb ed="#V" n="86"/>et ab ingressu ecclesie paululum temperare. Nec 
      <lb ed="#V" n="87"/>hoc dicentes culpam deputamus esse coniugium: 
      <lb ed="#V" n="88"/>sed quia ipsa licita adm: xtio coniugis sine volupta 
      <lb ed="#V" n="89"/>te carnis fieri non potest a sacri loci ingressu est 
      <lb ed="#V" n="90"/>abstinendum: quia voluptas illa sine culpa 
      <lb ed="#V" n="91"/>nullatenus esse potest. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e705">
               <lb ed="#V" n="92"/>¶ Determinat auctoritatem. 
      <lb ed="#V" n="93"/>hoc autem ne predictis obuiet in 
      <lb ed="#V" n="94"/>telligendum est in illis 
      <lb ed="#V" n="95"/>qui non gratia prolis conueniunt: quorum voluptas non 
      <lb ed="#V" n="96"/>non est sine peccato: et vix aliqui reperiri possunt adhuc 
      <lb ed="#V" n="97"/>amplexus carnales experientes qui non interdum 
      conue<lb ed="#V" n="98" break="no"/>niant preter intentionem procreande prolis. Hoc autem 
      <lb ed="#V" n="99"/>quotiens fit: ab ingressu ecclesie abstinendum est. 
      <lb ed="#V" n="100"/>Et quod ita intelligendum sit: Greg. conserostendit. 
      Se<lb ed="#V" n="101" break="no"/>quis vero sua coniuge: non cupidine voluptatis 
      ra<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ptus: sed tantum creandorum liberorum gratia vtitur: iste 
      <lb ed="#V" n="103"/>profeeto siue de ingressu ecclesie: siue de sumendo 
      <lb ed="#V" n="104"/>corporis dominici mysterio: suo est iudicio 
      relinquen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dus: quia prohiberi a nobis non debet accipere qui in 
      <lb ed="#V" n="106"/>igne positus nescit ardere. Cum vero non 
      amor<lb ed="#V" n="107" break="no"/>procreande sobolis: sed voluptas dominatur in 
      opere<lb ed="#V" n="108" break="no"/>commixtionis: habeant coniuges etiam de 
      commixtio<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ne sua quod defleant. Tunt autem vir qui post 
      am<lb ed="#V" n="110" break="no"/>mixtionem coniugis lotus aqua fuerit etiam 
      sacran<lb ed="#V" n="111" break="no"/>commixtionem valeat accipere: cum ei secundum praefinitam 
      <lb ed="#V" n="112"/>sententiam ecclesiam etiam licuerit intrare. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e754">
      <!--00332.xml-->
               <pb ed="#V" n="150-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>SUperius deteriauit magister de 
      ma<lb ed="#V" n="2" break="no"/>trimonio quo ad causam forma 
      <lb ed="#V" n="3"/>lem et efficientem. Hic deteriat de ipso quo ad fina 
      <lb ed="#V" n="4"/>lem que in bonis matrimonii consistit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e772">
      ¶ Et 
      di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>uiditur in tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e777">
      ¶ Primo deteriat de tribus bonis 
      con<lb ed="#V" n="6" break="no"/>iugii communiter.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e782">
      ¶ Secundo de bono fidei in quocumque 
      con<lb ed="#V" n="7" break="no"/>iugio specialiter de se. ibi. Sciendum est etiam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e787">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#V" n="8"/>de bono fidei in coniugio patrum antiquorum specialissime 
      <lb ed="#V" n="9"/>di. 33. ibi. Queritur hic de antiquis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e794">
      ¶ Prima in duas. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e797">
               <lb ed="#V" n="10"/>¶ Primo deterinat que et quot sint coniugii bona.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e802">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cundo qualiter excusant concubitum coniugalem. ibi Cum 
      igi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e809">
      ¶ Prima in tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e811">
      ¶ Primo ostendit quod tria sunt 
      <lb ed="#V" n="13"/>coniugii bona
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e816">
      ¶ Secundo ostendit quod intentio vitande 
      <lb ed="#V" n="14"/>prolis in contrahendo matrimonium excludit. ibi. Qui vero 
      <lb ed="#V" n="15"/>venenat.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e823">
      ¶ Tertio ostendit incidenter quando iudicandi 
      <lb ed="#V" n="16"/>sunt homicide qui procurant aborsum: et quando non. ibi. Hic 
      <lb ed="#V" n="17"/>queri solet.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e831">
      ¶ Illa pars que ibi incipit. Cum igitur. 
      diui<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ditur in tres partes.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e836">
      ¶ Primo ostendit quando hec bona 
      <lb ed="#V" n="19"/>excusant coniugalem concubitum: et quando non. Secundo 
      oppos<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nit in contrarium ibi. Sed si concubitus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e843">
      ¶ Tertio 
      osten<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dit quo ambo coniuges se habent ad actu illum. ibi. 
      Sci<lb ed="#V" n="22" break="no"/>endum etiam. Secunda in tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e850">
      ¶ Primo opponit per 
      aucto<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ritatem
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e855">
      ¶ Secundo per rationem: et Gregorii auctoritatem. 
      <lb ed="#V" n="24"/>ibi. Si forte.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e860">
      ¶ Tertio ponit auctoritatis Greg. 
      deter<lb ed="#V" n="25" break="no"/>minationem. ibi. Hoc autem. Dinctio XXXI 
      <lb ed="#V" n="26"/>Circa hanc di. querendum est principaliter 
      <lb ed="#V" n="27"/>de tribus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e870">
      ¶ Primo de bonis 
      ma<lb ed="#V" n="28" break="no"/>trimonium excusantibus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e875">
      ¶ Secundo de eorum 
      <lb ed="#V" n="29"/>habitudine ad matrimonium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108089-d1e880">
      ¶ Tertio de 
      mo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>do excusandi per illa coniugalem concubitum. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>