<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="75-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a50860"><!-- l1d23prae -->
        <head xml:id="kzz7yh-a50860-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <!--<p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e101">
          <lb ed="#V" n="127"/>¶ De hoc nomine quod est persona quod cum secundum substantiam 
          <lb ed="#V" n="128"/>dicatur: tamen pluraliter non singulariter in 
          <lb ed="#V" n="129"/>summa accipitur. Distinctio XXIII 
          <lb ed="#V" n="130"/>Redictis adiciendum est: quod 
          <lb ed="#V" n="131"/>cum omnia nomina que 
          <lb ed="#V" n="132"/>secundum substantiam de deo dicuntur: singulariter et 
          <lb ed="#V" n="133"/>non pluraliter de omnibus in summa dicantur perso¬ 
          <!-\-00163.xml-\->
          <pb ed="#V" n="75-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>esipnis: vt supra ostensum est. Est tamen vnum nomen scilicet 
          <lb ed="#V" n="2"/>persona: quod secundum substantiam dicitur de singulis personis: et 
          plu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>raliter non singulariter in summa accipitur. Dicim 
          <lb ed="#V" n="4"/>n pater est persona: filius est persona: spiritus sanctus est 
          <lb ed="#V" n="5"/>persona: et hoc secundum substantiam dicitur. Nec tamen dicitur: pater et filius et 
          <lb ed="#V" n="6"/>spiritus sanctus sunt vna persona: sed tres persone. 
          <lb ed="#V" n="7"/>Hoc ergo nomen excipitur a predicta regula 
          no<lb ed="#V" n="8" break="no"/>minum: que secundum substantiam de deo dicuntur: quia cum 
          <lb ed="#V" n="9"/>hoc ad se dicatur: et secundum substantiam: pluraliter 
          <lb ed="#V" n="10"/>tamen non singulariter in summa accipitur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e147">
          <lb ed="#V" n="11"/>¶ Auctoritas quod persona ad se dicatur: et secundum substantiam. 
          <lb ed="#V" n="12"/>Quod autem persona secundum substantiam dicatur 
          Au<lb ed="#V" n="13" break="no"/>gu. iostendit in. vii. lib. de triate. dicens. 
          <lb ed="#V" n="14"/>Non est aliud deo esse: aliud persona esse: sed omnio 
          <lb ed="#V" n="15"/>idem. In hac trinitate cum dicimus personam patris: 
          <lb ed="#V" n="16"/>non aliud dicimus quam substantiam patris. Quo circa vt 
          <lb ed="#V" n="17"/>substantia patris ipse pater est: no quo pater est: sed quo est. Ita 
          <lb ed="#V" n="18"/>et persona patris non aliud quam ipse pater est. Ad se quappe 
          <lb ed="#V" n="19"/>dicitur persona: non ad filium vel spritum sanctum: sicut ad 
          <lb ed="#V" n="20"/>se deus dicitur: et magnus: et bonus: et iustus et huiusmodi. 
          <lb ed="#V" n="21"/>Et quemadmodum hoc illi est esse quod deum esse: 
          <lb ed="#V" n="22"/>quod magnum esse: quod bonum esse: ita hoc est illi esse 
          <lb ed="#V" n="23"/>quod personam esse. Ecce expresse hebes quod persona secundum substantiam 
          <lb ed="#V" n="24"/>dicitur: vt cum dicitur: pater est persona: hic sit sensus. Pater 
          <lb ed="#V" n="25"/>est diuina essentia. Similiter cum dicitur: filius est persona: 
          <lb ed="#V" n="26"/>spiritus sanctus est persona: idest essentia diuina. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e184">
          <lb ed="#V" n="27"/>¶ Cur pater et filius et spiritus sanctus non dicantur vna 
          <lb ed="#V" n="28"/>persona et vna substantia et vnus deus. I 
          <lb ed="#V" n="29"/>deo oritur hic quaod diffici is quidem: sed non 
          <lb ed="#V" n="30"/>iutilis: qua quaritur. Cur non dicantur 
          <lb ed="#V" n="31"/>hi tres vna persona sicut vna essentia: et vnus deus: 
          <lb ed="#V" n="32"/>Quam quaestionem Aug. diligenter tractat atque 
          com<lb ed="#V" n="33" break="no"/>grue explicat in. vii. libro de triate. ita di. Cur non hec 
          <lb ed="#V" n="34"/>tria simul vnam personam dicimus sicut vnam 
          essen<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tiam et vnum deum: sed dicimus tres personas: cum 
          <lb ed="#V" n="36"/>tamen tres deos: aut tres essentias non dicamus. 
          <lb ed="#V" n="37"/>Quia volumus vel vnum aliquod vocabulum seruare 
          <lb ed="#V" n="38"/>huic significationi equa intelligitur trinitas: ne 
          <lb ed="#V" n="39"/>omnio taceremus interroganti: quid tres essent: cum tres 
          <lb ed="#V" n="40"/>esse fateamur. Cum ergo quaritur quid tres: vt ait 
          <lb ed="#V" n="41"/>Augustinus inm v. libro de triniate. Magna prorsus inopia 
          hu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>manum laborat eloqum: dictum est tamen tres persone 
          <lb ed="#V" n="43"/>non vt illud diceretur: sed ne taceretur omnio. Non enim 
          <lb ed="#V" n="44"/>rei ineffabilis eminentia hoc vocabulo explicari 
          <lb ed="#V" n="45"/>valet Ecce ostendit qua necessitate dicatur 
          plu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>raliter persone: videlicet: vt hoc vno nomine 
          que<lb ed="#V" n="47" break="no"/>rentibus de tribus respondeamus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e232">
          <lb ed="#V" n="48"/>¶ Qua necessitate dictum sit tres persone a iatinis 
          <lb ed="#V" n="49"/>et a grecis tres hypostases vel substantie. 
          <lb ed="#V" n="50"/>Qua necessitate non solum a latinis sermo 
          <lb ed="#V" n="51"/>sed est grecus eadem pene super hac 
          re<lb ed="#V" n="52" break="no"/>laborans nominum penuria coartatur. Unde Aug. 
          <lb ed="#V" n="53"/>quid a grecis vel latinis necessitate de ineffabili 
          <lb ed="#V" n="54"/>trinitate dictum sit aperiens in. vii. de triati ait. 
          Lo<lb ed="#V" n="55" break="no"/>quendi causa de ineffabilibus vt fari aliquo modo 
          pos<lb ed="#V" n="56" break="no"/>semus dictum est a grecis: vna essentia tres subentia id est 
          <!-\-00163.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>vna vsia: tres hypostases. Aliter enim greci 
          acci<lb ed="#V" n="58" break="no"/>piunt substantiam quam latini. Alatinis autem dictum est 
          <lb ed="#V" n="59"/>vna essentia vel substantia tres persone: quia non aliter in 
          ser<lb ed="#V" n="60" break="no"/>mone nostro id est latino essentia quam substantia solet intelligi. 
          <lb ed="#V" n="61"/>Et vt intelligatur saltem in enigmate: placuit ita 
          <lb ed="#V" n="62"/>dici: vt cum quaereretur quid tria sint: aliquid diceretur: 
          <lb ed="#V" n="63"/>quae tria esse fides vera pronunciat. Cum et patrem non 
          <lb ed="#V" n="64"/>dicit esse filium: et spicitumsanctum scilicet donum dei: nec patrem 
          <lb ed="#V" n="65"/>dicit esse: nec filium. Cum ergo quaritur quid tria 
          <lb ed="#V" n="66"/>vel quid tres conferimus nos adinueniendum aliquod 
          <lb ed="#V" n="67"/>nomen quo complectamur hec tria. Neque occurrit 
          <lb ed="#V" n="68"/>animo: quia supereminentia diuinitatis vsitati eloquii 
          <lb ed="#V" n="69"/>facultatem excedit. Uerius enim cogitatur deus 
          <lb ed="#V" n="70"/>quam dicit: et verius est quam cogitatur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e289">
          <lb ed="#V" n="71"/>¶ Quid hoc nomine tres significatur. 
          <lb ed="#V" n="72"/>Pater ergo et filius et spiritunssctum scilicet qunim tres 
          <lb ed="#V" n="73"/>sunt: quid tres sunt quaeramus: quid commune 
          <lb ed="#V" n="74"/>hebeant. Non enim possunt dici tres patres: quia tantum pater ibi pater 
          <lb ed="#V" n="75"/>est: nec tres filii: cum nec pater ibi sit filius nec es 
          <lb ed="#V" n="76"/>spiritus sanctus: nec tres spiritus sancti: quia spiritus sanctus 
          <lb ed="#V" n="77"/>ppria significatione qua et donum dei dicitur: nec 
          <lb ed="#V" n="78"/>pater est nec filius. Quid ergo tres: Si tres persone 
          <lb ed="#V" n="79"/>esse dicuntur: commune est eis id quod persona est. 
          Cer<lb ed="#V" n="80" break="no"/>te enim quia pater est persona: et filius est persona: et spiritus 
          san<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctus est persona: ideo tres persone dicuntur. 
          Pro<lb ed="#V" n="82" break="no"/>pterea ergo dicimus tres personas: quia commune est eis id 
          <lb ed="#V" n="83"/>quod persona est. Ex praedictis aperte intelligi potest 
          <lb ed="#V" n="84"/>qua necessitate dictum sit a latinis tres persone 
          <lb ed="#V" n="85"/>tum persona secundum substantiam dicatur. Unde et tribus commune 
          <lb ed="#V" n="86"/>est id quod persona est id est hoc nomen persona. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e327">
          <lb ed="#V" n="87"/>¶ Quare non dicimus tres deos esse patrem et filium 
          <lb ed="#V" n="88"/>et spiritum sanctum vt dicimus tres personas: cum id 
          <lb ed="#V" n="89"/>quod deus est sit eis commune: quia pater est deus: et 
          fi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lius est deus: et spiritus sanctus est deus. 
          <lb ed="#V" n="91"/>Sed quaeritur hic cum dicamus patrem et 
          fi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lium et spitum sanctum esse tres personas 
          <lb ed="#V" n="93"/>quia commune est eis quod persona est id est quia pater est persona: et 
          <lb ed="#V" n="94"/>filius est persona: et spiritus sanctus est persona: cur non 
          <lb ed="#V" n="95"/>dicamus similiter tres deos: cum et pater sit deus: 
          <lb ed="#V" n="96"/>et filius sit deus: et spiritus sanctus sit deus: Quia scilicet 
          <lb ed="#V" n="97"/>illud scriptura contradicit: hoc autem et si non dicit: non 
          <lb ed="#V" n="98"/>tamen contradicit. Unde Augustinus hanc mouens quaestionem atque 
          <lb ed="#V" n="99"/>diffiniens in libro vii. de tri. ita ait. Si ideo 
          dici<lb ed="#V" n="100" break="no"/>mus patrem et filium et spiritum sanctum esse tres personas 
          <lb ed="#V" n="101"/>quia commune est eis id quod persona est: curnon est tres deos 
          <lb ed="#V" n="102"/>dicimus: Certe vt praedictum est: quia pater est persona: 
          <lb ed="#V" n="103"/>et filius est persona: et spiritus sanctus est persona: ideo tres 
          <lb ed="#V" n="104"/>persone dicuntur. Quia ergo pater est deus: et filius deus: 
          <lb ed="#V" n="105"/>et spiritus sanctus deus: cur non dicantur tres dii: 
          <lb ed="#V" n="106"/>Ecce poosuit hanc quaestionem. Attende quid respondeat 
          <lb ed="#V" n="107"/>subdens. An ideo non dicuntur tres dii: quia 
          scriptu<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ra non dicit tres deos. Sed nec tres personas 
          <lb ed="#V" n="109"/>alicubi scripture textus commemorat. An ideo 
          li<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cuit loquendi disputandiue necessitate tres 
          perso<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nas dicere: non quia scriptura dicit: sed quia scriptura 
          <lb ed="#V" n="112"/>uon contradicit. Si autem diceremus tres deos. contradice¬ 
          <!-\-00164.xml-\->
          <pb ed="#V" n="75-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>ceret scriptura dicens. Audi israel: deus tuus 
          <lb ed="#V" n="2"/>deus vnus est. Ecce absolutio quaestionis: quare potius 
          <lb ed="#V" n="3"/>dicamus tres personas quam tres deos: quia scilicet 
          <lb ed="#V" n="4"/>illud non contradicit scriptura. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e401">
          <lb ed="#V" n="5"/>¶ Alia quodo cur non dicimus tres essentias vt tres 
          <lb ed="#V" n="6"/>personas: cum scriptura non contradicat. 
          <lb ed="#V" n="7"/>Uerum et hic alia emergit quaod quam 
          Au<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gu. consequenter anectit dicens. 
          <lb ed="#V" n="9"/>Cur inquit et tres essentias non licet dicere: quod 
          <lb ed="#V" n="10"/>similiter scriptura sicut non dicit: ita non contradicit: 
          <lb ed="#V" n="11"/>At si dicis quod propter vnitatem trinitatis non 
          dicun<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tur tres essentie: sed vna essentia quero: cur non propter 
          <lb ed="#V" n="13"/>eandem vnitatem trinitatis dicatur vna persona: et 
          <lb ed="#V" n="14"/>non tres persone: Ut enim est illis commune nomen essentie 
          <lb ed="#V" n="15"/>ita vt singulus quisque dicatur essentia: sic illis commune 
          <lb ed="#V" n="16"/>est persone vocabulum. Quid igratia restat: vt 
          fatea<lb ed="#V" n="17" break="no"/>mur loquendi necessitate a grecis et latinis 
          par<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ta hec vocabula aduersus insidias vel errores 
          <lb ed="#V" n="19"/>hereticorum. Cumque conaretur humana inopia 
          lo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>quendo proferre ad hominum sensus quod in 
          secreta<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rio mentis de deo tenet: siue per piam fidem: siue 
          <lb ed="#V" n="22"/>per qualencunque intelligentiam: timuit dicere tres 
          <lb ed="#V" n="23"/>essentias: ne intelligeretur in illa summa equalitate 
          <lb ed="#V" n="24"/>vlla diuersitas. Rursum non poterat dicere non 
          <lb ed="#V" n="25"/>esse tria quaedam. Quod quia dixit sabellius in 
          heresim<lb ed="#V" n="26" break="no"/>lapsus esta. Quesiuit ergo quid tria diceret: et dixit 
          <lb ed="#V" n="27"/>tres personas: siue tres substantias secundum grecos. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e453">
          <lb ed="#V" n="28"/>¶ Sicut nos dicimus tres personas ita greci tres 
          <lb ed="#V" n="29"/>substantias quas dicunt hypostases: aliter 
          ac<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cipientes substantiam quam nos. 
          <lb ed="#V" n="31"/>Quod enim de personis secundum natram: hoc de 
          <lb ed="#V" n="32"/>ostantiis secundum consuetudinem 
          greco<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rum opetet intelligi. Sic enim illi dicunt tres substantias 
          <lb ed="#V" n="34"/>vnam essentiam id est tres hypostases vnam vsiam: 
          <lb ed="#V" n="35"/>quemadmodum nos dicimus tres personas vnam 
          <lb ed="#V" n="36"/>essentiam vel substantiam. Quamquam et illi si vellent sicut 
          <lb ed="#V" n="37"/>dicunt tres substantias tres hypostases: possent dicere 
          <lb ed="#V" n="38"/>tres personas tria prosopa. Illud autem maluerunt 
          di<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cere: quia fortasse secundum ligue sue consuetudinem aptius dicitur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e482">
          <lb ed="#V" n="40"/>¶ Quod in trinitate non est diuersitas nec 
          singula<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ritas vel solitudo: sed vnitas et trinitas et 
          distir<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ctio et identitas. 
          <lb ed="#V" n="43"/>Iam sufficienter vt puto ostesum est: qua ne c 
          <lb ed="#V" n="44"/>cessitate dicamus tres personas: et quare 
          <lb ed="#V" n="45"/>non similiter tres deos vel essentias: quia scilicet in 
          alte<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ro obuiat scriptura: in altero diuersitatis 
          intel<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ligentia: quia ibi nulla penitus est diuersitas: sicut 
          <lb ed="#V" n="48"/>nec singularitas vel solitudo: sed vnitas et 
          trini<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tas. Unde Aug. in libro vii. de triniati. ait. Humana 
          <lb ed="#V" n="50"/>inopia quarens quid diceret tria dixit tres personas vel 
          <lb ed="#V" n="51"/>substantias. Quibus nonibus non diuersitatem voluit 
          intel<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ligi: sed singularitatem noluit: vt non solum ibi 
          vni<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tas intelligatur: ex eo quod dicitur vna essentia: sed trinitas 
          <lb ed="#V" n="54"/>ex eo quod dicuntur tres persone. Hylarius quoque in 
          <lb ed="#V" n="55"/>libro vii. de triate. ait. Dominus dicit. Qui me videt: videt 
          <lb ed="#V" n="56"/>et patrem. Cum hoc dicitur: excluditur singularitas: atque 
          <!-\-00164.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>vnici id est solitarii intelligentia. Nam nec 
          solita<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rium sermo significat: et indifferentem tamen naturam 
          <lb ed="#V" n="59"/>professio docet. Uisus est enim in filio patur per nature 
          <lb ed="#V" n="60"/>vnitam similitudinem. Unum sunt enim natus et 
          <lb ed="#V" n="61"/>generans: vnum sunt neque vnus. Non itaque 
          so<lb ed="#V" n="62" break="no"/>litarius filius est: nec singularis: nec dispar. Item 
          <lb ed="#V" n="63"/>in eodem. Sicut in patre et filio credere duos deos 
          <lb ed="#V" n="64"/>impium est: ita patrem et filium singularem deum 
          praedi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>care sacrilegum est. Nihil in his nouum: nihil 
          di<lb ed="#V" n="66" break="no"/>uersum: nihil alienum: nihil separabile est. De hoc 
          <lb ed="#V" n="67"/>est Aug. in libro quaestionum veteris ac noue legis ait. 
          <lb ed="#V" n="68"/>Unus est deus: sed non singularis. Item Amb. 
          <lb ed="#V" n="69"/>in libro de triniatei. ait. Quod vnius est substantiae separari non 
          <lb ed="#V" n="70"/>potest: et si non sit singularitatis sed vnitatis deus: 
          <lb ed="#V" n="71"/>vnus cum dicitur: nequaquam deitatis trinitatem 
          exclu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>dit. Et ideo non quod singularitatis: sed quod 
          vni<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tatis est praedicatur. Ecce ex praedictis ostenditur: quia 
          <lb ed="#V" n="74"/>nec singularis: nec diuersus: nec vnicus vel 
          so<lb ed="#V" n="75" break="no"/>litarius confitendus est deus: quia singularitas vel 
          so<lb ed="#V" n="76" break="no"/>litudo personarum pluralitatem excludit: et diuersitas 
          <lb ed="#V" n="77"/>vnitatem essentie tollit. Diuersitas inducit 
          separa<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tionem diuinitatis. Singularitas adimit 
          disti<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ctionem trinitatis. Ideo Ambro. in primo libro 
          <lb ed="#V" n="80"/>de triniati ait. Non est diuersa nec singularis 
          equali<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tas. Nec iuxta sabellianos patrem filiumque 
          confun<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dens. Nec iuxta arrianos patrem filiumque secernens 
          <lb ed="#V" n="83"/>Pater enim et filius distinctionem habent: separationem 
          <lb ed="#V" n="84"/>vero non habent. Item in eodem. Pater et filius 
          di<lb ed="#V" n="85" break="no"/>uinitate vnum sunt: nec est ibi substantie dicierntia: nec 
          vl<lb ed="#V" n="86" break="no"/>la diuersitas. Alioquin quomodo vnum deum 
          dici<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mus: diuersitas enim plures facit. Constat ergo ex 
          <lb ed="#V" n="88"/>praedictis: quia in trinitate nulla est diuersitas si tamen 
          <lb ed="#V" n="89"/>aliquando scriptura inuenitur dictum tres diuerse 
          perso<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ne et huiusmodi: diuersas dicit distinctas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e599">
          <lb ed="#V" n="91"/>¶ Quod non debet dici deus multiplex. 
          <lb ed="#V" n="92"/>et sicut in trinitate non est diuersitas: 
          <lb ed="#V" n="93"/>ita nec multiplicitas et ideo non 
          <lb ed="#V" n="94"/>est dicendus deus multiplex: sed trinus et simplex 
          <lb ed="#V" n="95"/>Unde Amb. in primo libro de triniate. ait. Est in patre et 
          fi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lio non discrepans sed vna divinitas: nec confusum quod 
          <lb ed="#V" n="97"/>vnum est: nec multiplex esse potest quod indifferens est. 
          <lb ed="#V" n="98"/>Multiplex ita quod deus non est.
          </p>-->
        <!-- </div>
          <div> l1d23prae 
          <head>Praeambulum</head> -->
        <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e107">
          <lb ed="#V" n="99"/>PRedictis adunciendum est etc Superius 
          de<lb ed="#V" n="100" break="no"/>terminauit magister de diuins 
          <lb ed="#V" n="101"/>nonibus in generali. hic determinat de diuis nonibus 
          <lb ed="#V" n="102"/>in speciali: et diuiditur pars ista in partes tris.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e628">
          ¶ In prima 
          <lb ed="#V" n="103"/>determinat de nomine persone: substantiae et essentie.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e634">
          ¶ In 2o de 
          <lb ed="#V" n="104"/>nonibus numeralibus ibi. (hic diligenter inquiri oportet.)
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e639">
          ¶ In 3m 
          <lb ed="#V" n="105"/>reuertitur ad determinandum de nomine persone: vt expressius 
          <lb ed="#V" n="106"/>declaret illius nonis significationem. 75. Di. (Preterea 
          consi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>derandum est.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e648">
          ¶ Primo diuiditur in partes quattuor. Primo enim 
          <lb ed="#V" n="108"/>excipit hoc nome persona a rtala nominum substantialium.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e653">
          ¶ 2o assignat 
          <lb ed="#V" n="109"/>huius exceptionis cauam ibi. (Idon ibi hic oritur quaestio
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e658">
          ¶ 3o soluit 
          <lb ed="#V" n="110"/>quaestionem ex assignatione incidentem ibi. (Sed quia hoc
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e663">
          ¶ 4o 
          recapitu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lat hoc ibi. (Nam sufficienter vt puto ostensum est. 
        </p>
        
        <p xml:id="kzz7yh-a50860-d1e671">
          <lb ed="#V" n="112"/>Circa hanc distinctionem quaeritur de istis 
          nomini<lb ed="#V" n="113" break="no"/>bus persona substantia et essentia. De quibus duo sunt 
          <lb ed="#V" n="114"/>quaaenda. Primum est vtrum ista nomina conuenienter de 
          <lb ed="#V" n="115"/>deodicne Sdn d otere o nonio dinoddie. 
          <!--00165.xml-->
          <pb ed="#V" n="76-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>de deo numerentur.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>