<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="113-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k82341"><!-- l4d21a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k82341-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e103">
    Distin. III
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e105">
               <lb ed="#V" n="120"/>Consequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="121"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="122"/>circa hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="123"/>per confessionem generalem deleantur peccata 
      <lb ed="#V" n="124"/>venialia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e125">
      ¶ Secundo vtrum illa confessio sit sacramentum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e127">
               <lb ed="#V" n="125"/>¶ Tertio vtrum mortalia oblita deleantur per illam 
      con<lb ed="#V" n="126" break="no"/>fessionem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e134">
      ¶ Quarto vtrum peccet confitens confitendo 
      pec<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cata que non fecit. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k82341-Dd1e139">
               <head xml:id="kzz7yh-k82341-Hd1e141">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e143">
    Questio I 
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e145">
                  <lb ed="#V" n="128"/>PRimo ostendo quod per confessionem naturalem non 
      <lb ed="#V" n="129"/>delentur peccata venialia: sine generali 
      <lb ed="#V" n="130"/>confessione possunt venialia remitti per contritionem: et 
      si<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ne contritione non possunt remitti per generalem confessionem: 
      <lb ed="#V" n="132"/>ergo non remittuntur per generalem confessionem: sed per contritionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e158">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="133"/>quandoque aliqua peccata venialia per generalem contritionem non remittuntur: 
      <lb ed="#V" n="134"/>vt sunt illa in quibus remanet voluntas habitualiter: sed ad 
      re<lb ed="#V" n="135" break="no"/>missionem venialium plus valet generalis contritio quam generalis 
      con<lb ed="#V" n="136" break="no"/>fessio: ergo sunt aliqua peccata venialia quae per generalem confessionem 
      <!--00259.xml-->
      <pb ed="#V" n="114-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>non remittuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e178">
      ¶ Item Io. in primam cano. c. I. Si 
      di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>xerimus quod peccatum non habemus nos ipsos seducimus: 
      <lb ed="#V" n="3"/>et veritas in nobis non est: cum ergo multi faciant 
      con<lb ed="#V" n="4" break="no"/>fessionem generalem mortalibus carentes: si per illam 
      con<lb ed="#V" n="5" break="no"/>fessionem remitterentur venialia: tales omni peccato care 
      <lb ed="#V" n="6"/>rent: ergo per eam venialia non remittuntur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Contra si per eam non remittuntur venialia multo 
      mi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nus mortalia: ergo frustra fieret cum per eam 
      <lb ed="#V" n="9"/>nullum peccantum remitteretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e201">
      ¶ Item potentior videtur ad remissionem 
      <lb ed="#V" n="10"/>peccatorum venialium gnaturalis confessio: quam aspersio aqua bedicte: 
      <lb ed="#V" n="11"/>vel epistalis bedictio: sed peccata venialia dicuntur remitti per 
      <lb ed="#V" n="12"/>aspersionem aquae bedicte. de consecr. di. 3. Aquam. et per 
      episco<lb ed="#V" n="13" break="no"/>palem bedictionem. Unde decre. di. 28 Presbyterum: bedi 
      <lb ed="#V" n="14"/>ctio sacerdotis sanctificationis traditio est: ergo multo 
      for<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tius per generalem confessionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e217">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Respondeo quod duplex est generalis confessio: quedam 
      <lb ed="#V" n="17"/>sacramentalis quae sit sacerdoti in 
      oc<lb ed="#V" n="18" break="no"/>culto: quaedam non sacramentalis que sit in prima et 
      comple<lb ed="#V" n="19" break="no"/>torio in publico. Prima est cum homo de peccatis venialibus 
      <lb ed="#V" n="20"/>sacerdoti confitetur in occulto de generibus singulorum: et non 
      <lb ed="#V" n="21"/>de singulis generum: et per hanc remittuntur venialia: et per 
      mo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dum meriti inquantum excitat motum voluntatis: et feruo 
      <lb ed="#V" n="23"/>rem charitatis: per quae sit venialium remissio: et ex vi sacramentilicet 
      <lb ed="#V" n="24"/>per absolutionem sacerdotis: per aliam autem non fit venialium 
      <lb ed="#V" n="25"/>remissio ex vi sacramenti: sed tantummodo per modum meriti: quod 
      <lb ed="#V" n="26"/>principaliter consistit in contritione ad quam habendam 
      iuua<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tur homo per confessionem generalem et orationem 
      sacer<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dotalem. Ratio autem quare ad remissionem venialium 
      <lb ed="#V" n="29"/>non est necessaria contritio specialis: nec confessio est: quia 
      <lb ed="#V" n="30"/>non auertunt a deo: et simul stant cum charitate: quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>de mortalibus dici non potest. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e254">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non plus 
      <lb ed="#V" n="33"/>concludit nisi quod principalius 
      remit<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tuntur per contritionem quam per generalem confessionem: et quod 
      <lb ed="#V" n="35"/>sine generali vel speciali contritione remiti non possunt per 
      gene<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ralem confessionem: et hoc est verum: generalis tamen confessio iuuat 
      <lb ed="#V" n="37"/>ad illam contritionem habendam: et ad augendum iam 
      habi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e272">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illa peccata venialia in quibus 
      <lb ed="#V" n="39"/>voluntas remanet habitualiter: non comprehenduntur sub 
      gene<lb ed="#V" n="40" break="no"/>rali contritione: et ideo neque per illam: neque per generalem 
      confessio<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nem remittuntur: sed tantum illa que voluntati displiceret: si ad 
      <lb ed="#V" n="42"/>memoriam hominis in speciali reducerentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e283">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dum: quod non fuit intentio beati Io. negare hominem posse ese 
      <lb ed="#V" n="44"/>sine omni peccato per aliquod momentum temporis: sed quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>ista vita sine peccato transigi non potest: nec homo sine 
      ali<lb ed="#V" n="46" break="no"/>quo peccato diu manere de lege communi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e295">
      ¶ Primum 
      ar<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gumentum ad partem aliam quamuis gratia conclusionis possit 
      con<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cedi: tamen ex vi forme non concludit: quia si faciens 
      confessio<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nem generalem de nullo peccato veniali contereretur: nec in 
      <lb ed="#V" n="50"/>generali nec in speciali: adhuc confessio generalis non fieret 
      fru<lb ed="#V" n="51" break="no"/>stra: quamuis per eam nullum peccatum remitteretur: quia aliquam 
      dispo<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sitionem faceret in homine ad contritionem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k82341-Dd1e312">
               <head xml:id="kzz7yh-k82341-Hd1e314">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e316">
                  <lb ed="#V" n="53"/>¶ Ex dictis patet solutio ad quaestionem secundam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k82341-Dd1e322">
               <head xml:id="kzz7yh-k82341-Hd1e324">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e326">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e328">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Tertio queritur vtrum per confessionem 
      ge<lb ed="#V" n="55" break="no"/>neralem deleantur mortalia oblita. Et 
      <lb ed="#V" n="56"/>videtur quod non: quia homo de sua negligentia non 
      de<lb ed="#V" n="57" break="no"/>bet commodum reportare: sed si homo purgaretur 
      <lb ed="#V" n="58"/>a peccatis per suam negligentiam oblitis per generalem 
      con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>fessionem: de sua negligentia commodum reportaret: quia si esset 
      <lb ed="#V" n="60"/>eorum memor: teneretur illa confiteri in speciali: ergo non 
      remit<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tuntur per confessionem generalem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e348">
      ¶ Item per ea non 
      <lb ed="#V" n="62"/>remittuntur peccata per ignorantiam commissa: vt patet 
      <lb ed="#V" n="63"/>in fidelibus: ergo a simili nec oblita. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e355">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Contra ad quorum peccatorum remissionem non 
      <lb ed="#V" n="65"/>est necessaria contritio specialis sufficit 
      con<lb ed="#V" n="66" break="no"/>fessio generalis: sed ad remissionem mortalium oblitorum 
      <lb ed="#V" n="67"/>non est necessaria contritio specialis: ergo ad hoc sufficit 
      <lb ed="#V" n="68"/>cum contritione confessio generalis. 
      <!--00259.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e374">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Respondeo quod per confessionem generalem cum 
      <lb ed="#V" n="70"/>generali contritione remittuntur 
      <lb ed="#V" n="71"/>mortalia oblita: deus enim ab homine non requirit vltra 
      il<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lud quod potest: de oblitis autem quamdiu oblita sunt: homo in 
      <lb ed="#V" n="73"/>speciali non potest conteri: neque confiteri: tenetur tamen homo 
      <lb ed="#V" n="74"/>facere quod in se est secundum quod humana patitur fragilitas: vt 
      om<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nia sua peccata mortalia ad memoriam in speciali 
      reuo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cet: et si de oblitis postea memor fuerit: tenetur postea in 
      <lb ed="#V" n="77"/>speciali conteri: et confiteri. Nec intelligendum est quod ad 
      re<lb ed="#V" n="78" break="no"/>missionem mortalium oblitorum sufficiat generalis confessio: 
      <lb ed="#V" n="79"/>non sacramentalis: si homo habeat copiam sacerdotis et 
      fa<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cultatem confitendi: quia his habitis tenetur de mortalibus oblitis 
      <lb ed="#V" n="81"/>generaliter confiteri: et a sacerdote recipere absolutionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e405">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod si 
      homo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>per suam negligentiam aliqua 
      pecca<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ta mortalia tradit obliuioni: non reportat ex hoc 
      commo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>dum: quia illa negligentia sibi imputatur in peccatum: et si de illis 
      <lb ed="#V" n="86"/>in speciali confiteretur facilius obtineret remissionem: et 
      maio<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ris partis pene relaxationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e421">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="88"/>est simile: quia magis est inuincibilis ignorantia facti: quam 
      igno<lb ed="#V" n="89" break="no"/>rantia iuris: quia aliquid iuris potest homo ab alio 
      requi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>rere: quod de suo facto secreto non potest: vtraque tamen 
      igno<lb ed="#V" n="91" break="no"/>rantia si simpliciter inuincibilis esset hominem a peccato 
      <lb ed="#V" n="92"/>totaliter excusaret. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k82341-Dd1e436">
               <head xml:id="kzz7yh-k82341-Hd1e438">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e440">
      Questio. IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e442">
                  <lb ed="#V" n="93"/>QUarto queritur vtrum peccet confitens 
      con<lb ed="#V" n="94" break="no"/>fitendo peccata quae non fecit. Et 
      vide<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tur quod non. decre. di. 5. Ad eius. Bonarum 
      mem<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tium est ibi culpas suas cognoscere: vbi 
      cul<lb ed="#V" n="97" break="no"/>pa non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e455">
      ¶ Item sine peccato potest homo 
      satisface<lb ed="#V" n="98" break="no"/>re pro peccato quod non fecit: vt superius habitum est: 
      <lb ed="#V" n="99"/>ergo a simili et confiteri de peccato quod non fecit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e462">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Contrarium tenet magister huius di. c. penul. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e468">
                  <lb ed="#V" n="101"/>¶ Item Aug. primo libro de ci. c. 21. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Falsi testimonii: non minus reus est qui de seipso falsum 
      <lb ed="#V" n="103"/>fatetur: quam si aduersus proximum hoc faceret. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e477">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Respondeo quod confitens se fecisse peccatum quod non 
      fe<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cit: dupliciter peccat: tum quia conscientiam suam 
      <lb ed="#V" n="106"/>in hoc sacerdoti non manifestat: sed magis occultat: tum quia 
      <lb ed="#V" n="107"/>mentitur: quod sine peccato esse non potest. Unde magister huiu 
      <lb ed="#V" n="108"/>dist. c. penul. et est. 22. q. 2. Cum humilitatis. Cum 
      humi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>litatis causa mentiris: si non eras peccator antequam 
      menti<lb ed="#V" n="110" break="no"/>reris: mentiendo efficeris quod euitaueras. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e495">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ibi debet 
      <lb ed="#V" n="112"/>accipi cognoscere pro formidare: 
      <lb ed="#V" n="113"/>iuxta illud Iob. 9. Uerebar omnia opera mea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82341-d1e504">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cundum dicendum: quod non est simile quia satisfacere pro 
      pecca<lb ed="#V" n="115" break="no"/>to alterius est consonum charitati: sed quod homo confiteatur se fecisse 
      <lb ed="#V" n="116"/>peccatum quod non fecit: est contrarium veritati. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>