<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Circa litteram</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Circa litteram</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="104-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g73378"><!-- l3d27cl -->
        <head xml:id="kzz7yh-g73378-Hd1e101">Circa litteram</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g73378-d1e103">
          <lb ed="#V" n="49"/>CIrca litteram ee non debuit. 
          <lb ed="#V" n="50"/>Uerum est proprie loquendo de fide et spe: quia semper 
          <lb ed="#V" n="51"/>comprehensum suit charitas est dilectio. Et melius 
          <lb ed="#V" n="52"/>dicitur dilectio quam amor: quia amor communis est ad naturalem et animalem 
          <lb ed="#V" n="53"/>et illum qui est ex electione. Dilectio autem est amor ex libera 
          volun<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tate procedens. Diligeo proximum sicut teipsum iest ad quod et propter 
          <lb ed="#V" n="55"/>quod: sicut postea exponit magister praesenti distin. c. 4. Unde 
          li<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sicut non est nota equalitatis sed similitudinis. Finis 
          praece<lb ed="#V" n="57" break="no"/>pti est dilectio hoc expositum est libro 2. distin. 38 in 3 quaestione. 
          <lb ed="#V" n="58"/>Eadem sane dilectio est qua disigitur deus: et proximus quae spiritus 
          <lb ed="#V" n="59"/>anctus est opinio fuit magistri de qua habitum est liro 1 distin. 
          <lb ed="#V" n="60"/>19. q. 1. Deum qui est dilectio scilicet ncreata efficiens charitatem 
          crea<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tioni propter duo difecta.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g73378-d1e134">
          ¶ Contra vnius virtutis non est 
          obie<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ctum: nisi vnum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g73378-d1e139">
          ¶ Respondeo dico quod verum est de obiecto 
          prin<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cipali et primario seu formali: et isic verum est quod obiectum 
          chari<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tatis est iolus deus sub ratione qua summum bonum propter duos 
          mo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tus qui in mente geruntur dum deus diligitur et proximus ihuius 
          <lb ed="#V" n="66"/>expositio patet per ea que dicta sunt in quaestionibus liquaestione 2 
          <lb ed="#V" n="67"/>rticuli. 4 et q. 3. articuli quanti. Ne succenscat id estrascatur. 
          <!--00219.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="68"/>Ex toto corde. lie ex toto intellectu per cor enim ritionabiliter 
          <lb ed="#V" n="69"/>intelligitur intellectus: quia sicut a corde diffunditur motus 
          <lb ed="#V" n="70"/>vitalis per corpus: sic ab intellectu diffunditur motus 
          spi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ritualis vite per regnum anime dum bona cogitatio 
          bo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nam parit affectionem et bona affectio sanctam 
          locutio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nem et rectam operationem ex tota amma: idest ex tota 
          <lb ed="#V" n="74"/>voluntate: et per animam recte intelligitur voluntas: quia 
          <lb ed="#V" n="75"/>sicut anima dominatur corpori sic volutas in regno 
          ani<lb ed="#V" n="76" break="no"/>me. Isti sunt duo modi diligendi deum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g73378-d1e176">
          ¶ Contra vni 
          <lb ed="#V" n="77"/>us actus non debet esse: nisi vnus modus.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g73378-d1e182">
          ¶ Respondeo 
          <lb ed="#V" n="78"/>verum est secundum idem. Sed modus difigendi deum ex toto 
          cor<lb ed="#V" n="79" break="no"/>de consideratur ex parte diligentis: modus autem 
          diligen<lb ed="#V" n="80" break="no"/>di propter se consideratur ex parte diligibilis: vel potest 
          di<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ci quod ista duo sunt due conditiones vnius perfecti modi 
          disi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>gendi quae due conditiones appellantur hic duo diligendi modi. 
          <lb ed="#V" n="83"/>Illud praeceptum non penitus impletur ab homine in hac mortali 
          vi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ta lhuius expositio satis potest haberi ex dictis in secunda 
          <lb ed="#V" n="85"/>questione articuli quinti. Mandatum nouum do vobisi 
          <lb ed="#V" n="86"/>nouum dicitur: quia obseruantem reuocat a vetustate culpe 
          <lb ed="#V" n="87"/>ad nouitatem gratie. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>