<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="144-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k104905"><!-- l4d29a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k104905-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e103">
               <lb ed="#V" n="106"/>CIrca primum queruntur quatuor
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e108">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="107"/>vtrum consensus coactio per metum 
      <lb ed="#V" n="108"/>impediat matrimonium
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum 
      impe<lb ed="#V" n="109" break="no"/>diat spotosalis iuramento firmata.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e120">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="110"/>persona consentiens in aliam sibi non consentientem: possit illa 
      <lb ed="#V" n="111"/>viuente contrahere matrimonium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e128">
      ¶ Quarto vtrum 
      <lb ed="#V" n="112"/>parentes liberos suos possint cogere ad matrimonium 
      <lb ed="#V" n="113"/>contrahendum. 2 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k104905-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-k104905-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e139">
      Questio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e141">
                  <lb ed="#V" n="114"/>PRimo ostendo quod consensus coactio 
      per<lb ed="#V" n="115" break="no"/>metum non impediat matrimonium 
      <lb ed="#V" n="116"/>Quod nihil est matrimonionium non impedit: sed 
      <lb ed="#V" n="117"/>nulla est consensus coactio: quia consensus est actus 
      <lb ed="#V" n="118"/>liberi arbitrii: quod non potest cogi. vt in secundo libro ostensum est: 
      <lb ed="#V" n="119"/>ergo coactio consensus matrimonium non impedit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e157">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="120"/>omnis vir aut est constans aut inconstans: sed coactio per metum 
      <lb ed="#V" n="121"/>cadens solum in viris inconstantibus matrimonium non 
      impe<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dit: in virum autem constantem nulla coactio per metum 
      ca<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dit: sicut enim dicit philosophus. 3. ethi. c. 9. Fortis impauidus est: 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e168">
                  <lb ed="#V" n="124"/>¶ Item coactio consensus per metum non est nisi 
      vehe<lb ed="#V" n="125" break="no"/>mens inductio: quia interiores actus liberi arbitrii sufficienter 
      <!--00321.xml-->
      <pb ed="#V" n="145-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>cogi non possunt. Sed sicut vehementer potest homo 
      incli<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nari per metum ad consentiendum: ita per blanditias: cum et 
      <lb ed="#V" n="3"/>go vehemens consensus inductio per blanditias non impediat 
      <lb ed="#V" n="4"/>matrimonium: videtur similiter quod nec illa que est per 
      me<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e193">
      ¶ Item coactio consensus que est per metum: non 
      <lb ed="#V" n="6"/>impedit susceptionem sacramenti baptismi: ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="7"/>nec susceptionem sacramenti matrimonii. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Contra magister in littera in principio dist. presentis. 
      <lb ed="#V" n="9"/>Oportet consensum coniugalem liberum esse a 
      co<lb ed="#V" n="10" break="no"/>actione: coactus enim consensus qui nec consensus appellari 
      <lb ed="#V" n="11"/>debet: coniugium non facit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e211">
      ¶ Item extra de sponsalibus. Cum 
      <lb ed="#V" n="12"/>locum. Cum locum non habeat consensus vbi metus vel coactio 
      <lb ed="#V" n="13"/>intercedit: necesse est vt vbi consensus vtriusque requiritur 
      co<lb ed="#V" n="14" break="no"/>actionis materia repellatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e220">
      ¶ Item fauorabilior est status 
      religio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nis quam matrimonii. Sed professio facta in religione per 
      con<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sensum metu mortis coactum: non tenet. vnde talis 
      reuerti<lb ed="#V" n="17" break="no"/>potest ad seculum: extra de his que metusue causa fiunt. c. 1. 
      <lb ed="#V" n="18"/>ergo multo fortius contractus matrimonii per 
      consensum<lb ed="#V" n="19" break="no"/>metu mortis coactum non tenet. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e233">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Ad istam quaestionem dicunt aliquid quod coactio per 
      <lb ed="#V" n="21"/>metum etiam cadentem 
      <lb ed="#V" n="22"/>in virum constantem matrimonium non impedit secundum iudicium dei 
      <lb ed="#V" n="23"/>et conscientie: si assit consensus interior non tantum ad verba proferenda: sed 
      <lb ed="#V" n="24"/>etiam ad ipsum matrimonium contrahendum: quia ad hoc vt 
      inte<lb ed="#V" n="25" break="no"/>rius consentiat in matrimonium locum non habet coactio per 
      me<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tum: quia in hoc quod consentit in prolationem verborum significantium 
      <lb ed="#V" n="27"/>interiorem consensum euadit periculum quod metuit: cum illi quos 
      <lb ed="#V" n="28"/>timet non possint de suo interiori consensu iudicare: secundum tamen 
      iu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>dicium ecclesie matrimonium non est: quia talem praesumit non 
      <lb ed="#V" n="30"/>consensisse: sed tantum in prolationem verborum ad periculum quod 
      me<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tuit euadendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e262">
      ¶ Sed hec opinio peccat in duobus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e265">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="32" break="no"/>mo in hoc quod dicit quod respectu interioris consensus in 
      matri<lb ed="#V" n="33" break="no"/>monium: locum non habet coactio per metum cadentem in 
      constan<lb ed="#V" n="34" break="no"/>stem virum: quia exprimere consensum interiorem in matrimonium: 
      <lb ed="#V" n="35"/>si non assit: mentiri est. omne autem mendacium peccatum est: sed 
      <lb ed="#V" n="36"/>qui virum constantem: per quem intelligo virtuosum: vehemen 
      <lb ed="#V" n="37"/>ter inducit per grauem metum ad dicendum aliquid quod sine peccato 
      <lb ed="#V" n="38"/>dicere non potest: nisi dictis correspondeat consensus interior: ex 
      <lb ed="#V" n="39"/>conseqenti eum vehementer induxit ad ita consentiendum interius 
      <lb ed="#V" n="40"/>sicut exprimit exterius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e287">
      ¶ Secundo peccat opinio in hoc quod 
      <lb ed="#V" n="41"/>dicit ecclesiam praesumere talem interius non consensisse in 
      ma<lb ed="#V" n="42" break="no"/>trimonium: quia ecclesia non debet praesumere aliquem peccare in 
      <lb ed="#V" n="43"/>aliquo facto nisi per probationes legitimas vel 
      praesumptio<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nes hoc ecclesie constiterit: cum ergo exprimere exterius se 
      <lb ed="#V" n="45"/>consentire in matrimonium sit peccatum si non assit consensus interior: 
      <lb ed="#V" n="46"/>ecclesia non debet praesumere talem interius non consensisse: nisi 
      <lb ed="#V" n="47"/>forte hoc ei constaret per aliquam protestationem quam coactus 
      secre<lb ed="#V" n="48" break="no"/>to fecisset: in praesentia tamen testium de quibus confidebat dicens. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Potestor coram vobis quod verba que modo dicam: dicam tantum ad 
      <lb ed="#V" n="50"/>euadendum mortis periculum: quia nullo modo consentio 
      inte<lb ed="#V" n="51" break="no"/>rius nec consentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e313">
      ¶ Uidetur ergo aliter dicendum ad quaestionem scilicet quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>duplex est metus: quidam non cadens in constantem virum: et 
      co<lb ed="#V" n="53" break="no"/>actio consensus per talem metum non impedit matrimonium: nec 
      <lb ed="#V" n="54"/>quantum ad iudicium dei: nec quantum ad iudicium ecclesie. 
      ar<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ad hoc extra de spositio. Ueniens. secundo. Est etiam quidam met 
      <lb ed="#V" n="56"/>cadens in constantem virum id est in virum virtuosum: sicut est 
      me<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tus mortis: vel enormis lesionis corporis: vel seruitutis: 
      <lb ed="#V" n="58"/>vel stupri vel aliorum aliquorum grauium malorum expressorum in 
      <lb ed="#V" n="59"/>iure qun talia mala intentantur ab illo de quo praesumit 
      probabi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>liter vir constans quod ille talia velit et possit sibi inferre nisi sibi 
      <lb ed="#V" n="61"/>consentiat: et coactio consensus per talem metum matrimonium 
      <lb ed="#V" n="62"/>impedit etiam quantum ad iudicium dei et quantum ad iudicium ec 
      <lb ed="#V" n="63"/>clesie. extra de spositio. Ueniens 2 et. c. Consuitationi. §. Sane. 
      <lb ed="#V" n="64"/>etiam si assit consensus interior in matrimonium quamuis enim 
      <lb ed="#V" n="65"/>consensus interior in matrimonium sufficienter cogi non 
      pos<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sit. tamen per praedictum metum tam vehementer inducitur quod 
      mul<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tum in illo diminuitur de ratione voluntarii: et ideo nec 
      deu<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nec ecclesia voluerunt hominem per talem consensum esse ligatum 
      <!--00321.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>mulieri. Culus ratio est duplex. vna est: quia matrimonium signi 
      <lb ed="#V" n="70"/>ficat coniunctionem christi et ecclesie que sit per liberum amorem. 
      <lb ed="#V" n="71"/>alia est ne talia matrimonia malos exitus haberent: quia quod 
      <lb ed="#V" n="72"/>aliquis non diligit facile contennit. 20. q. 3. Presens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e365">
      ¶ Potest 
      <lb ed="#V" n="73"/>etiam dici secundum aliquos quod ecclesia aliquo modo implicite 
      <lb ed="#V" n="74"/>constituit: vt persona modo praedicto coacta sit illegitima 
      duran<lb ed="#V" n="75" break="no"/>te praedicta coactione ad contrahendum cum illa ad quam 
      ducen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dam cogitur: sicut enim ecclesia potest reddere personas aliquas 
      <lb ed="#V" n="77"/>illegitimas ad contrahendum inter se pro quocumque tempore: ita potest 
      <lb ed="#V" n="78"/>reddere aliquam personam illegitimam ad contrahendum cum 
      ali<lb ed="#V" n="79" break="no"/>qua persona determinata pro aliquo tempore: et sub aliqua 
      condi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tione: quam pro aliquo tempore et cessante illa conditione reputat 
      <lb ed="#V" n="81"/>legitimam ad contrahendum cum illa eadem persona. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e387">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis 
      consen<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sus non possit cogi: tamen per aliquem 
      <lb ed="#V" n="84"/>metum potest tam vehementer induci quod derogatur illi liberta 
      <lb ed="#V" n="85"/>ti: quam deus esse vult in consensu ad hoc vt sit causa efficiens 
      <lb ed="#V" n="86"/>matrimonii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e400">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod quamuis vir constans medius 
      <lb ed="#V" n="87"/>est inter virum pertinacem et inconstantem: pertinax enim 
      vir<lb ed="#V" n="88" break="no"/>pro quocumque timore recedit a proposito suo. inconstans fere 
      <lb ed="#V" n="89"/>pro quolibet timore leuiter recedit a proposito suo. 
      Con<lb ed="#V" n="90" break="no"/>stans autem quandoque recedit a proposito suo pro timore: et quandoque 
      <lb ed="#V" n="91"/>non: quia temperat passionem timoris secundum rectum 
      iudiciu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>rationis: et ideo quandoque timor oritur ex forti existimatione 
      ali<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cuius horribilis mali quod non potest homo euadere nisi 
      subeun<lb ed="#V" n="94" break="no"/>do aliquod malum minus penale: quod tamen absolute nollet 
      subi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>re. subit ipsum quia sic esse faciendum docet ratio recta. pro timo 
      <lb ed="#V" n="96"/>re autem oriente siue ex leui siue ex forti existimatione 
      mino<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ris mali: nunquam inquantum virtuosus consentit subire maius 
      <lb ed="#V" n="98"/>malum. sic ergo patet quod philosophus in auctoritate allegata non 
      inten<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dit dicere quod vir fortis nunquam timeat. quod patet: quia eo. c. dicit 
      <lb ed="#V" n="100"/>postea de magno terribili: quod hoc est terribile omni homini 
      ha<lb ed="#V" n="101" break="no"/>benti intelitum: et parum post dicit quod fortis instupefactibilis 
      <lb ed="#V" n="102"/>est vt homo. timebit autem vt opertet: et vt ratio sustinebit boni 
      <lb ed="#V" n="103"/>gratia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e440">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod non est simile de 
      inductio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ne consensus per blanditias et per fortem metum: inductio enim 
      <lb ed="#V" n="105"/>que est per timorem: aliqualiter minuit de ratione voluntarii: 
      pa<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rum enim intense volumus que ex timore volumus: sed 
      <lb ed="#V" n="107"/>inductio quae est per blanditias intendit consensum. vnde philosophus. 3. 
      <lb ed="#V" n="108"/>ethi. c. 2. dicit quod operationes quae fiunt ex timore mixte sunti 
      <lb ed="#V" n="109"/>quia aliquo modo sunt voluntarie: et aliquo modo inuoluntarie: vt 
      <lb ed="#V" n="110"/>declarat ibidem: et postea. e libero c. 4. dicit quod forsitan non bene 
      <lb ed="#V" n="111"/>dicitur inuoluntaria esse que prop ter concupiscentiam: et eodem libr. c. 
      <lb ed="#V" n="112"/>vlti. dicitur quod voluntario magis assimilatur intemperantia quam timor: 
      <lb ed="#V" n="113"/>et quod magis est voluntarium quod sit per interperantiam quam per 
      <lb ed="#V" n="114"/>timorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e466">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod non est simile: quia 
      inten<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tio suscipientis baptismum non est causa efficiens sacramenti 
      <lb ed="#V" n="116"/>baptismi: sicut consensus est causa efficiens matrimonii: et 
      <lb ed="#V" n="117"/>praeterea per susceptionem baptismi in nullo efficitur 
      conditio<lb ed="#V" n="118" break="no"/>suscipientis peior: sed simpliciter melior: per contractum autem 
      <lb ed="#V" n="119"/>matrimonii efficitur conditio contrahentium minus 
      bo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>na quantum ad aliqua: quia efficitur magis onerosa. per 
      <lb ed="#V" n="121"/>hoc tamen non efficitur mala malo culpe. 
      <lb ed="#V" n="122"/>Argumenta ad partem aliam procedunt de 
      co<lb ed="#V" n="123" break="no"/>actione consensus per metum 
      ca<lb ed="#V" n="124" break="no"/>dentem in constantem virum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k104905-Dd1e491">
               <head xml:id="kzz7yh-k104905-Hd1e493">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e495">
      Questio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e497">
                  <lb ed="#V" n="125"/>SEcundo queritur vtrum consensus coactio 
      <lb ed="#V" n="126"/>per metum impediat sponsa 
      <lb ed="#V" n="127"/>lia iuramento firmata. Et videtur quod sic Fortior est 
      <lb ed="#V" n="128"/>obligatio per consensum de praesenti quam per consensum 
      <lb ed="#V" n="129"/>de futuro. Sed praedicta coactio impedit oblationem per 
      com<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sensum de praesenti: ergo et multo fortius impedit illam que 
      <lb ed="#V" n="131"/>est per consensum de futuro. talis autem est obligatio in 
      contra<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ctu sponsalium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e517">
      ¶ Item extra de his que vi metusue causa 
      <lb ed="#V" n="133"/>fiunt. Abbas. in glo. Matrimonium contractum per metum 
      <lb ed="#V" n="134"/>non tenet: nec obligatus est qui hoc facit etiam si iurat: ergo 
      <lb ed="#V" n="135"/>a simili nec sponsalia per metum contracta etiam si firmentur 
      iu<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ramento tenent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e528">
      ¶ Item qui coactum suam ecclesiam peni¬ 
      <!--00322.xml-->
      <pb ed="#V" n="145-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tus abiurat: illi debent cum integritate vniuersa restitui. 
      <lb ed="#V" n="2"/>eodem capiti. in textu. Sed si tale iuramentum obligaret 
      <lb ed="#V" n="3"/>non deberet sibi restitui: ergo nullum iuramentum quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>metum extortum est obligat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e547">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Contra non est necesaria absolutio a iuramento quod ipso 
      <lb ed="#V" n="6"/>iure non obligat. Sed a iuramento extorto 
      co<lb ed="#V" n="7" break="no"/>actione que est per metum necessaria est absolutio extra de iure 
      <lb ed="#V" n="8"/>ilurando. Uerum. vbi dicitur quod romani pontifices tales a iuramen 
      <lb ed="#V" n="9"/>ti nexibus absoluerunt: ergo tale iuramentum non est ipso 
      iu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>re nullum: sed est obligatorium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e563">
      ¶ Item renunciatio 
      electio<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nis facta per metum: si sit iuramento firmata est obligato 
      <lb ed="#V" n="12"/>tia. extra de his que vi metusue causa fiunt. Ad aures. Sed 
      mi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nor consensus requiritur ad sponsalia contrahenda quam ad 
      obligatio<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nes alias. quod patet quia septenes possunt contrahere sponsalia: cum tamen 
      <lb ed="#V" n="15"/>propter defectum discretionis ad alias obligationes sint 
      inepti<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ergo videtur quod contractus sponsalium factus per consensum metu coactum 
      <lb ed="#V" n="17"/>teneat si iuramento firmetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e581">
      ¶ Item 22 q. 4. Inter cetera. 
      <lb ed="#V" n="18"/>dicitur de quodam qui timore necis impulsus sue concubine 
      iura<lb ed="#V" n="19" break="no"/>mento firmauit ipsam suscipere in coniugen. quod quia quam prius 
      <lb ed="#V" n="20"/>babuerat non est peccatum in coniugem suscipere. matrimo 
      <lb ed="#V" n="21"/>nium sic in deo firmatum est stabile: ergo sponsalia facta 
      <lb ed="#V" n="22"/>per metum et iuramento firmata tenent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e594">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Ad istam questionem dicunt quidam quod 
      spon<lb ed="#V" n="24" break="no"/>salia per metum 
      ca<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dentem in constantem virum contracta et iuramento firmata: tenent 
      <lb ed="#V" n="26"/>et obligant contrahentem in foro conscientie. Quod sic declarant. 
      Quo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cumque metu homo scienter iuret falsum: periurat. quodlibet autem 
      <lb ed="#V" n="28"/>periurium scienter commissum peccatum mortale est. nullus ergo 
      <lb ed="#V" n="29"/>metus excusat scienter periurantem a mortali peccato: sed qui 
      <lb ed="#V" n="30"/>per iuramentum promisit se ducturum aliquam in vxorem: si 
      <lb ed="#V" n="31"/>quod iurauit non implet periurat: ad quod sequitur quod mortaliter 
      pec<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cat: sed qualibet obligatur ad vitandum mortale peccatum: ergo quod 
      <lb ed="#V" n="33"/>coactus per metum cadentem constantem virum iurauit se 
      ali<lb ed="#V" n="34" break="no"/>quam ducturum in vxorem implere tenetur quo ad forum conscientie 
      <lb ed="#V" n="35"/>quod iurauit. in foro tamen exteriori non reputaretur obligatus eo 
      <lb ed="#V" n="36"/>quod ecclesia praesumeret consensum interiorem non affuisse
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e627">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="37"/>quia hic modus respondendi videtur posse improbari per ea que 
      <lb ed="#V" n="38"/>in praecedenti quaestione in reprobatione prime opinionis dicta sunt. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Ideo dicunt alii quod sponsalia praedicto modo contracta: non tenent 
      <lb ed="#V" n="40"/>ipso iure: nec in foro exteriori: nec in foro conscientie: quia nec 
      <lb ed="#V" n="41"/>deus nec ecclesia tale iuramentum voluerunt obligatorium 
      <lb ed="#V" n="42"/>esse respectu eorum in quibus maxima requiritur libertas: de quorum 
      <lb ed="#V" n="43"/>numero est contractus sponsalium: et in religione professio. vnde 
      pro<lb ed="#V" n="44" break="no"/>fessio in religione facta propter metum mortis profitentem non 
      obli<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gat. extra de his que vi metusue causa funt. c. 1. et 15. q. 1. Non 
      <lb ed="#V" n="46"/>est. dicitur quod voluntarium sibi militem eligit christus. 
      <lb ed="#V" n="47"/>Qui vult tenere primam opionem potest dicere ad 
      duo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>prima quod procedunt de obligatione in 
      foro<lb ed="#V" n="49" break="no"/>exteriori.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e658">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod minor est falsa: quaedam enim sunt 
      <lb ed="#V" n="50"/>praemissiones facte per metum cadentem in constantem virum 
      <lb ed="#V" n="51"/>que non sunt nulle ipso iure: quia tamen rescindende sunt per 
      actio<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nem si sunt perfecte: vtpote quia post stipulationem facta 
      numen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ratio est. Si autem sunt imperfecte. vtputa. stipulationem 
      nue<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ratio non est secuta: rescindi possunt per exceptionem. ff. de eo 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod metus causa gestum est.l. Metum autem praesentem . §. Sed quod 
      <lb ed="#V" n="56"/>praetor. vt tamen ibidem dicitur in negociis perfectis interdum competit 
      <lb ed="#V" n="57"/>exceptio: et in imperfectis quandoque actio: quamuis 
      frequen<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tius et conuenientius perfecta rescindantur per actionem: 
      <lb ed="#V" n="59"/>et imperfecta per exceptionem. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Qui vult tenere opionem secundam potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="61"/>primum ad partem secundam: quod quaedam sunt 
      <lb ed="#V" n="62"/>promissiones que facte per metum cadentem in constantem 
      vi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>rum ipso iure non valent: vt promissio de ducendo aliquam in 
      <lb ed="#V" n="64"/>vxorem vel in virum. extra de desponsalibus. Cum locum. Et 
      <lb ed="#V" n="65"/>promissio dotis. ff. de eo quod metus causa gestum est .l. Si 
      mu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>lier. §. Si dos. vbi dicitur quod si dos per metum promittatur: non 
      na<lb ed="#V" n="67" break="no"/>scitur obligatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e701">
      ¶ Item in rebus ecclesie est speciale quod non 
      <lb ed="#V" n="68"/>tenet traditio: vel promissio: vel iuramentum factum per. me¬ 
      <!--00322.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tum de rebus ecclesie. extra de iure iurando It Peruenit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e712">
                  <lb ed="#V" n="70"/>¶ Item votum factum per metum non tenet. extra de his 
      <lb ed="#V" n="71"/>que vi metusue causa fiunt. c. I. quia votum est res voti: et non 
      <lb ed="#V" n="72"/>praecepti: et liberum est arbitrium in vouendo: quia voluntarium 
      <lb ed="#V" n="73"/>militem sibi eligit christus. 15 q. 1. Non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e723">
      ¶ Item iurisdictio 
      <lb ed="#V" n="74"/>extorta per metum non tenet ff. de iudiciis. l. 2.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e728">
      ¶ Item 
      au<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ctoritas tutoris per metum extorta nulla est. ff. de 
      aucto<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ritate tutoris l. 1. §. vlti. et hoc habetur extra de his que 
      vi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>metusue causa fiunt. Abbas. in gl.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e737">
      ¶ Item vt volunt quidam. 
      <lb ed="#V" n="78"/>pronunciatio sententie ex metu non tenet 11. q. 3. Iniustum. tamen vt 
      <lb ed="#V" n="79"/>dicit glo. ibidem talis sententia tenet nisi elidatur per exceptionem. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Quedam autem sunt que per metum facta vel promissa: non sunt 
      <lb ed="#V" n="81"/>nulla ipso iure: sed tenent quousque subuenitur metum passo 
      <lb ed="#V" n="82"/>auctoritate superioris: qui officio eius implorato etiam probato 
      metu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>debet a promissione per metum extorta illum qui promisit absoluere: 
      <lb ed="#V" n="84"/>et si aliqua per praedictum metum tradidit vel resignauit debet 
      face<lb ed="#V" n="85" break="no"/>re sibi restitui decretalis autem allegata in arguendo non loque 
      <lb ed="#V" n="86"/>tur de iuramento per metum extorto: quod nullum est ipso iure: 
      <lb ed="#V" n="87"/>sed de iuramento facto circa talem materiam quod ipso iure tenebat: 
      <lb ed="#V" n="88"/>et ideo ille qui sic iurauit absolutione indigebat: et simili modo 
      in<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tellige quod habetur. 8 eodem ti. Si vero.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e766">
      ¶ Ad 2m dicunt aliqui: quod 
      <lb ed="#V" n="90"/>septemnes ita ex forti consensu possunt contrahere sponsalia sicut 
      adui<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ti possunt in alios contractus consentire propter naturalem inclinationem ad 
      il<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lum contractum que consensum facit fortiorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e776">
      ¶ Aliter potest dici 
      <lb ed="#V" n="93"/>et melius quod non est simile de sponsalibus contractis inter septemne: 
      <lb ed="#V" n="94"/>et inter adultos: quia enim prima sponsalia faciliter possunt solui. ideo 
      suf<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ficit ibi modicus consensus: sed contracta inter adultos non 
      dis<lb ed="#V" n="96" break="no"/>soluuntur altero contradicente nisi in casibus determinatis a iure. 
      <lb ed="#V" n="97"/>ideo requiritur ibi plenior consensus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e789">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod ibi non 
      <lb ed="#V" n="98"/>interuenit iustus metus qui possit cadere in constatem virum: 
      <lb ed="#V" n="99"/>quia non erat probabile quod illi qui necem minabantur eam 
      infer<lb ed="#V" n="100" break="no"/>re possent et vellent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e798">
      ¶ Uel dicas prout consueuit exponi quod 
      <lb ed="#V" n="101"/>illud verbum matrimonium sit firmum et stabile non ponitur 
      pre<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ceptiue: sed consultiue: vel forte metus non fuit sufficienter 
      proba<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tus: et habentur he solutiones. extra de his que vi metusue causa 
      <lb ed="#V" n="104"/>fiunt. Abbas in glo. Uel potest dici quod illud decretum loquitur 
      <lb ed="#V" n="105"/>in eo casu quando post coactionem commixtus est ei 
      carna<lb ed="#V" n="106" break="no"/>liter: vt habetur ibidem in glo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k104905-Dd1e815">
               <head xml:id="kzz7yh-k104905-Hd1e817">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e819">
      Questio. III 
      <lb ed="#V" n="107"/>TErtio queritur vtrum persona consentiens in 
      <lb ed="#V" n="108"/>aliam sibi non consentientem possit illa 
      <lb ed="#V" n="109"/>viuente contrahere matrimonium. Et videtur quod non. Secundum 
      <lb ed="#V" n="110"/>philosophum. 5. meta. Aliquando ita se duo habent quod vnum 
      re<lb ed="#V" n="111" break="no"/>fertur realiter ad aliud: et non econuerso: vt patet in scientia et scibili: ergo 
      <lb ed="#V" n="112"/>a simili cum matrimonium sit relatio quaedam vt superius ostensum 
      <lb ed="#V" n="113"/>est: potest vir realiter matrimonio copulari cum muliere 
      consentien<lb ed="#V" n="114" break="no"/>do in ipsam: illa non consentiente in ipsum: ad quod sequitur quod 
      il<lb ed="#V" n="115" break="no"/>la viuente cum alia contrahere non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e841">
      ¶ Item secundum iudicium 
      eccle<lb ed="#V" n="116" break="no"/>sie matrimonium ex altera parte potest esse solidum: et ex altera 
      nul<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lum: ergo a simili ita potest esse verum in foro conscientie per consensum 
      <lb ed="#V" n="118"/>ex parte vna: non existente consensu ex parte alia. probatio assumpte. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Si mulier in iudicio confitetur se consensisse per verba de praesenti 
      <lb ed="#V" n="120"/>in Martinum et Matinus in eam: Martino hoc negante: 
      <lb ed="#V" n="121"/>et muliere non potente probare quod proposuit: Martino non 
      in<lb ed="#V" n="122" break="no"/>terdicetur licentia contrahendi cum alia: sed mulieri prohibebitur 
      ne<lb ed="#V" n="123" break="no"/>viuente Martino contrahat cum alio: quia confitenti in iudicio 
      con<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tra ipsum creditur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e863">
      ¶ Item si aliquis donat alii rem aliquam illo 
      <lb ed="#V" n="125"/>alio nihil dante sibi: tamen datum acceptante tenet donatio: 
      er<lb ed="#V" n="126" break="no"/>go similiter si vir consentiendo in mulierem donat ei potestatem 
      cor<lb ed="#V" n="127" break="no"/>poris sui: illa non consentiente quod vir hebeat potestatem aliquam in 
      <lb ed="#V" n="128"/>corpus suum: acceptante tamen potestate sibi datam a viro tenet dona 
      <lb ed="#V" n="129"/>tio: ergo vir ille non poterit contrahere cum alia contra voluntatem illius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e876">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Contra: vir consentiens in mulierem vel econuerso non 
      <lb ed="#V" n="131"/>prohibetur contrahere cum alia: nisi inquantum consensus 
      <lb ed="#V" n="132"/>ille facit matrimonium. Sed si consensus sit ex vna parte: et non 
      <lb ed="#V" n="133"/>ex alia non potest matrimonium perficere. extra desponsal. Tua nos. 
      <lb ed="#V" n="134"/>ergo consentiens in non consentientem sibi: potest cum alio vel alia 
      <lb ed="#V" n="135"/>contrahere matrimonium illo vel illa viuente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e893">
      ¶ Item inter 
      con<lb ed="#V" n="136" break="no"/>iuges est quaedam: relatio eoparantie: quia secundum apostolum 1 Cor. 7. 
      <!--00323.xml-->
      <pb ed="#V" n="146-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Mulier sui corporis non habet potestatem: sed vir. similiter 
      vir<lb ed="#V" n="2" break="no"/>sui corporis potestatem non habet: sed mulier. Sed relatio 
      equipa<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tantie nunquam est inter aliqua duo nisi sit mutua: ergo 
      ma<lb ed="#V" n="4" break="no"/>trimonialis obligatio nunquam est in viro respectu 
      mulie<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tis: nisi sit etiam in muliere respectu viri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e915">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Respondeo quod persona non consentiens in corde: 
      <lb ed="#V" n="7"/>aut exterius significat se consentire: 
      <lb ed="#V" n="8"/>aut non. Si non non est matriimonium: nec secundum iudicium 
      <lb ed="#V" n="9"/>dei: nec secundum iudicium ecclesie. vnde non obstante consensu ex 
      al<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tera parte: licebit cuilibet cum alia persona contrahere: deus enim 
      <lb ed="#V" n="11"/>qui matrimonium instituit non vult vinculum matrimoniale 
      <lb ed="#V" n="12"/>posse contrahi nisi cum mutua obligatione per consensum 
      mu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tuum causata. Si autem non consentiens in corde: significat per 
      <lb ed="#V" n="14"/>verba de praesenti se consentire: est matrimonium praesumptum. vnde 
      <lb ed="#V" n="15"/>persona que consensit debet putare verum matrimonium esse 
      conm<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tractum. etiam si alia persona post temporis interuallum 
      notabi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>le iuret se nunquam consensisse in corde: quia sicut dicitur extra de 
      pro<lb ed="#V" n="18" break="no"/>bationibus. Per tuas. Nimis indignum est iuxta legitimas 
      <lb ed="#V" n="19"/>sanctiones: vt quod sua quisque voce dilucide protestatus est. in 
      eum<lb ed="#V" n="20" break="no"/>dem casum proprio valeat testimonio infirmare. Unde non 
      cre<lb ed="#V" n="21" break="no"/>do quod in hoc casu sit licitum persone que consensit cum alia 
      <lb ed="#V" n="22"/>contrahere illa viuente: quia si contraheret se probabili periculo 
      adul<lb ed="#V" n="23" break="no"/>terii exponeret. Si tamen non consentiens qui verbis significat 
      <lb ed="#V" n="24"/>se consentire in continenti reuocet: praesumi potest quod ex errore 
      pri<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mum dictum protulerit: et tunc persona que consentit stare 
      po<lb ed="#V" n="26" break="no"/>terit verbis secundo prolatis. Argumentum ad hoc. extra de 
      <lb ed="#V" n="27"/>testibus cogendis. Preterea. et in hoc casu credo quod persone quae 
      <lb ed="#V" n="28"/>consensit: licitum est cum alia contrahere priori viuente. 
      Si<lb ed="#V" n="29" break="no"/>auntem persona que in corde non consensit: et consensum verbis 
      signi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ficauit: postea in corde consentiat durante consensu alterius 
      <lb ed="#V" n="31"/>efficitur matrimonium verum: quia tunc ex vtraque parte assunt 
      <lb ed="#V" n="32"/>omnia que ad verum matrimonium requiruntur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e976">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non valet il 
      <lb ed="#V" n="34"/>la conena: sic est in aliquibus relatiuis: 
      er<lb ed="#V" n="35" break="no"/>go ita in quibuslibet aliis: vel esse potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e985">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="36"/>nunquam ecclesia iudicat matrimonium esse solidum ex vna 
      parte<lb ed="#V" n="37" break="no"/>et nullum ex alia: sed aliquando iudicat verum esse matrimonium 
      <lb ed="#V" n="38"/>secundum confessionem partis alterius: et ideo persone confitenti se esse 
      <lb ed="#V" n="39"/>in legitimo mrimonio prohibet aliud contrahere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e996">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="40"/>dicendum: quod non est simile: quia dominus superior aliquarum rerum 
      conce<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dit valere donationem quamuis accipiens non redonet: sed dona 
      <lb ed="#V" n="42"/>tionem potestatis in corpus proprium quantum ad carnalem concubitum 
      <lb ed="#V" n="43"/>non permittit valere: nisi acceptans similem potestatem in corpus 
      <lb ed="#V" n="44"/>proprium donet illi: quia si secus fieret esset contra tria bona 
      <lb ed="#V" n="45"/>matrimonii que coniugum carnalem excusant 
      concubi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tum: et quandoque meritorium reddunt. 
      <lb ed="#V" n="47"/>Ad argumenta ad partem aliam dicendum: quod 
      quam<lb ed="#V" n="48" break="no"/>uis bene concludant non contrahi 
      <lb ed="#V" n="49"/>matrimonium verum sine consensu mutuo. non tantum in ore: sed in 
      <lb ed="#V" n="50"/>corde: ex hoc tamen non sequitur quod consentiens in non consentientem 
      <lb ed="#V" n="51"/>sibi in corde: verbo tamen significantem se consentire possit cum 
      <lb ed="#V" n="52"/>alia persona illa viuente contrahere propter rationem que 
      <lb ed="#V" n="53"/>in corpore questionis dicta est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k104905-Dd1e1030">
               <head xml:id="kzz7yh-k104905-Hd1e1032">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e1034">
      Quaestio IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e1036">
                  <lb ed="#V" n="54"/>QUarto queritur vtrum parentes possint 
      li<lb ed="#V" n="55" break="no"/>deros suos cogere ad 
      matrimo<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nium contrahendum. Et videtur quod sic. ff. de spon il est 
      <lb ed="#V" n="57"/>Sed que patris. dicitur de silia. quod tunc solum 
      dissentien<lb ed="#V" n="58" break="no"/>di a patre licentia conceditur si indignum moribus vel turpe 
      spon<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sum ei patreligat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e1052">
      ¶ Item extra de desponsatione 
      impube<lb ed="#V" n="60" break="no"/>rum. Tua. Potest filium nondum adultum cuius voluntas 
      di<lb ed="#V" n="61" break="no"/>scerni non potest: pater cui vult matrimonio tradere: et postquam 
      fi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>lius peruenerit ad perfectam etatem omnino debet hoc adimplere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e1061">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Item pater spiritualis scilicet papa potest filios cogere ad contrahendum 
      <lb ed="#V" n="64"/>matrimonium spirituale: potest enim cogere clericos ad 
      recipien<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dum episcoatus: ergo a simili parentes carnales possunt cogere 
      si<lb ed="#V" n="66" break="no"/>lios ad contrahendum matrimonium carnale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e1073">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Contra. 27. q. 2. Sufficiat ditur quod si solus consensus 
      de<lb ed="#V" n="68" break="no"/>fuetit cetera etiam cum ipso coitu celebra 
      <!--00323.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ta frustrantur. ergo parentes: inuitos filios nuptui 
      trade<lb ed="#V" n="70" break="no"/>re non possunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e1089">
      ¶ Item extra de desponsatione impuberum. c. I. 
      <lb ed="#V" n="71"/>dicitur quod si filius adultus aliquo modo non consentit: 
      pa<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ter non potest ipsum facere matrimonium contrahere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e1096">
                  <lb ed="#V" n="73"/>Respondeo quod propter onus matrimonii: et quia 
      <lb ed="#V" n="74"/>significat liberam coniunctionem christi 
      <lb ed="#V" n="75"/>et ecclesie: parentes non possunt inuitos filios vel filias cogere 
      <lb ed="#V" n="76"/>ad matrimonium contrahendum: nisi forte accideret casus in quo 
      <lb ed="#V" n="77"/>sine praecepto patrno matrimonium contrahere tenerentur. vnde 
      il<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lud verbum apostoli ad Colis 3 Filii obedite parentibus per omnia: 
      <lb ed="#V" n="79"/>non intelligitur simpliciter vieliter: sed de omnibus pertinentibus ad potestatem 
      <lb ed="#V" n="80"/>patrnam. Si tamen illi de quorum coniunctione agitur non 
      <lb ed="#V" n="81"/>sunt sui iuris sufficit consensus tacitus cum expresso 
      eo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>rum consensu in quorum sunt potestate. si autem sunt sui 
      <lb ed="#V" n="83"/>iuris requiritur illorum expressus consensus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e1122">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis secundum 
      <lb ed="#V" n="85"/>iura ciuilia ita sit de filia. aliter tamen est 
      <lb ed="#V" n="86"/>secundum canones. extra de despositio. impu. c. 1. in glo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e1131">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="87"/>dicendum: quod illud verbum intelligendum est vel in casu in quo 
      <lb ed="#V" n="88"/>filius sine praecepto patrno illam eandem ducere teneretur: vel 
      <lb ed="#V" n="89"/>de filio qui ante annos pubertatis erat doli capax et 
      con<lb ed="#V" n="90" break="no"/>senserat: vel illud verbum debet intelligi de debito bonesta 
      <lb ed="#V" n="91"/>tis non necessitatis secundum glo. ibidem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k104905-d1e1144">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="92"/>est simile: quia dominus papa maiorem potestatem habet super membra 
      <lb ed="#V" n="93"/>ecclesie quam parentes carnales super filios suos carnales: et 
      <lb ed="#V" n="94"/>praeterea contrahens matrimonium spirituale efficitur melioris 
      con<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ditionis quam contrahens matrimonium carnale. Nec est 
      dicen<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dum quod dominus papa non possit cogere personam idoneam 
      <lb ed="#V" n="97"/>ad recipiendum episcopatum: sed quod hoc possit 
      indubi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tanter est asserendum.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>