<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="131-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f93408"><!-- l2d32a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f93408-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e103">
               <lb ed="#V" n="132"/>COnsequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="133"/>principali. Et circa 
      <lb ed="#V" n="134"/>hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e112">
      ¶ Primo vtrum concupiscentia sit 
      <lb ed="#V" n="135"/>a deo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum sit in carne: vel in anima: 
      <lb ed="#V" n="136"/>vel in coniuncto ex vtroque sicut in subiecto.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f93408-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-f93408-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f93408-Hd1e128" type="question-title">Utrum concupiscentia sit a deo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e126">
      ¶ Quaestio I. 
      <!--00276.xml-->
      <pb ed="#V" n="131-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>PRimo ostendo quod concupiscentia 
      <lb ed="#V" n="2"/>sit a deo. <ref xml:id="kzz7yh-f93408-Rd1e144">Aug. 3. 
      <lb ed="#V" n="3"/>lib. de libero arbitrio</ref> longe vltra medium: 
      om<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nis pena si iusta est: est peccati pena: ergo a 
      simi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>li: et omnis peccati pena iusta est. Sed concupiscentia 
      pe<lb ed="#V" n="6" break="no"/>na est peccati: ergo iusta est. Sed omne iustum a deo est: 
      <lb ed="#V" n="7"/>ergo concupiscentia est a deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e150">
      ¶ Item omne quod est aliquid 
      <lb ed="#V" n="8"/>a deo est: omne enim ens est a primo ente: sed 
      concupi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>scentia aliquid est: ergo a deo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e157">
      ¶ Item nihil causatum 
      <lb ed="#V" n="10"/>a deo causatur mediante aliquo: quod non sit a deo. Sed puer 
      <lb ed="#V" n="11"/>est a deo mediante carnis concupiscentia: ergo illa 
      concu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>piscentia est a deo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e166">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Contra illud non est a deo quod subuertit cor 
      homi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nis. Sed concupiscentia subuertit cor 
      homi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nis: iuxta illud <ref xml:id="kzz7yh-f93408-Rd1e183">Dan. 13.</ref> concupiscentia subuertit cor tuum: 
      <lb ed="#V" n="16"/>ergo concupiscentia non est a deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e178">
      ¶ Item <ref>glosa super illud</ref> 
      <lb ed="#V" n="17"/>ad <ref>Rom. 6</ref> <quote source="http://scta.info/resource/rom6_6@2-6">scientes quod vetus homo noster</quote>. Dicit id est fomes 
      <lb ed="#V" n="18"/>et consuetudo peccati qui ex nobis est non ex deo. Sed 
      fo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>mes est concupiscentia: ergo concupiscentia ex deo non est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e187">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Respondeo quod concupiscentia dupliciter potest 
      <lb ed="#V" n="21"/>accipi. Aut pro ipso actu 
      concupi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>scendi: secundum quem modum non est in paruulo. Aut pro 
      ne<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cessitate concupiscendi tempore sequenti: secundum quem 
      mo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>dum est in par uulo. Si loquamur de actu concupiscendi: 
      <lb ed="#V" n="25"/>sic dico quod ratione deformitatis que est in actu: a deo non 
      <lb ed="#V" n="26"/>est: sed ex defectibilitate nature infecte. Inquantum tamen 
      <lb ed="#V" n="27"/>ille actus est essentia quedam: sic est a deo: quia deus est 
      prin<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cipium omnis create essentie. Si loquamur de 
      necessita<lb ed="#V" n="29" break="no"/>te concupiscendi pro aliquo tempore futuro: sic dico quod 
      ne<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cessitas ad deformitatem que est in actu concupiscendi a 
      <lb ed="#V" n="31"/>deo non est: nec aliquid positiuum dicit: sicut nec 
      defor<lb ed="#V" n="32" break="no"/>mitas que est in actu. Sed dicit quendam defectum 
      poten<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tie concupiscitiue per quem non semper potest causare 
      re<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ctitudinem in suo actu: sed necessitas ad actum 
      concupi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>scibilis inquantum essentia quedam est a deo est: 
      quemad<lb ed="#V" n="36" break="no"/>modum et ipse actus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e226">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Ad primum argumentum ad oppositum ad partem
      <lb ed="#V" n="38"/>primam dicendum: quod ipsa 
      concupiscen<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tia ratione huius quod est positiuum in ea pena tantum est: et a 
      <lb ed="#V" n="40"/>deo est: ratione autem deformitatis culpa est et pena: sub 
      ra<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tione qua culpa est: a deo non est: ipsa tamen iustitia que 
      <lb ed="#V" n="42"/>est in permittendo talem sequi deformitatem in 
      humana<lb ed="#V" n="43" break="no"/>natura ex peccato primorum parentum a deo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e244">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="44"/>secundum dicendum: quod procedit de concupiscentia non 
      ra<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tione deformitatis: sed sub ratione qua dicit aliquid 
      po<lb ed="#V" n="46" break="no"/>sitiuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e253">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod puer est a deo 
      me<lb ed="#V" n="47" break="no"/>diante carnis concupiscentia: non ratione 
      deordinatio<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nis concupiscentie: sed ratione essentie actus illi 
      deformi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tati substrate: essentia autem illius actus a deo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e262">
      ¶ 
      Ar<lb ed="#V" n="50" break="no"/>gumenta ad partem aliam procedunt de concupiscentia 
      <lb ed="#V" n="51"/>ratione deformitatis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f93408-Dd1e271">
               <head xml:id="kzz7yh-f93408-Hd1e273">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f93408-Hd1e287" type="question-title">Utrum concupiscentia sit in carne vel in anima vel in coniuncto ex utroquem sicut in subiecto</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e275">
      ¶ Questio. II.
      <lb ed="#V" n="52"/>SEcundo queritur vtrum 
      concu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>piscentia sit 
      <lb ed="#V" n="54"/>in carne: vel in anima: vel in coniuncto ex vtroque: 
      <lb ed="#V" n="55"/>sicut in subiecto. Et primo ostendo quod sit in 
      car<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ne apostolus <ref xml:id="kzz7yh-f93408-Rd1e303">Galis. 5</ref> caro concupiscit aduersus spiritum. 
      <lb ed="#V" n="57"/>Sed illud quod concupiscit est subiectum concupiscentie: 
      er<lb ed="#V" n="58" break="no"/>go caro est subiectum concupiscentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e293">
      ¶ Item Aug. in 
      <lb ed="#V" n="59"/>libro de perfectione iustitie: longe post principium. 
      Con<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cupiscentia carnis que culpabilis: atque vitiosa est: nihil est 
      <lb ed="#V" n="61"/>aliud quam desiderium peccati. Concupiscentia ergo est 
      pec<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cati desiderium existens in carne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e304">
      ¶ <ref>Item glosa super 
      il<lb ed="#V" n="63" break="no"/>lud</ref> ad <ref>Rom. 7</ref>. <quote source="http://scta.info/resource/rom7_23@1-7">video aliam legem in membris meis</quote> id est 
      <lb ed="#V" n="64"/>somitem peccati qui regnat in membris meis. Sed fomes 
      <lb ed="#V" n="65"/>est concupiscentia: ergo concupiscentia est in membris
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e313">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="66"/>sicut se habet velle ad suam causam ita concupiscere ad suam. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Sed velle est in sua causa: sicut in subiecto: est enim a 
      vo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>luntate et in voluntate: ergo concupiscentia est in sua causat 
      <!--00276.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>vt in subiecto. Sed caro causa est concupiscentie: ergo 
      com<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cupiscentia est in carne sicut in subiecto. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e332">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f93408-Rd1e353">Augusti. de perfectione iustitie</ref>: longe ante 
      <lb ed="#V" n="72"/>medium: caro sine anima non concupiscit: 
      <lb ed="#V" n="73"/>quamuis caro dicatur concupiscere: quia carnaliter 
      ani<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ma concupiscit: ergo concupiscentia non est in carne: 
      si<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cut in subiecto. Sed in anima vel in composito ex anima 
      <lb ed="#V" n="76"/>et carne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e348">
      ¶ Item philosophus I de anima: loquens de 
      pas<lb ed="#V" n="77" break="no"/>sionibus animalibus hominis dicit quod sunt ipsius 
      coniun<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cti ex anima et corpore. Sed concupiscentia est quedam 
      <lb ed="#V" n="79"/>passio: ergo non est in carne: sicut in subiecto: sed in 
      com<lb ed="#V" n="80" break="no"/>posito ex anima et corpore. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e359">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Respondeo quod concupiscentia tripliciter potest 
      <lb ed="#V" n="82"/>accipi. Uno modo pro quocunque 
      <lb ed="#V" n="83"/>appetitu inordinato virtutis appetitiue: siue sit illa ratio. 
      <lb ed="#V" n="84"/>nalis: siue sensibilis: et sic accipitur in glosa <ref>Rom. 7</ref>. super 
      <lb ed="#V" n="85"/>illud: <quote source="http://scta.info/resource/rom7_7@18-22">nisi lex diceret non concupisces</quote>: que talis est bona 
      <lb ed="#V" n="86"/>est lex que dum haec prohibet: omnia mala prohibet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e375">
      ¶ Alio 
      <lb ed="#V" n="87"/>modo pro inordinato appetitu delectationis secundum tactum: 
      <lb ed="#V" n="88"/>et sic accipitur Dane 13 vbi dicitur species decepit te et 
      con<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cupiscentia subuertit cor tuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e384">
      ¶ Alio modo pro 
      inor<lb ed="#V" n="90" break="no"/>dinato appetitu voluntatis rationalis: et sic potest 
      accipi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>in illo verbo id est cor. 10. non simus concupiscentes malorum: 
      <lb ed="#V" n="92"/>sicut et illi concupierunt: glosa non ita peccemus: sicut 
      il<lb ed="#V" n="93" break="no"/>li ne similiter pereamus: non enim pereunt homines pro 
      <lb ed="#V" n="94"/>inordinato appetitu sensitiuo: nisi voluntas sit in culpa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e397">
                  <lb ed="#V" n="95"/>¶ Dico ergo quod quocumque istorum modorum accipiatur 
      <lb ed="#V" n="96"/>concupiscentia nunquam est in carne: sicut in subiecto: Sed 
      <lb ed="#V" n="97"/>concupiscentia spectans ad partem sensitiuam: cum non 
      <lb ed="#V" n="98"/>sit in carne: sine anima: nec in anima: sine carne: est in 
      con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>posito ex anima et corpore: hoc est in homine: sicut in 
      subie<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cto. Magis tamen est homo illius concupiscentie 
      subie<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ctum ratione anime quam carnis. Si autem accipiatur 
      com<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cupiscentia pro inordinato appetitu voluntatis: sic 
      quan<lb ed="#V" n="103" break="no"/>uis possit esse in voluntate preter carnem: sicut est in 
      ma<lb ed="#V" n="104" break="no"/>la anima a carne separata: tamen quia actiones partis 
      in<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tellectiue: dum est forma corporis corruptibilis indigent 
      <lb ed="#V" n="106"/>de lege communi ministerio virium sensitiuarum: et quia 
      <lb ed="#V" n="107"/>ex anima et corpore per essentiam sit vnum: ideo magis 
      <lb ed="#V" n="108"/>proprie dicitur illa concupiscentia esse in homine: sicut in 
      <lb ed="#V" n="109"/>subiecto: ratione tamen voluntatis quam in voluntate. Unde 
      <lb ed="#V" n="110"/>magis proprie dicitur homo intelligere et velle quam 
      intel<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lectus intelligere: et voluntas velle. Unde philosophus. I 
      <lb ed="#V" n="112"/>de anima: melius fortassis est non dicere animam misere 
      <lb ed="#V" n="113"/>ri: autem addiscere: autem intelligere: sed hominem in anima id est 
      <lb ed="#V" n="114"/>per animam: et paucis interpositis dicit postea: 
      intellige<lb ed="#V" n="115" break="no"/>re et odire: autem amare: non sunt illius id est intellectus 
      passio<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nes: sed huius habentis illud id est coniuncti secundum illud quod habet. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e448">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      ca<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ro dupliciter potest accipi. Uno
      <lb ed="#V" n="119"/>modo secundum quod dicitur homo exterior carnalis et sensibilis 
      <lb ed="#V" n="120"/>comprehendens illud quod habemus commune cum 
      pe<lb ed="#V" n="121" break="no"/>core. Alio modo secundum quod est quedam pars hominis 
      consti<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tutiua. Primo modo est in carne concupiscentia 
      carna<lb ed="#V" n="123" break="no"/>lis: sicut in subiecto. Secundo modo est in ea: sicut in 
      cau<lb ed="#V" n="124" break="no"/>sa. Unde si auctoritas apostoli intelligatur de carne 
      pri<lb ed="#V" n="125" break="no"/>mo modo dicta: tunc est predicatio formalis. Si de 
      car<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ne secundo modo dicta: tunc est praedicatio causalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e472">
      ¶ Simili 
      <lb ed="#V" n="127"/>modo potest responderi ad auctoritatem Aug. de perfectione 
      in<lb ed="#V" n="128" break="no"/>stitie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e479">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod fomes secundum quod accipitur 
      pro<lb ed="#V" n="129" break="no"/>concupiscentia est in carne causaliter. Si tamen accipiatur 
      pro<lb ed="#V" n="130" break="no"/>corruptione carnis est in carne formaliter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e486">
      ¶ Ad quartum 
      di<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cendum: quod concupiscentia sicut est in homine: sic est in 
      subie<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cto: ita est ab homine: sicut a causa: sed sub alia et alia ratione. Quia 
      <lb ed="#V" n="133"/>est ab homine: sicut a causa ratione carnis et actui virtutis 
      <lb ed="#V" n="134"/>concupiscitiue. Est autem in homine ratione passiui 
      vir<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tutis concupiscitiue. dicimus etiam quod velle est a 
      volun<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tate ratione sui actiui: et est in voluntate ratione sui passiui. 
      <!--00277.xml-->
      <pb ed="#V" n="132-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f93408-d1e508">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Uel dic quod maior est falsa: quia non sic caro est causa 
      con<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cupiscendi: sncut voluntas est causa volendi: nec est 
      nata<lb ed="#V" n="3" break="no"/>esse subiectum concupiscentie: sicut voluntas subiectum 
      <lb ed="#V" n="4"/>actus volendi. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>