<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="225-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k164112"><!-- l4d49a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k164112-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e103">
    Distin. IIII. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e105">
               <lb ed="#V" n="82"/>COnsequenter queritur de quarto 
      <lb ed="#V" n="83"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="84"/>circa hoc queruntur octo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e117">
      ¶ Primo vtrum in 
      <lb ed="#V" n="85"/>corporibus beatorum erunt dotes: in quo 
      ex<lb ed="#V" n="86" break="no"/>plicabitur quot et que erunt: et que origo earum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e125">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="87" break="no"/>do vtrum dos impassibilitatis erit equalis in corporibus 
      <lb ed="#V" n="88"/>omnium beatorum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e132">
      ¶ Tertio vtrum omnes sensus erunt in 
      <lb ed="#V" n="89"/>actibus suis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e137">
      ¶ Quarto vtrum corpora beatorum erunt 
      <lb ed="#V" n="90"/>clara.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e142">
      ¶ Quinto vtrum corpora gloriosa erunt subtilio 
      <lb ed="#V" n="91"/>ra elementis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e147">
      ¶ Sexto vtrum per suam subtilitatem 
      pos<lb ed="#V" n="92" break="no"/>sit corpus gloriosum simul esse cum non glorioso.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e152">
      ¶ 
      Septi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mo vtrum corpora beatorum erunt agilia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e158">
      ¶ Octauo 
      <lb ed="#V" n="94"/>vtrum ratione illius a ilitatis anima poterit ea mouere 
      <lb ed="#V" n="95"/>in instanti. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k164112-Dd1e165">
               <head xml:id="kzz7yh-k164112-Hd1e167">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e169">
      Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="96"/>PRimo ostendo quod in corporibus beato 
      <lb ed="#V" n="97"/>rum non erunt dotes: et quia dotes 
      <lb ed="#V" n="98"/>ordinantur ad hoc: vt sponsa sit digna presentia 
      <lb ed="#V" n="99"/>sponsi: sed homo non erit dignus presentia sponsi 
      <lb ed="#V" n="100"/>nisi propter dispositionem anime: ergo beati non habebunt 
      <lb ed="#V" n="101"/>dotes nisi in anima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e187">
      ¶ Item si essent ibi dotes originarentur 
      <lb ed="#V" n="102"/>ab anime beatitudine: sed sensus propinquiores sunt 
      ani<lb ed="#V" n="103" break="no"/>me quam corpus. ergo magis essent dotes in sensibus 
      corpo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ris quam in corpore: cum ergo non ponatur quod in sensibus 
      <lb ed="#V" n="105"/>corporis sint dotes future: multo minus erunt in 
      corpo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>re
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e200">
      ¶ Item dotes essent in corporibus superflue nisi 
      or<lb ed="#V" n="107" break="no"/>dinarentur ad anime operationem: cum corpus sit pro 
      <lb ed="#V" n="108"/>pter animam: sed dispositionis corporis tunc non poterunt 
      <lb ed="#V" n="109"/>coadiuuare ad anime operationem maxime ad illas: qui 
      <lb ed="#V" n="110"/>bus deo coniungitur: quia illas non exercebit per organum 
      <lb ed="#V" n="111"/>corporale. cum ergo in corporibus beatorum nihil sit 
      su<lb ed="#V" n="112" break="no"/>perfluum futurum: in eis dotes non erunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e217">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Contra. Sapientia fulgebunt iusti: et tamquam scintille in 
      <lb ed="#V" n="114"/>arundineto discurrent: in fulgore signatur 
      <lb ed="#V" n="115"/>claritas: in igne impassibilitas qui est elementum 
      maxi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>me actiuum: et secundum Augusti. super Gen. lib. tertio. non 
      mul<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tum post principium frigescere non potest in subtilitate 
      <lb ed="#V" n="118"/>scintille subtilitas. in discursu eius agilitas. ergo in 
      corpo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ribus beatorum erunt dotes quattuor scilicet claritas: 
      im<lb ed="#V" n="120" break="no"/>pasbilitas: subtilitas: agilitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e237">
      ¶ Item Ansel. in lib. de 
      <lb ed="#V" n="121"/>similitudinibus inter principium et medium dicit quod 
      par<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tes beatitudinis: sunt pulchritudo: agilitas: fortitudo: 
      li<lb ed="#V" n="123" break="no"/>bertas: sanitas: voluntas: longeuitas ergo septem sunt 
      cor<lb ed="#V" n="124" break="no"/>poris dotes. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e248">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Respondeo quod in corporibus beatorum erunt 
      <lb ed="#V" n="126"/>dotes. sicut enim dispositiones 
      ani<lb ed="#V" n="127" break="no"/>me beate per quas deo perfecte coniungitur: et ei obedit: 
      <lb ed="#V" n="128"/>perfecte dotes dicuntur propter rationes dictas in que 
      <lb ed="#V" n="129"/>stione precedenti. sic dispositiones corporum beatorum: per 
      <lb ed="#V" n="130"/>quas perfectius suis animabus coniungentur: et eis perfecte 
      obe<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dient dotes dicuntur: et erunt quattuor scilicet impassibilitas: claritas. 
      <lb ed="#V" n="132"/>subtilitas: agilitas. corpus enim abs anima perficitur et mouetur: et 
      <lb ed="#V" n="133"/>ideo erunt dispositiones. in corpore per quas coniungetur ei perfecti 
      <lb ed="#V" n="134"/>us sicut forme: et dispositio per quam ei perfecte obediet vt 
      <lb ed="#V" n="135"/>motori animalaunt inquantum est corporis forma ipsum primo actu 
      vi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>te viuificat: quia per ipsum corpus habet esse viuum et actum 
      <!--00483.xml-->
      <pb ed="#V" n="226-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>entiendi ei communicat. inquantum autem est corporis motor 
      conce<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ptus suos interiores per corpus sensibiliter manifestat. et 
      <lb ed="#V" n="3"/>ipsum localiter mouet. propter primum dabitur corpori impassibili 
      <lb ed="#V" n="4"/>tas per quam vnio eius cum anima indissolubilis permanebit. 
      part<lb ed="#V" n="5" break="no"/>secundum dabitur corpori subtilitas. quanto enim corpora sunt 
      complexio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nis subtilioris et temperatioris. tanto actus sensuum sunt 
      viua<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ciores. propter tertium erit in corpore claritas. vnde Gre. libro 18 mora. 
      <lb ed="#V" n="8"/>inter medium et finem: exponens illud Iob 28 Non 
      adequa<lb ed="#V" n="9" break="no"/>bitur ei aurum vel vitrum. dicit quod beatorum ciuium 
      corda<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sibi inuicem claritate fulgent et puritate translucent. et parum 
      <lb ed="#V" n="11"/>post ibi. Uniuscuiusque mentem ab alterius oculis 
      membro<lb ed="#V" n="12" break="no"/>rum corpulentia non abscondet: sed patebit animus 
      corpora<lb ed="#V" n="13" break="no"/>libus oculis. ipsa etiam corporis harmonia sic vnusquisque tunc 
      <lb ed="#V" n="14"/>erit conspicabilis alteri sicut nunc esse non potest conspicabi 
      <lb ed="#V" n="15"/>lis sibi. propter quartum erit in corpore agilitas. vnde Aug. 22. 
      <lb ed="#V" n="16"/>de ciui. c. xi. dicit quod deus a corporibus beatis auferet 
      gra<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ue ponedus. et infra. 30. ca. dicit quod vbi volet spiritus ibi 
      erit<lb ed="#V" n="18" break="no"/>protinus corpus. He quattuor dotes ex verbis apostoli. 1. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Cor. xv. possunt accipi: vt dicit de corpore. seminatur in 
      cor<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ruptione: surget in incorruptione. seminatur in ignobilitate 
      <lb ed="#V" n="21"/>surget in gloria. seminatur in infirmitate surget in virtute. 
      <lb ed="#V" n="22"/>seminatur corpus animale: surget corpus spirituale. ita vt 
      sur<lb ed="#V" n="23" break="no"/>gere in incorruptione referatur ad impassibilitatem. surgere 
      <lb ed="#V" n="24"/>in gloria ad claritatem. surgere in virtute ad subtilitatem. 
      <lb ed="#V" n="25"/>surgere spirituale ad agilitatem. vnde glo. super illud. Surget 
      <lb ed="#V" n="26"/>corpus spirituale. dicit quod erit agile per dotes autem predictas 
      <lb ed="#V" n="27"/>erit corpus perfecte obediens anime modo suo. vt anima per 
      su<lb ed="#V" n="28" break="no"/>as dotes perfecte. obediens deo. Unde Augu. 19 de ciui. 
      <lb ed="#V" n="29"/>ca. 27. imperabit deus animo. animus corpori tanquam 
      obedi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>enti. ibi erit suauitas et facilitas quanta regnandi viuendique 
      <lb ed="#V" n="31"/>felicitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e350">
      ¶ Erit autem predictarum dotium origo a deo per 
      <lb ed="#V" n="32"/>creationem: vt quidam non improbabiliter dicunt. vnde 
      pro<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tanto dicitur quod predicte dotes erunt in corpore a beatitudine 
      <lb ed="#V" n="34"/>anime per quandam redundantiam: quia deus illas creabit in 
      cor<lb ed="#V" n="35" break="no"/>poribus beatorum propter meritum animarum: quia in via et sibi et 
      <lb ed="#V" n="36"/>corporibus suis gloriam meruerunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e363">
      ¶ Unde potest dici 
      pro<lb ed="#V" n="37" break="no"/>babiliter quod origo illarum dotium erit a deo: non tamen per 
      crea<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tionem: sed mediante beatitudine anime: quia sicut dicit Aug. 
      <lb ed="#V" n="39"/>in epistola ad Dioscorum ante medium. Tam potentem 
      <lb ed="#V" n="40"/>fecit deus animam vt ex plenissima beatitudine que in fine 
      <lb ed="#V" n="41"/>temporum sanctis promittitur redundet in inferiorem 
      na<lb ed="#V" n="42" break="no"/>turam que est corpus: non beatitudo que fruentis et 
      intel<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ligentis est propria: sed plenitudo sanitatis et incorruptio 
      <lb ed="#V" n="44"/>nis vigor. Nec erit ista redundantia per modum 
      multipli<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cationis beatitudiuis anime que in corpus recepta 
      distingua<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tur in predictas quattuor qualitates corporales. hoc enim 
      <lb ed="#V" n="47"/>dicere est irrationabile: sed anima virtute beatitudinis sue et 
      <lb ed="#V" n="48"/>cooperante sua naturali virtute de potentia corporis predictas 
      <lb ed="#V" n="49"/>qualitates educet in actum. non enim in potentia corporis 
      <lb ed="#V" n="50"/>est illud tantum quod de ipso potest fieri naturaliter: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="51"/>quod de ipso potest sieri supernaturaliter creata virtute: secundum 
      <lb ed="#V" n="52"/>quem modum sunt ibi in potentia dotes. et etiam illud quod 
      <lb ed="#V" n="53"/>de seipso fieri potest per virtutem increatam immediate. 
      <lb ed="#V" n="54"/>vnde Augu. lib. 9. super Gen. versus finem. vt lignum de 
      <lb ed="#V" n="55"/>terra excisum aridum perpolitum sine radice vlla: sine 
      ter<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ra et aqua repente floreat et fructum gignat: vt per iuuentam 
      <lb ed="#V" n="57"/>sterilis femina in senectute pariat: vt asina loquatur: et si 
      <lb ed="#V" n="58"/>quidem eiusmodi est dedit deus naturis quas creauit: vt 
      <lb ed="#V" n="59"/>ex eis hoc fieri posset: neque enim ex eis ille faceret quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>ex eis fieri non posse ipse perficeret: sed talis potentia in 
      cor<lb ed="#V" n="61" break="no"/>pore est pura possibilitas obedientie: et quamuis autem queliber 
      <lb ed="#V" n="62"/>dos ex tota beatitudine anime originetur: tamen per appropria 
      <lb ed="#V" n="63"/>tionem potest attribui perfectioni securitatis origo 
      im<lb ed="#V" n="64" break="no"/>passibilitatis. perfectioni visionis origo claritatis. 
      perfe<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ctioni delectationis origo subtilitatis. hic amor enim 
      ma<lb ed="#V" n="66" break="no"/>xime est penetratiuus: et subtilitatis est penetrare: vt 
      po<lb ed="#V" n="67" break="no"/>test trahi ex sententia phlosophi. 2. de gene. perfectioni potentie 
      <lb ed="#V" n="68"/>motiue: quia remanet in anima separata: quia aliter non posset se 
      <!--00483.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>de loco ad locum mouere: attribui potest origo agilitantis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e441">
                  <lb ed="#V" n="70"/>¶ Ex dictis patet solutio ad illam quaestionem vtrum dotes 
      <lb ed="#V" n="71"/>beatorum corporum erunt a deo immediate tantum per creationem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e449">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="73"/>sponsa non sit digna presentia spon 
      <lb ed="#V" n="74"/>si dignitate essentiali: nisi propter beatitudinem anime 
      di<lb ed="#V" n="75" break="no"/>recte et per se: tamen quadam dignitate accidentali 
      digni<lb ed="#V" n="76" break="no"/>or efficitur presentia sponsi propter gloriam corporis: 
      in<lb ed="#V" n="77" break="no"/>quantum per hoc non impeditur anima: sed promouetur 
      <lb ed="#V" n="78"/>in actu sue beatitudinis essentialis: vt patet ex superius 
      <lb ed="#V" n="79"/>dictis in illa questione: vtrum electorum beatitudo erit 
      <lb ed="#V" n="80"/>maior post iudicium quam ante
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e471">
      ¶ Ad secundum dicendum quod sicut 
      di<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cit Augusti. 12 libro de trinita. ca. 1. quicquid habemus in 
      <lb ed="#V" n="82"/>animo commune cum corpore pertinet ad hominem 
      exte<lb ed="#V" n="83" break="no"/>riorem. et ideo quia actum sentiendi habemus aliquo 
      mo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>do communem cum pecore: in dotatione corporis 
      dotatio<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sensuum comprehenditur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e484">
      ¶ Ad tertium dicendum quod dotes 
      <lb ed="#V" n="86"/>corporis inquantum per eas erit perfectior vnio corporis 
      <lb ed="#V" n="87"/>ad animam: et corpus obedientius anime cooperabuntur 
      <lb ed="#V" n="88"/>ex consequenti ad hoc: vt perfectiores sint actus quibus 
      <lb ed="#V" n="89"/>animi deo coniungitur: inquantum propter predicta anima 
      perfecti<lb ed="#V" n="90" break="no"/>us habebit esse: ad quod sequitur eam habituram perfectiorem 
      <lb ed="#V" n="91"/>operationem: vt declaratum est superius in hac distin. in 
      <lb ed="#V" n="92"/>illa questione. vtrum electorum beatitudo erit maior post 
      iu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>dicium quam ante: propter etiam dotes predictas reddit 
      cor<lb ed="#V" n="94" break="no"/>pus tale: vt in nullo aggrauet animam: quamuis eam 
      aggra<lb ed="#V" n="95" break="no"/>uet: dum est corruptibile: inquantum etiam per dotes 
      pre<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dictas magis vigebunt in actibus suis potentie sensitiue: 
      <lb ed="#V" n="97"/>coadiuuabunt ad illam operationem intellectus qua in 
      <lb ed="#V" n="98"/>telliget quiditates rerum sensibilium in fantasmate: quas 
      <lb ed="#V" n="99"/>quiditates triplici modo intelliget scilicet in verbo: et in 
      pro<lb ed="#V" n="100" break="no"/>prio genere sine fantasmate: eet cum fantasmate: si placuerit 
      <lb ed="#V" n="101"/>voluntati: cum modus intelligendi cum fantasmate sit 
      ho<lb ed="#V" n="102" break="no"/>mini naturalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e523">
      ¶ ¶ Ad secundum argumentum ad 
      par<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tem aliam dicendum quod pulchritudo reducitur ad 
      clari<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tatem. libertas ad agilitatem: fortitudo ad subtilitatem 
      <lb ed="#V" n="105"/>sanitas voluptas longeuitas ad impassibilitatem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k164112-Dd1e533">
               <head xml:id="kzz7yh-k164112-Hd1e535">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e537">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e539">
                  <lb ed="#V" n="106"/>SEcundo quaeritur vtrum dos 
      impas<lb ed="#V" n="107" break="no"/>sibilitatis erit equalis in 
      cor<lb ed="#V" n="108" break="no"/>poribus omnium beatorum. Et videtur quod sic. 
      <lb ed="#V" n="109"/>secundum philosophum. 3 topi. albius est quod nigro est im 
      <lb ed="#V" n="110"/>permixtius: ergo non est impassibilius nisi quod est 
      im<lb ed="#V" n="111" break="no"/>passibilitati impermixtius: sed nullius corporis 
      glorifica<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ti impassibilitas est passibilitati per mixta. ergo impassibi 
      <lb ed="#V" n="113"/>litas in omnibus erit equalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e559">
      ¶ Item priuationes non 
      <lb ed="#V" n="114"/>recipiunt magis et minus: quia priuatio est ablatio totius 
      <lb ed="#V" n="115"/>habitus: sed impassibilitas est priuatio passibilitatis. ergo 
      <lb ed="#V" n="116"/>vnum corpus glorificatum non erit alio impasibilius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e568">
                  <lb ed="#V" n="117"/>¶ Item apostolus id est corin. 15 electos in resurrectione 
      com<lb ed="#V" n="118" break="no"/>parat stellis: sed impassibilitas equaliter est in omnibus 
      <lb ed="#V" n="119"/>stellis. ergo equaliter erit in omnibus corporibus beatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e578">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Contra impassibilitas que non excludit necessitatem 
      <lb ed="#V" n="121"/>corruptibilitatis recipit magis et minus: sed 
      <lb ed="#V" n="122"/>talis erit impassibilitas corporum beatorum. corpus enim 
      <lb ed="#V" n="123"/>gloriosum palpabile est. vnde vt habetur Luc. vlti. 
      domi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nus post resurrectionem suam dixit discipulis suis: 
      pal<lb ed="#V" n="125" break="no"/>pate et videte etc. sed sicut dicit Grego in quadam 
      home<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lia super illud Io. 20. cum esset sero die illa. Corrumpi 
      ne<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cesse est: quod palpatur. ergo corpora beatorum non erunt 
      <lb ed="#V" n="128"/>equaliter impassibilia. nec in eis vera impassibilitas erit 
      <lb ed="#V" n="129"/>vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e602">
      ¶ Item priuatio que non tollit totum 
      habi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tum recipere potest magis et minus: sed impassibilitas 
      cor<lb ed="#V" n="131" break="no"/>porum beatorum non tollet totam eorum possibilitatem: quia 
      <lb ed="#V" n="132"/>nihil tollet pertinens ad hominis quiditatem: ad quam 
      per<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tinet esse mortale: cum in eius diffinitione ponatur. ergo 
      <lb ed="#V" n="134"/>impassibilitas in corporibus beatorum erit secundum maius et 
      <lb ed="#V" n="135"/>minus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e618">
      ¶ Item claritatis non erit dos equaliter in 
      cor<lb ed="#V" n="136" break="no"/>poribus omnium beatorum. Unde apostolus pri. corin. 
      <!--00484.xml-->
      <pb ed="#V" n="226-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>1o stella a stella differt in claritate. sic et resurrectio 
      mor<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tuorum. ergo aisimili nec dos impassibilitatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e634">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Respondeo in impassibilitate est considerare et set 
      <lb ed="#V" n="4"/>lud quod ponit: et illud quod excludit. 
      <lb ed="#V" n="5"/>quamuis enim significetur negatiuo modo: tamen res per eam significata 
      <lb ed="#V" n="6"/>non est priuatio: sed habitus. est enim qualitas in corpore ex 
      redundan<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tia beatitudinis anime casata corpus prohibens ab omni passione sue 
      <lb ed="#V" n="8"/>perfectioni contraria. vnde proprie loquendo res significata per eam 
      <lb ed="#V" n="9"/>aliquo modo comparari videtur ad rem significatam per passibilitatem: 
      <lb ed="#V" n="10"/>sicut hitudo ad priuationem large dictam passibilitas enim 
      impor<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tare videtur defectum virtutis: qua virtute posset prohiberi corpus 
      <lb ed="#V" n="12"/>ab omni passione sue perfectioni contraria. Dico ergo quod quantum ad 
      exclu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sionem passibilitatis impassibilitas erit equaliter in corporib¬s 
      <lb ed="#V" n="14"/>omnium beatorum: quia in quolibet excludet passibilitatem 
      perfectioi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>contrariam: quantum autem ad illud quod ponit impassibilitas: dico 
      <lb ed="#V" n="16"/>quod non erit equalis in corporibus omnium beatorum: sed different secundum 
      <lb ed="#V" n="17"/>difterentiam meritorum: et secundum differniam beatitudinis animarum: tamen erit 
      equa<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lis in ominibus partibus eiusdem corporis: quia si esset inequalis 
      in<lb ed="#V" n="19" break="no"/>partibus eiusdem corporis. ex hoc non redderetur 
      perfe<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ctior: sed imperfectior impassibilitas totius. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e676">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non tamen intenditur 
      <lb ed="#V" n="22"/>per minorem sui permixtionem cum 
      <lb ed="#V" n="23"/>contrario: sed etiam per accessum ad terminum: sicut patet in 
      cha<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ritate que inequalis est in beatis: et tamen in nullo beato est per 
      <lb ed="#V" n="25"/>mixta cupiditati. vnde cum philosophus dicit formam recipere magis et 
      <lb ed="#V" n="26"/>minus per maiorem vel minorem impermixtionem cum suo 
      com<lb ed="#V" n="27" break="no"/>trario: extendit contrarietatem ad illam habitudinem que est inter rem 
      <lb ed="#V" n="28"/>minus perfectam: et magis perfectam: secundum quem modum videtur eam 
      <lb ed="#V" n="29"/>accipere. 5 physi. cum dicit de alteratione quod in minus cum sit 
      <lb ed="#V" n="30"/>in conrium dicetur mutare: in magis autem tamquam ex contrario in ipsum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e700">
                  <lb ed="#V" n="31"/>¶ Ad secundum dicendum quod impassibilitas et si significet per 
      mo<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dum priuationis: tamen res significata est habitus: econtrario 
      au<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tem est res in passibilitate. significat enim per modum habitus: 
      <lb ed="#V" n="34"/>et res significata aliquo modo videtur priuationis rationem habere 
      <lb ed="#V" n="35"/>quia res est passibilis inquantum est in potentia: et sicut dicit 
      Aui<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cema. 4. metaph. c. 2. potentia est imperfectio: et effectus est per 
      <lb ed="#V" n="37"/>fectio: et bonum in omni re non est nisi ipsam esse in effectu ibi 
      <lb ed="#V" n="38"/>accipiens effectum pro actu creato: et loquens de bonitate 
      crea<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ture.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e723">
      ¶ Ad 3m dicendum quod quamuis passibilitatis exclusio sit in 
      <lb ed="#V" n="40"/>omnibus stellis equaliter loquendo de passibilitate 
      perfectioni<lb ed="#V" n="41" break="no"/>contraria: perfectio tamen contraria qua significatur nomine 
      impas<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sibilitatis non est equaliter in eis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e732">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Ad primum au partem secundam dicendum quod illud verbum 
      <lb ed="#V" n="44"/>Grego. corrumpi necesse est quod 
      pal<lb ed="#V" n="45" break="no"/>patur. intelligendum est de eo quod palpatur relicto naturalibus suis 
      <lb ed="#V" n="46"/>et de palpabilitate que est secundum primas qualitates actiuas et 
      <lb ed="#V" n="47"/>passiuas: aut per qualitates causatas ab eis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e745">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="48"/>dicendum quod mortale non signifieat aliquid pertinens ad hominis qui 
      <lb ed="#V" n="49"/>ditatem. vnde philosophus. 4 topi. Si quis concedat ex mortali aliquem 
      <lb ed="#V" n="50"/>fieri immortalem nullus dicit aliam vitam eum sumere: sed casum 
      <lb ed="#V" n="51"/>aliquem vel passionem huic eidem aggregari: ponitur. ergo mortale 
      <lb ed="#V" n="52"/>in diffinitione hominis non vt essentialis differentia: sed ad 
      circumlo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>quendum essentialem diffentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e761">
      ¶ Uel potest dici quod ibi non debet 
      poni<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nisi secundum opinionem Porphyrii qui estimauit angelos esse 
      <lb ed="#V" n="55"/>animalia rationalia per naturam immortalia: et mortalitatem pertinere 
      <lb ed="#V" n="56"/>ad hominis naturam: ita vt non posset fieri immortalis remanens homo: 
      <lb ed="#V" n="57"/>in quibus Porphyrius turpiter errauit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k164112-Dd1e773">
               <head xml:id="kzz7yh-k164112-Hd1e775">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e777">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e779">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Tertio queritur vtrum omnes sensus erunt in 
      acti<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bus suis. Et videtur quod non: quia corpora bea 
      <lb ed="#V" n="60"/>torum erunt impassibilia: sed secundum philosophum in libro de plantis. 
      <lb ed="#V" n="61"/>sensus est passio sentientis. ergo in beatis nullus 
      sen<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sus erit in suo actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e792">
      ¶ Item secundo de anima dicit de 
      vegetati<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ua quod maxime communis anime potentia est: secundum quam viuere est in omnibus 
      <lb ed="#V" n="64"/>vinentibus: sed in beatis non erit in actu suo aliqua potentia 
      <lb ed="#V" n="65"/>anime vegetatiue: quia non nutrientur: nec augebuntur: nec 
      genera<lb ed="#V" n="66" break="no"/>buntur. ergo nec in eis erit actus alicuius potentie anime sensitiue. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e803">
                  <lb ed="#V" n="67"/>¶ Item immutatio naturalis praecedit ordine nature immutationem 
      <lb ed="#V" n="68"/>animalem: quia esse naturalem ordinem nature praecedit esse intentionale: sed 
      <!--00484.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>in corporibus beatorum non erit mutatio naturalis: quia illa non potest 
      <lb ed="#V" n="70"/>esse cum impassibilitate. ergo nec immutatio animalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e820">
      ¶ Item secundum Aui 
      <lb ed="#V" n="71"/>cea. 6 libro naturalium parte. 5o c. 7. potentiarum anime vna retrahit 
      ali<lb ed="#V" n="72" break="no"/>am a sua operatione. ergo si in beatis sensus essent in actibus suis: 
      <lb ed="#V" n="73"/>intellectus et voluntas in eis traherentur a sua operatione: quod 
      <lb ed="#V" n="74"/>falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e831">
      ¶ Item sensus gustus deseruit virtuti nutritiue 
      <lb ed="#V" n="75"/>sed virtus nutritiua non erit in eis in suo actu. ergo nec 
      sen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sus gustus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e838">
      ¶ Item odor apprehenditur cum quadam fumali 
      eua<lb ed="#V" n="77" break="no"/>poratione que a corpore odorifero resoluitur: sed tunc in nulla 
      cor<lb ed="#V" n="78" break="no"/>porali creatura erit talis resolutio: quia non potest stare cum impassibi 
      <lb ed="#V" n="79"/>litate. ergo in beatis odoratus non erit in actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e847">
      ¶ Item vox 
      gem<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ratur siue sonus quicunque in aliqua natura pasbili: et cum quodam 
      tre<lb ed="#V" n="81" break="no"/>more medii ad auditum pertingit secundum sententiam phlosophi. 2. de anima: sed 
      ce<lb ed="#V" n="82" break="no"/>lum empyreum qui est locus beatorum non est paslbile nec mobile. ergo 
      <lb ed="#V" n="83"/>in ipso nullus poterit generari sonus. ergo non erit auditus in actu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e858">
                  <lb ed="#V" n="84"/>¶ Item illud quod est in actu lucidum non est receptiuum speciei 
      visi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>bilis. vnde speculum directe positum sub radio solis non 
      repre<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sentat speciem corporis oppositi: sed pupilla in oculis beato 
      <lb ed="#V" n="87"/>rum erit lucida. ergo non poterit recipere speciem visibilem. 
      <lb ed="#V" n="88"/>ergo visus in beatis non erit in suo actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e871">
      ¶ Item sensus 
      ta<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ctus propter suam materialitatem non immutatur: nisi cum quadam 
      <lb ed="#V" n="90"/>transmutatione materiali: sed in beatis nulla erit 
      trans<lb ed="#V" n="91" break="no"/>mutatio talis: quia non posset stare cum impassibilitate. 
      er<lb ed="#V" n="92" break="no"/>go in beatis sensus tactus non erit in suo actu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e883">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Contra. Apoca. c. 5 videbit eum omnis oculus: sed 
      <lb ed="#V" n="94"/>qua ratione sensus visus in beatis erit in suo 
      <lb ed="#V" n="95"/>actu: eadem ratione omnes alii: vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e892">
      ¶ Item natura 
      <lb ed="#V" n="96"/>humana erit in beatis in maxima perfectione: sed 
      perfe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ctiores sunt sensus actibus coniuncti quam non coniuncti. er 
      <lb ed="#V" n="98"/>go in beatis omnes sensus erunt in actibus suis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e901">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="99"/>sensus propinquiores sunt anime quam corpus: sed corpus 
      pro<lb ed="#V" n="100" break="no"/>pter beatitudinem anime premiabitur. ergo et sensus premiabitur 
      <lb ed="#V" n="101"/>aliqua delectatione: sed delectatio non potest esse in sensu 
      <lb ed="#V" n="102"/>sine actu. ergo in beatis quilibet sensus erit in suo actu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e912">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Respondeo quod in beatis quilibet sensus erit in 
      <lb ed="#V" n="104"/>suo actu. Ad cuius intelligentiam 
      <lb ed="#V" n="105"/>sciendum quod duplex est immutatio sensus. Quedam quam 
      conco<lb ed="#V" n="106" break="no"/>mitatur materialis organi tramsmutatio. Quedam quam talis 
      <lb ed="#V" n="107"/>tramsmutatio non concomitatur: sed patitur sensus tantum 
      passio<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ne animali. In prima imputatione sensus ita recipit formam 
      <lb ed="#V" n="109"/>sensibilem: quod vere denominatur ab ea: vt cum homo calidus 
      <lb ed="#V" n="110"/>ita sentit calorem quod instrumentum sensus est calidum. In secunda 
      <lb ed="#V" n="111"/>mutatione ita recipit similitudinem forme sensibilis quod non 
      <lb ed="#V" n="112"/>denominatur ab ea. sicut patet in visu: visus enim videndo album 
      <lb ed="#V" n="113"/>non efficitur albus. albedo enim vniuoce non praedicatur de 
      albedi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ne que est in pariete: et de eius similitudine que est in ocu 
      <lb ed="#V" n="115"/>lo. prima immutatio non potest esse sine materiali 
      tramsmutatio<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ne que stare non posset cum impassibilitate beatorum: sed secunda 
      <lb ed="#V" n="117"/>immutatio non requirit de necessitate nisi quandam immu 
      <lb ed="#V" n="118"/>tationem seu passionem animalem. sine hac autem esse non potest: 
      <lb ed="#V" n="119"/>quia sensus est quedam passio animalis. Loquendo de actu senti 
      <lb ed="#V" n="120"/>endi modo secundo intelligo quod in beatis quilibet sensus erit 
      <lb ed="#V" n="121"/>in actu: quia passio talis sensus est eius secundaria perfectio. 
      <lb ed="#V" n="122"/>Sed vtrum hoc futurum sit per effluxum a superioribus 
      vi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ribus in sensus: aut per susceptionem a rebus extra animam 
      <lb ed="#V" n="124"/>dubium est quo ad aliquos sensus: maxime quo ad odoratum 
      <lb ed="#V" n="125"/>et gustum: credo tamen quod hoc erit non tantummodo per aliquem 
      <lb ed="#V" n="126"/>influxum ab interiori vt forte a beatitudine anime: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="127"/>per susceptionem a rebus que sunt extra animam: vt patebit 
      <lb ed="#V" n="128"/>singilatim in solutione argumentorum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e971">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      bea<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ti non erunt impassibiles passione 
      <lb ed="#V" n="131"/>animali: quia talis passio est quedam patientis perfectio secundum 
      <lb ed="#V" n="132"/>philosophum secundo de anima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e982">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non est simile de 
      <lb ed="#V" n="133"/>actibus potentiarum vegetatiue et potentiarum sensitiue: 
      <lb ed="#V" n="134"/>quia primi actus includunt mutationem naturalem et 
      trans<lb ed="#V" n="135" break="no"/>mutationem materialem in eo in quo sunt: sed talis 
      trans<lb ed="#V" n="136" break="no"/>mutatio in beatis esse non poterit: actus autem sensuum ta¬ 
      <!--00485.xml-->
      <pb ed="#V" n="227-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sem transmutationem non requirunt: quia sicut dicit philosophus. 
      <lb ed="#V" n="2"/>secundo de anima. Oportet de omni sensu accipere vniversaiter: quoniam est 
      <lb ed="#V" n="3"/>susceptiuus specierum sensibilium sine materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1007">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="4"/>dicendum quod quedam a sensibilibus nata sunt immutari 
      im<lb ed="#V" n="5" break="no"/>mutatione naturali et non animali: vt corpora corruptibilia 
      in<lb ed="#V" n="6" break="no"/>animata: quedam nata sunt immutari ab aliquo obiecto immuta 
      <lb ed="#V" n="7"/>tione animali et non naturali: sicut visus immutatur ab albedine. 
      <lb ed="#V" n="8"/>videndo enim non efficitur albus: quedam nata sunt 
      immutari<lb ed="#V" n="9" break="no"/>vtroque modo: sicut tactus in hac vita corruptibili vtroque 
      <lb ed="#V" n="10"/>modo potest immutari a calido: beati autem immutari non 
      pote<lb ed="#V" n="11" break="no"/>runt a sensibus nisi immutatione animali. Cum ergo dicitur quod im 
      <lb ed="#V" n="12"/>mutatio naturalis ordine naturali precedit immutationem animalem. 
      <lb ed="#V" n="13"/>Dicendum hoc non esse verum nisi in re que vtroque modo 
      po<lb ed="#V" n="14" break="no"/>test immutari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1033">
      ¶ Ad quartum dicendum quod actus vnius 
      <lb ed="#V" n="15"/>potentie non retrahit animam a sua operatione: nisi quando actus 
      <lb ed="#V" n="16"/>vnius non est modo debito ordinatus ad actus alterius: 
      <lb ed="#V" n="17"/>vel quando vnus non est regula alterius. actus autem sensuum in 
      <lb ed="#V" n="18"/>beatis regulabuntur per actionem intellectus: et secundum imperium 
      <lb ed="#V" n="19"/>voluntatis ordinabuntur ad cognitionem intellectus qua 
      con<lb ed="#V" n="20" break="no"/>templabitur diuinam essentiam in effectibus suis. Preterea. 
      perfe<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ctio glorie prohibebit ne operatio vnius potentie impediat 
      <lb ed="#V" n="22"/>alterius operationem quod non potest facere natura in hoc 
      corrupti<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bili statu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1055">
      ¶ Ad quintum dicendum quod gustus non erit ibi in 
      ali<lb ed="#V" n="24" break="no"/>quo actu deseruiente nutritiue: sed tantummodo inquantum est 
      ap<lb ed="#V" n="25" break="no"/>prehensiuus saporum: et hoc potest separari ab alio: quia erit 
      immu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tatio animalis sine mutatione naturali et materiali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1064">
      ¶ Sed a quo sic 
      <lb ed="#V" n="27"/>immutetur gustus: cum certum sit quod beati non gustabunt aliquid 
      <lb ed="#V" n="28"/>corporaliter saporosum: dubium est: et dicunt quidam quod illa 
      m<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mutatio in gustum ex vi beatitudinis: sed quia vt aliis videtur hoc 
      <lb ed="#V" n="30"/>modo beatus non saperet: sed videretur sibi saporem apprehendere: 
      si<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cut homo cuius visus immutatur ab interiori non videt: sed 
      appa<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ret sibi quod videat. ideo dicunt quod erit quedam humiditas in lin 
      <lb ed="#V" n="33"/>gua beatorum habens illum saporem qui maxime competit perfectio 
      <lb ed="#V" n="34"/>ni sensus illius qui in lingua beati seruabitur incorruptibilis 
      <lb ed="#V" n="35"/>in perpetuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1086">
      ¶ Sed quia isti non dicunt per quem modum causetur 
      <lb ed="#V" n="36"/>illa humiditas: non adhuc satisfaciunt. Unde mihi videtur dicendum. 
      <lb ed="#V" n="37"/>quod hec huniditas aute fiet a deo in liugua per creationem: aut 
      <lb ed="#V" n="38"/>causabitur in ea ex vi beatitudinis anime: nec ex hoc sequeretur 
      <lb ed="#V" n="39"/>quod gustus non saperet: sed tantum sibi videretur sapere: quia ex 
      vi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>beatitudinis anime non causabitur in lingua similitudo humidita 
      <lb ed="#V" n="41"/>tis tantum: sed vera huniditas: in qua erit non similitudo saporis: 
      <lb ed="#V" n="42"/>sed verus sapor. Cum autem in somnis apporet homoni quod videat: et 
      <lb ed="#V" n="43"/>tamen non videt: non obiicitur illi virtuti verus color: sed 
      similitu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>do coloris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1108">
      ¶ Ad sextum dicendum quod fumalis euaporatio non 
      <lb ed="#V" n="45"/>est per se necessaria ad hoc vt similitudo odoris pertingat vsque ad 
      <lb ed="#V" n="46"/>olfatum: quod patet quia sicut refert Themistius secundo de anima. 
      <lb ed="#V" n="47"/>quedam sunt animalia que a longe currunt ad alimentum: per hoc 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod ab odore mouentur. vnde vultures ex odore percepto ad 
      lo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ca tam remota currunt ad cadauera: quod non esset possibile quod 
      <lb ed="#V" n="50"/>euaporatio facta ab illis cadaueribus pertingeret ad loca 
      <lb ed="#V" n="51"/>tam remota: sed quod cum multiplicatione odoris fiat 
      euapora<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tio aliqua a corpore odorifero hoc prouenit ex hoc: quia 
      corpora<lb ed="#V" n="53" break="no"/>odorifera sunt nimia huniditate aspersa: sed in corporibus 
      glo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>riosis erit odor in sua vltima perfectione: nullo modo per 
      ali<lb ed="#V" n="55" break="no"/>quam superfluam huniditatem dispersus. et ideo ab eis 
      multipli<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cabitur odor ad olfatum sine aliqua euaporatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1138">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ptimum dicendum quod in patria erit sonus: quia ibi erit laus vocalis: 
      <lb ed="#V" n="58"/>vt dicit glo. super illud psal. Exultationes dei in gutture 
      <lb ed="#V" n="59"/>eorum: et immutabit auditum non facta aliqua mutatione naturali et 
      <lb ed="#V" n="60"/>materiali in auditu in medio: et generabitur in ipso medio absque 
      <lb ed="#V" n="61"/>materiali possibilitate vel in aere in loco formationis vocis 
      re<lb ed="#V" n="62" break="no"/>seruato qui ibi incorruptibiliter permanebit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1154">
      ¶ Uel potest dici 
      <lb ed="#V" n="63"/>quod partes celi empyrei diuidi possunt a seinuicem: et iterum vniri: 
      <lb ed="#V" n="64"/>sicut videmus in partibus aeris: potest est secundum partes sui 
      mo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ueri motu tremoris et pati illa passione que necessaria est ad 
      <lb ed="#V" n="66"/>formationem vocis et inspirationem et respirationem. cum enim 
      <lb ed="#V" n="67"/>hic motus sit vitalis dicunt quidam quod erit in beatis. vnde ita 
      <lb ed="#V" n="68"/>se habebit illud corpus ad corpora glorificata: sicut aer ad 
      <!--00485.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>corpora corruptibilia: et celum aquenm ad eos se habebit 
      ali<lb ed="#V" n="70" break="no"/>quo modo: sicut ad nos se hebet terra quo ad hoc quod habebunt 
      <lb ed="#V" n="71"/>pedes suos super conuexitatem illius: quamuis quandocunque 
      pla<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cebt eis: ita se sine quacumque difficultate eleuare poterunt: 
      <lb ed="#V" n="73"/>vt illud non tangant: et tamen illud corpus est incorruptibilis 
      <lb ed="#V" n="74"/>nature sicut enim in celo stellato est soliditas et firmitas: ita vt 
      <lb ed="#V" n="75"/>diuidi partes eius non possint abinuicem virtute creata: que 
      <lb ed="#V" n="76"/>tamen soliditas vel firmitas non sunt causate per. 4. primas 
      <lb ed="#V" n="77"/>qualitates contrarias: que sunt caliditas: frigiditas: huiditas: 
      <lb ed="#V" n="78"/>siccitas: sic qualitas per quam celum empyreum est 
      penetrabi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>le et supradicto modo passibile non est aliqua de qualitatibus 
      <lb ed="#V" n="80"/>predictis nec per aliquam illarum creata: quod autem praedicta 
      passi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bilitas incorruptibilitati illius corporis non repugnet videtur 
      pos<lb ed="#V" n="82" break="no"/>se persuaderi per Aug. dicentem secundo super Gensm parum vltra 
      <lb ed="#V" n="83"/>medium: quod celo non moto si sola sydera verterentur fieri 
      <lb ed="#V" n="84"/>potuisse omnia que in ipsis syderum versionibus animaduersa 
      <lb ed="#V" n="85"/>atque deprehensa sunt: in quo sentire videtur quod possibile esset 
      <lb ed="#V" n="86"/>stellam incedere de vna parte celi ad alia: quod sine diuisio 
      <lb ed="#V" n="87"/>ne partium celi et reunione fieri naturaliter non posset: et tamen 
      il<lb ed="#V" n="88" break="no"/>lud celum est incorruptibile est. hoc tamen de celo stellato non 
      <lb ed="#V" n="89"/>approbo: sed pro tanto hoc allegaui: quia sentire videtur quod talis 
      <lb ed="#V" n="90"/>passibilitas incorruptibilitati corporis non repugnat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1222">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="91"/>octauum dicendum quod maior est falsa. vnde quod in specuio in quo 
      <lb ed="#V" n="92"/>refulget lumen solis non appareat species corporis contrapositi 
      <lb ed="#V" n="93"/>prouenit ex hoc quod visus vincitur a reflexione luminis: ita 
      <lb ed="#V" n="94"/>vt non percipiat se immutari per reflexionem imaginis 
      <lb ed="#V" n="95"/>corporis speculo oppositi: sicut visus non immutatur 
      lu<lb ed="#V" n="96" break="no"/>mine stellarum in presentia luminis solis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1238">
      ¶ Ad nonum 
      <lb ed="#V" n="97"/>dicendum quod tramsmutatio materialis accidit tactui ad 
      <lb ed="#V" n="98"/>hoc quod immutetur passione animali: et ideo in beatis 
      immutabi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tur passione animali sine tramsmutatione materiali: quia est accidens 
      <lb ed="#V" n="100"/>separabile ab animali immutatione. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k164112-Dd1e1250">
               <head xml:id="kzz7yh-k164112-Hd1e1252">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1254">
      Questio IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1256">
                  <lb ed="#V" n="101"/>QUarto queritur vtrum corpora 
      beato<lb ed="#V" n="102" break="no"/>rum subtiliora erunt clementis. 
      <lb ed="#V" n="103"/>Et videtur quod non. In corporibus electorum tantum 
      <lb ed="#V" n="104"/>Rerit de materia sicut modo: quia tota eorum materia 
      <lb ed="#V" n="105"/>resurget in eis: sed corpora in quibus sub equalibus 
      dimen<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sionibus equaliter de materia est: equaliter sunt 
      grossa<lb ed="#V" n="107" break="no"/>vel subtilia. ergo corpore beatorum non erunt subtiliora 
      <lb ed="#V" n="108"/>quam modo: sed certum est quod modo non sunt subtiliora elementis. 
      <lb ed="#V" n="109"/>ergo nec tunc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1278">
      ¶ Item alie qualitates non intendentur in 
      <lb ed="#V" n="110"/>corporibus gloriosis: sed magis reducentur ad medium. 
      er<lb ed="#V" n="111" break="no"/>go a simili nec subtilitas: cum ergo modo non sint subtilio 
      <lb ed="#V" n="112"/>ra elementis: nec tunc erunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1287">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Contra idst ad corin. 15 Seminatur corpus animale surget 
      <lb ed="#V" n="114"/>spirituale: sed res spiritualis subtilior est 
      ele<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mentis. ergo corpora gloriosa erunt subtiliora elementis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1297">
                  <lb ed="#V" n="116"/>¶ Item corpora quanto sunt subtiliora tanto 
      nobilio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ra: et econuerso. sed corpora beatorum erunt nobiliora 
      ele<lb ed="#V" n="118" break="no"/>mentis. ergo erunt elementis subtiliora. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1306">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Respondeo quod subtile dicitur a virtute 
      pene<lb ed="#V" n="120" break="no"/>trandi secundum quod potest 
      accipi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ex verbis phlosophi. 2. de generatioue. res autem triplici de causa 
      <lb ed="#V" n="122"/>est penetratiua scilicet aut propter quantitatis paruitatem 
      maxi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>me secundum latum et profundum. vnde et acus quam. 
      <lb ed="#V" n="124"/>uis longa penetratiua est: aut propter raritatem seu 
      ma<lb ed="#V" n="125" break="no"/>terie paucitatem: et sic aer penetratiuus est: aut peopter 
      <lb ed="#V" n="126"/>actiue virtutis magnitudinem: et sic vinum penetratiuum 
      <lb ed="#V" n="127"/>est multo magis quam simplex aqua: quantuncunque tenuis: 
      <lb ed="#V" n="128"/>quapropter aqua cum modico vino bibita magis 
      refri<lb ed="#V" n="129" break="no"/>gerat sanum quam si per se bibatur: quia vinum facit eam ad 
      <lb ed="#V" n="130"/>loca corporis penetrare ad que perse penetrare non 
      pos<lb ed="#V" n="131" break="no"/>set. Secundum primam causam petrandi non attendi 
      <lb ed="#V" n="132"/>tur subtilitas corporum beatorum: quia in debita 
      quan<lb ed="#V" n="133" break="no"/>titate resurgent: nec etiam secundum causam 
      penetran<lb ed="#V" n="134" break="no"/>di secundam: quia materia tota que necessaria est ad esse 
      <lb ed="#V" n="135"/>tiam eorum resurget in eis. vnde quidam errauerunt 
      dicen<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tes quod erunt tenuiora vel rariora aere vel vento. vnde 
      <!--00486.xml-->
      <pb ed="#V" n="227-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Grego. 14 libro mora. versus finem. Non sicut Eutitius 
      <lb ed="#V" n="2"/>constantinopolitane vrbis episotous scripsit: corpus nostrum 
      <lb ed="#V" n="3"/>in illa resurrectionis glaria erit impalpabile ventis aereque sub 
      <lb ed="#V" n="4"/>tilius. Sed secundum tertiam causam attenditur subtilitas eorum. 
      <lb ed="#V" n="5"/>per virtutem enim beatitudinis anime erit in beatis corporibus 
      <lb ed="#V" n="6"/>tanta magnitudo virtutis actiue quod per eam multo 
      effica<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cius poterunt penetrare quam ignis vel aer vel quam 
      dimen<lb ed="#V" n="8" break="no"/>siones etia si essent separate. vnde Ansel. magnitudinem sue 
      vir<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tutis actiue attendens dicit in lib. de similitudinibus inter 
      <lb ed="#V" n="10"/>prinium et medium de quolibet beato quod in tantum erit fortis: 
      <lb ed="#V" n="11"/>vt est si velit terram commouere possit. vnde Grego. vbi prius. 
      <lb ed="#V" n="12"/>in illa resurrectionis gloria erit est corpus nosterm subtile per 
      <lb ed="#V" n="13"/>effcctum spiritualis potentie: sed palbabile per virtutem 
      <lb ed="#V" n="14"/>nature. Dico ergo quod loquendo de subtilitale secundo modo 
      <lb ed="#V" n="15"/>dicta corpora beatorum non erunt subtiliora aere vel igne: sed 
      <lb ed="#V" n="16"/>econuerso. loquendo autem de subtilitate tertio modo dicta 
      <lb ed="#V" n="17"/>subtiliora erunt quocunque elemento est quam dimensiones: 
      <lb ed="#V" n="18"/>etiam si essent separate: et hec subtilitas erit equaliter in on 
      <lb ed="#V" n="19"/>bus partibus eiusdem corporis. eque enim perfecte et faciliter 
      po<lb ed="#V" n="20" break="no"/>terit vna pars corporis glorificati simul esse cum corpore non 
      <lb ed="#V" n="21"/>glorisicato: sicut alia subtilitas: tamen secundo modo dicta non 
      <lb ed="#V" n="22"/>erit equalis in omnibus partibus corporis: quia debita corporis 
      har<lb ed="#V" n="23" break="no"/>monia requirit: vt vna pars corporis sit rarior quam alia: et 
      ali<lb ed="#V" n="24" break="no"/>qua densior aliis: erit tamen in partibus corporis densitas et 
      <lb ed="#V" n="25"/>raritas secundum illam proportionem: quam requirit per 
      <lb ed="#V" n="26"/>fecta humani corporis armonia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1410">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Ad primum in oppositum dicendum quod procedit de 
      <lb ed="#V" n="28"/>subtilitate secundo modo dicta¬. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1417">
                  <lb ed="#V" n="29"/>¶ Ad secundum dicendum quod qualitates elementorum erunt in suo 
      <lb ed="#V" n="30"/>esse completissimo in elementis: quamuis per illas non agent 
      <lb ed="#V" n="31"/>vel patientur abinuicem: vt superius visum est. qualitates 
      <lb ed="#V" n="32"/>autem actiue et passiue in corporibus humanis erunt in illa 
      dispo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sitione que maxime conuenit corpori in optimo sui 
      tempera<lb ed="#V" n="34" break="no"/>mento: neque tamen per eas erit in corporibus illis mutua actio 
      <lb ed="#V" n="35"/>vel passio: et propter illam causam que superius dicta est de qualitati 
      <lb ed="#V" n="36"/>bus elementorum: et est propter virtutem beatitudinis anime: qua 
      <lb ed="#V" n="37"/>potenter continebit corpus: et propter virtutem in 
      corpo<lb ed="#V" n="38" break="no"/>re. causatam ex anime beatitudine prohibentem corpus ab omni 
      <lb ed="#V" n="39"/>passione contraria perfectioni sue. hominibus autem beatis conueniet 
      <lb ed="#V" n="40"/>magnitudo virtutis actiue: et ex consequenti conueniet eis 
      ma<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ior subtilitas quam illa que est in eis maior pro statu vie. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Argumenta ad partem secundam procedunt de 
      <lb ed="#V" n="43"/>subtilitate tertio modo dicta. vnde 
      <lb ed="#V" n="44"/>cum dicitur quod surget corpus spirituale: non est intelligendum quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>conuertatur in spiritum: sed hoc dictum est ad notandum 
      subtili<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tatem tertio modo dictam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k164112-Dd1e1460">
               <head xml:id="kzz7yh-k164112-Hd1e1462">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1464">
      Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1466">
                  <lb ed="#V" n="47"/>QUinto queritur vtrum corpus glorio 
      <lb ed="#V" n="48"/>sum possit per suam subtilitatem 
      <lb ed="#V" n="49"/>simul esse cum non glorioso. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Boetius primo libro de tri. c. i. dicit quod 
      diuer<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sis corporibus vnum locum fingere nullo modo 
      possu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>mus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1482">
      ¶ Item Commen. super. 4 physic. dicit quod 
      impossi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>bilitas essendi duo corpora simul est ex terminis eorum 
      ma<lb ed="#V" n="54" break="no"/>thematicis. terminos mathematicos vocans 
      dimensio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nes: sed per dotem subtilitatis non remouebuntur 
      dimen<lb ed="#V" n="56" break="no"/>siones a corporibus glorificatis. ergo in eis remanebit 
      im<lb ed="#V" n="57" break="no"/>possibilitas simul essendi cum quocumque corpore alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1495">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="58"/>secundum philosophum. 4. phy. c. de vacuo. si vacuum esset dimensiones 
      <lb ed="#V" n="59"/>separate cubus non posset ibi poni: eo quod vacuum non 
      pos<lb ed="#V" n="60" break="no"/>set cedere: et plures dimensiones simul esse non possunt: 
      <lb ed="#V" n="61"/>sed per dotem subtilitatis non expoliabuntur corpora 
      san<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ctorum dimensionibus suis. ergo in eis remanebit 
      impossi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>bilitas simul essendi cum quocunque corpore alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1512">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="64"/>ratio impossibilitatis essendi duo corpora simul: est quod 
      cor<lb ed="#V" n="65" break="no"/>pus replet locum: quia corpus glorificatum replebit locum: 
      <lb ed="#V" n="66"/>quia corpus substantia replet locum per corpus: quod est 
      quam<lb ed="#V" n="67" break="no"/>titas: corpus autem quantitas remanebit in corporibus 
      beato<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tum: quia remanebunt dimensionata secundum locum latum et pro¬ 
      <!--00486.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>fundum. ergo corpus glorificatum non poterit simul esse 
      <lb ed="#V" n="70"/>cum corpore alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1534">
      ¶ Item impossibilitas essendi 
      duo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>corpora simul non est ratione materie: quia partes materie 
      <lb ed="#V" n="72"/>sese penetrare possunt: vt patet cum ex multo aere sit 
      pau<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ca aqua. tunc enim tota materia que prius erat sub magna 
      quanti<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tate efficitur sub parua: nec est ratione substantialis forme: 
      <lb ed="#V" n="75"/>quia parte forme possunt se adinuicem penetrare vt patet 
      <lb ed="#V" n="76"/>cum corpus rarum absque corruptione aliculus partis sue 
      <lb ed="#V" n="77"/>substantie densatur: nec etiam ratione substantie composite ex 
      <lb ed="#V" n="78"/>materia et forma: quia cum corpus densatum est tota 
      sub<lb ed="#V" n="79" break="no"/>stantia que prius erat sub dimensionibus magis efficitur 
      <lb ed="#V" n="80"/>sub paruis: quod esse non posset nisi partes ipsius substantie 
      <lb ed="#V" n="81"/>penetrarent se adinuicem: nec ratione grofficiei: aut 
      duri<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ciei: quia aqua et aer que non sunt dura corpora: neque 
      grossa<lb ed="#V" n="83" break="no"/>non possunt simul esse: vt patet cum vas ore verso 
      immergitur<lb ed="#V" n="84" break="no"/>aque directe: ita vt aer exire non possit: aqua non 
      subin<lb ed="#V" n="85" break="no"/>trat. restat ergo quod nulla est causa impossibilitatis efsendi 
      <lb ed="#V" n="86"/>duo corpora simul nisi quantitas: sed hoc remanebit in 
      cor<lb ed="#V" n="87" break="no"/>poribus glorificatis. ergo idem quod prius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1573">
      ¶ Item corpus 
      <lb ed="#V" n="88"/>glorificatum per dotem subtilitatis non poterit simul 
      es<lb ed="#V" n="89" break="no"/>se in diuersis locis: ergo a simili nec simul esse cum alio 
      <lb ed="#V" n="90"/>corpore in eodem loco.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1582">
      ¶ Item ab eodem puncto ad eum 
      <lb ed="#V" n="91"/>dem punctum non potest trahi nisi vna linea recta: sed 
      si<lb ed="#V" n="92" break="no"/>corpus glorificatum simul posset esse cum non 
      glorifica<lb ed="#V" n="93" break="no"/>to ab eodem puncto ad eundem punctum. possent: trahi 
      <lb ed="#V" n="94"/>due linee recte: quia linee determinantes superficies illorum 
      <lb ed="#V" n="95"/>corporum terminarentur ad eadem puncta. ergo corpus 
      <lb ed="#V" n="96"/>glorificatum non potest simul esse cum non glorificato. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1598">
                  <lb ed="#V" n="97"/>¶ Item impossibile est imaginari duo puncta esse simul 
      <lb ed="#V" n="98"/>quin fiat vnus punctus. Similiter est de duabus lineis: 
      <lb ed="#V" n="99"/>et de duabus superficiebus. ergo similiter si due soliditates 
      <lb ed="#V" n="100"/>essent simul: non remanerent due: sed fieret vna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1609">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="101"/>que sunt subtiliora magis se possunt simul compati: sed 
      duo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>corpora gloriosa que inter se sunt subtiliora quam gloriosum 
      <lb ed="#V" n="103"/>et non gloriosum non possunt simul esse in eodem loco. ergo 
      <lb ed="#V" n="104"/>multo fortius nec corpus glliosum cum non glorioso. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1621">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Contra. Dam. lib. 4. c. 19 dicit. corpus christi per 
      subti<lb ed="#V" n="106" break="no"/>litatem intrasse ad discipulos ianuis clausis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1628">
                  <lb ed="#V" n="107"/>¶ Item corpora celestia sunt indiuisibilia. vnde Iob. 37. 
      <lb ed="#V" n="108"/>dicitur quod celi velut ere solidissimi fundati sunt: sed 
      cor<lb ed="#V" n="109" break="no"/>pora gloriosa transibunt super omnes speras celestes 
      exi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>stentes inter ignem et celum empyreum. ergo per suam 
      <lb ed="#V" n="111"/>subtilitatem simul cum illis celestibus speris erunt trant 
      <lb ed="#V" n="112"/>eundo per eas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1644">
      ¶ Item duo puncta due linee et due 
      su<lb ed="#V" n="113" break="no"/>perficies possunt esse simul: quia puncta vltima sunt 
      li<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nearum. linee superficierum. superficies corporum: et sicut 
      <lb ed="#V" n="115"/>dicit philosophus. 5 physicorum. Contigua sunt quorum vltima sunt 
      <lb ed="#V" n="116"/>simul. ergo a simili duo corpora simul esse possunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1655">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Ad istam quaestionem dicunt aliqui quod etiam deus non 
      <lb ed="#V" n="118"/>posset facere quod corpus glorificatum 
      si<lb ed="#V" n="119" break="no"/>mul esset cum non glorisicato: quia videtur eis quod vnum 
      <lb ed="#V" n="120"/>corpus simul esse cum alio non habet rationem 
      possibi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>lis quantum est ex parte sua: immo vt dicunt ipsi 
      inclu<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dit contradictionem scilicet duo corpora esse vnum corpus: 
      <lb ed="#V" n="123"/>et remanere duo: quia si simul essent non distinguerentur: 
      <lb ed="#V" n="124"/>et dicunt quod quando Iesus intrauit ad discipulos ianuis 
      <lb ed="#V" n="125"/>clausis ipse fecit suum corpus sub ita modica 
      quantita<lb ed="#V" n="126" break="no"/>te quod potuit intrare per foramen valde modicum: quod 
      <lb ed="#V" n="127"/>et facere potest homo purus glorificatus virtute dotis 
      <lb ed="#V" n="128"/>subtilitatis. cum enim natura possit minorare alicuius 
      cor<lb ed="#V" n="129" break="no"/>poris quantitatem tota essentia illius corporis salua: vt 
      <lb ed="#V" n="130"/>patet in condensatione aeris vel aque per hoc partes sub 
      <lb ed="#V" n="131"/>stantie penetrant se adinuicem et efficiuntur plures simul: 
      <lb ed="#V" n="132"/>Et videtur probabile quod corpus per dotem subtilitatis 
      <lb ed="#V" n="133"/>erit habile ad hoc vt anima beata ipsum informans possit 
      <lb ed="#V" n="134"/>virtute beatitudinis absque vlla difficultate minorare sui 
      <lb ed="#V" n="135"/>corporis quantitatem tota eius essentia salua 
      remanen<lb ed="#V" n="136" break="no"/>te: faciendo partes substantie illius corporis penetrare se 
      <!--00487.xml-->
      <pb ed="#V" n="228-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>adinuicem: et plures simul esse: vel corpus suum ad 
      tem<lb ed="#V" n="2" break="no"/>pus in talem siguram conuertere: vt possit intrare per 
      fo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ramen modicissimum: per quod alias per nullam virtutem 
      <lb ed="#V" n="4"/>posset intrare: et vt dicunt aliqui ita intrare possent per vnum 
      <lb ed="#V" n="5"/>porum pesius corporis: et quia in celo nullus porus est. idec 
      <lb ed="#V" n="6"/>dicunt quod quando beati post resurrectionem ascendent 
      <lb ed="#V" n="7"/>in caelum empyreum transeundo alias speras celestes 
      <lb ed="#V" n="8"/>partes celi diuidentur: aut naturaliter: si naturaliter est 
      <lb ed="#V" n="9"/>diuisibile: aut saltem per diuinam virtutem: et postea 
      reu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nientur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1729">
      ¶ Sed hec opinio falsa est: et ad sui defensionem 
      <lb ed="#V" n="11"/>plura falsa ponit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1734">
      ¶ Unum est quod corpora si simul essent 
      <lb ed="#V" n="12"/>non manerent distincta. hoc enim falsum est vt ostendetur 
      <lb ed="#V" n="13"/>in eadem quaestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1742">
      ¶ Aliud falsum est quod anima cuiuslibet bea 
      <lb ed="#V" n="14"/>ti poterit quando sibi placuerit tantum minorare quantitatem 
      cor<lb ed="#V" n="15" break="no"/>poris sui ipsum condensando: vel ipsum in talem 
      figuram<lb ed="#V" n="16" break="no"/>transmutare quod poterit per foramen modicissimum 
      intra<lb ed="#V" n="17" break="no"/>re. hoc enim falsum est: quia hoc stare non posset cum 
      corpo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ris impassibilitate. eondensatio enim corporis et 
      rarefactio<lb ed="#V" n="19" break="no"/>presupponunt in ipso corpore quod condensatur vel rare 
      <lb ed="#V" n="20"/>sit passibilitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1760">
      ¶ Preterea. anima requirit determinatam 
      <lb ed="#V" n="21"/>organizationem in corpore ad hoc vt sit ipsius forma: que 
      <lb ed="#V" n="22"/>si corrumperetur desineret ipsum actualiter informare. illa autem 
      <lb ed="#V" n="23"/>organizatio non posset manere si corpus redigeretur ad 
      tan<lb ed="#V" n="24" break="no"/>paruam quantitatem vel conuerteretur in talem 
      figu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ram quod posset transire per foramen quantuncunque 
      par<lb ed="#V" n="26" break="no"/>num non exist endo simul cum alio corpore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1776">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tra etiam beatitudinem corporis esset quod etiam ad 
      modi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cum tempus priuaretur seu posset priuari perfectione 
      de<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bite quantitatis vel figure. Ex his patet quod per dotem 
      sub<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tilitatis non remouetur a corpore glorioso necessitas 
      exi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>stendi in loco sibi equali: quia illud corpus applicatur ad 
      <lb ed="#V" n="32"/>locum mediante quantitate sua: et circunscriberetur loco. et 
      <lb ed="#V" n="33"/>secundum philosophum. 4. physi. omne quod sic est in loco est in loco 
      si<lb ed="#V" n="34" break="no"/>bi equali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1796">
      ¶ Alii dicunt quod quamuis corpus glorificatum 
      <lb ed="#V" n="35"/>simul esse possit cum non glorificato. hoc tamen non potest 
      <lb ed="#V" n="36"/>virtute dotis subtilitatis: quia per dotem subtilitatis non 
      <lb ed="#V" n="37"/>auferuntur dimensiones per quas corpus de necessitate 
      <lb ed="#V" n="38"/>requirit diuersum situm a corpore alio. impossibile enim 
      <lb ed="#V" n="39"/>est per aliquam creatam virtutem esse distinctionem 
      di<lb ed="#V" n="40" break="no"/>mensionum nisi per diuersitatem situum. hoc tamen fieri potest 
      <lb ed="#V" n="41"/>per virtutem increatam que potest conseruare effectum 
      cau<lb ed="#V" n="42" break="no"/>se secunde: et facere sine causa secunda. vnde in commento 
      <lb ed="#V" n="43"/>super prima propositione de causis. quando remouetur causa se 
      <lb ed="#V" n="44"/>cunda a causato non propter hoc oportet quod remoueatur 
      pri<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ma ab eo: et ideo corpus glorificatum potest esse cum non 
      <lb ed="#V" n="46"/>glorisicato per virtutem diuinam. et aliter nullo modo
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1825">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="47"/>contra hoc aliqui arguunt: quia secundum illam opinionem ita 
      pos<lb ed="#V" n="48" break="no"/>set dici corpus glorificatum posse simuls esse cum 
      glorifi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cato: et non glorificatum cum non glorificato: quod tamen non 
      <lb ed="#V" n="50"/>videtur consonum dictis sanctorum: nec conuenit 
      doctri<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ne magistrorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1838">
      ¶ Preterea. dimensiones naturales que sunt 
      <lb ed="#V" n="52"/>termini corporum naturalium non tantum distinguuntur per situm: 
      <lb ed="#V" n="53"/>sed per distinctionem corporum quorum sunt termini: quamuis 
      <lb ed="#V" n="54"/>dimensiones mathematice non possint distingui nisi per 
      <lb ed="#V" n="55"/>situm. vnde per existentiam corporis glorificati cum non 
      <lb ed="#V" n="56"/>glorificato non remouetur causa proxima distinctionis 
      di<lb ed="#V" n="57" break="no"/>mensionum: quia corpora manent distincta per suas 
      essen<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tias: et maxime per formas: et per earum distinctionem manent 
      <lb ed="#V" n="59"/>distincte dimensiones eorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1859">
      ¶ Ideo videtur aliis dicendum quod 
      quam<lb ed="#V" n="60" break="no"/>uis vnum corpus glorificatum non possit per dotem si 
      <lb ed="#V" n="61"/>mul esse cum alio corpore glorificato: potest tamen simul 
      es<lb ed="#V" n="62" break="no"/>se cum non glorificato: quia impossibilitas essendi simul 
      <lb ed="#V" n="63"/>duo corpora non est ratione materie nec ratione forme: nec 
      ra<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tione dimensionum tantum: sed ratione dimensionum et 
      debilita<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tis virtutis actiue in vtroque. propter primum non possunt 
      <lb ed="#V" n="66"/>duo corpora non glorificata simul esse naturali virtute: nec est 
      <lb ed="#V" n="67"/>vnum corpus non glorificatum posset esse cum aliis 
      di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>mensionibus separatis si essent. propter secundum non pos¬ 
      <!--00487.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sent duo corpora glorificata simul esse: quia sicut corpus 
      <lb ed="#V" n="70"/>per virtutem naturalem non potest aliud sine diuisione 
      pe<lb ed="#V" n="71" break="no"/>netrare propter debilitatem virtutis naturalis in agendo: ita 
      <lb ed="#V" n="72"/>corpus gloriosum non potest ab alio corpore penetrari 
      pro<lb ed="#V" n="73" break="no"/>pter sue virtutis actiue magnitudinem: sicut enim penetrare 
      <lb ed="#V" n="74"/>est ex magnitudine virtutis actiue penetrando: ita 
      pos<lb ed="#V" n="75" break="no"/>se penetrari a quocumque corpore creata virtute 
      repugnar<lb ed="#V" n="76" break="no"/>magnitudini illius virtutis actiue que est in corpore 
      glori<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ficato: sed quia in corpore non glorificato est passibilitas et 
      vir<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tutis debilitas respectu corporis glorificati in corpore 
      glo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>rificato. magnitudo virtutis actiue in penetrando ideo 
      <lb ed="#V" n="80"/>corpus glorificatum per subtilitatem suam potest penetrare 
      <lb ed="#V" n="81"/>non glorificatum sine diuisione. et ita simul esse cum eo. alias 
      <lb ed="#V" n="82"/>minus esset anima libera beata suo corpori glorificato 
      vnita<lb ed="#V" n="83" break="no"/>quam modo id est quam ante corporis resumptionem: cum modo possit 
      <lb ed="#V" n="84"/>quodcunque corpus sine eius diuisione penetrare. 
      <lb ed="#V" n="85"/>Qui vult tenere hanc opionem potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="86"/>primum in oppositum: quod verbum illud 
      <lb ed="#V" n="87"/>Boetii intelligendum est autem de corporibus mathematicis: 
      <lb ed="#V" n="88"/>aut secundum naturalem virtutem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1929">
      ¶ Et preteres videtur se super hoc 
      <lb ed="#V" n="89"/>fundare: quod pluralitas secundum numerum tantum sit per accidentia: quod 
      <lb ed="#V" n="90"/>non est verum: immo distinctio accidentium secundum 
      nume<lb ed="#V" n="91" break="no"/>rum tantum est per distinctionem subiectorum naturaliter loquendo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1938">
                  <lb ed="#V" n="92"/>¶ Ad secundum dicendum quod illud verbum commentatoris 
      intel<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ligendum est per comparationem ad naturalem corporis 
      virtu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tem quando non est sufficienter actiua in penetrando.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1947">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="95"/>tertium dicendum quod cubus et si virtute naturali non posset alias 
      <lb ed="#V" n="96"/>dimensiones penetrare: tamen penetrari possent a corpore 
      glo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rificato propter rationem superius dictam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1956">
      ¶ Ad quartum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="98"/>maior non est vera nisi comparatiue ad virtutem corporis 
      <lb ed="#V" n="99"/>naturalem que debilis est in penetrando.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1963">
      ¶ Ad quintum dicendum 
      <lb ed="#V" n="100"/>quod procedit ab insufficienti. dimittit enim debilitatem 
      virtu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tis penetratiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e1971">
      ¶ Ad sextum dicendum secundum aliquos quod non est 
      <lb ed="#V" n="102"/>simile: quia circunscribi determinato loco debetur corpori per naturam 
      <lb ed="#V" n="103"/>contrarietatis sue que ab eo non tollitur per gloriam: sed per 
      <lb ed="#V" n="104"/>dotem subtilitatis tollitur hebetudo per quam vnum 
      cor<lb ed="#V" n="105" break="no"/>pus non potest natura iter aliud penetrare sine diuisione 
      cor<lb ed="#V" n="106" break="no"/>poris penetrati. Sed hec solutio est insufficiens: quia non 
      <lb ed="#V" n="107"/>satisfacit intellectui: et falsum includit scilicet vnum corpus non 
      <lb ed="#V" n="108"/>posse esse localiter in diuersis locis est per diuinam 
      poten<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tiam. cuius contrarium probatum est supra. e. libro dist. 10 in 
      solui<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tione illius quaestionis. vtrum deus posset facere corpus christi 
      <lb ed="#V" n="111"/>posse esse in pluribus locis. Tenendo ergo firmiter quod 
      de<lb ed="#V" n="112" break="no"/>us potest facere vnum corpus in diuersis locis simul: et 
      <lb ed="#V" n="113"/>duo corpora in eodem loco: et per dotem subtilitatis vnum 
      <lb ed="#V" n="114"/>corpus non posse simul fieri in locis diuersis. dico tamen quod 
      <lb ed="#V" n="115"/>per dotem subtilitatis beatus poterit facere corpus suu 
      <lb ed="#V" n="116"/>simul esse cum non glorificato: maioris enim 
      difficultatio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>est vnum corpus esse in diuersis locis simul quam duo in 
      eo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>dem loco: et attestari videtur malori ampliationi 
      virtu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2013">
      ¶ Ad septimum dicendum quod duas lineas rectas trahi ab 
      <lb ed="#V" n="120"/>eodem puncto ad eundem puctum: ita quod illa puncta sint 
      <lb ed="#V" n="121"/>termini intrinfeci linearum est impossibile: et est hoc est 
      im<lb ed="#V" n="122" break="no"/>possibile del ineis mathematicis siue puncta terminantia 
      <lb ed="#V" n="123"/>intelligantur termini intrinseci linearum siue non: quia 
      ma<lb ed="#V" n="124" break="no"/>themathice linee non possunt distingui nisi secundum situm: sed 
      <lb ed="#V" n="125"/>due linee que sunt termini superficierum naturalium possunt 
      trahi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>recte ab eodem puncto ad eundem punctum: ita quod 
      pun<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cta sunt termini linearum extrinseci.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2033">
      ¶ Ad octauum dicendum 
      <lb ed="#V" n="128"/>quod procedit de punctis: lineis superficiebus: et de 
      solidi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tatibus mathematicis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2040">
      ¶ Ad nonum dicendum quod maior 
      <lb ed="#V" n="130"/>non est vera nisi intelligatur ceteris paribus. hic autem non 
      <lb ed="#V" n="131"/>sunt cetera paria: quia quamuis duo corpora gloriosa sint inter se 
      <lb ed="#V" n="132"/>similiora in participatione alicuius tertii: quam gloriosum et 
      <lb ed="#V" n="133"/>non gloriosum: tamen inter gloriosum et non gloriosum 
      <lb ed="#V" n="134"/>est maior proportio ad hoc vt vnum penetret: et aliud 
      pe<lb ed="#V" n="135" break="no"/>netretur: quia gloriosum est valde penetratiuum: et non 
      <lb ed="#V" n="136"/>gloriosum penetrabile. 
      <!--00488.xml-->
      <pb ed="#V" n="228-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Qui vulter tenere secundam opinionem que mihi 
      <lb ed="#V" n="2"/>videtur intelligibilior potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="3"/>duo prima in oppositum quod penetratio ianuarum a corpore 
      <lb ed="#V" n="4"/>christi et est penetratio sperarum celestium non sunt per 
      doten<lb ed="#V" n="5" break="no"/>subtilitatis: nec per diuinam potentiam immediate tantum: sed 
      <lb ed="#V" n="6"/>quia ex decreto diuine sententie aderit diuina potentia 
      infal<lb ed="#V" n="7" break="no"/>libiliter cuicunque beato ad hoc vt fiat corpus eius simul 
      <lb ed="#V" n="8"/>cum alio corpore non glorioso: sicut beato placuerit. ideo 
      <lb ed="#V" n="9"/>magis dicitur corpus glorificatum simul posse esse cum non 
      <lb ed="#V" n="10"/>glorificato: quam non glorifitatum cum non glorificato: vel 
      <lb ed="#V" n="11"/>glorificatum cum glorificato: quia non sic deceret diuinam 
      <lb ed="#V" n="12"/>virtutem facere corpus glorificatum simul esse cum 
      glo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>rificato: sicut cum non glorificato: quia decet vt eius serue 
      <lb ed="#V" n="14"/>tur ordo locorum et praeterea nunquam aderit necessitas nec 
      con<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gruitas vt vnum transeat per aliud: quia vnum alteri nunquam 
      <lb ed="#V" n="16"/>se opponet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2099">
      ¶ Et sic patet solutio ad illam quaestionem. vtrum 
      <lb ed="#V" n="17"/>corpus glorificatum poterit esse simul cum alio corpore 
      glo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>rificato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2106">
      ¶ Ad secundum dicendum quod sophisticum est. due enim 
      <lb ed="#V" n="19"/>linee non possunt esse simul per virtutem creatam nisi 
      appli<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cate sibi secundum terminos latitudinis et profunditatis secundum quos 
      <lb ed="#V" n="21"/>dimensione carent: quia non habent nec latitudinem nec pro 
      <lb ed="#V" n="22"/>funditatem: superficies est non possunt esse simul nisi 
      ap<lb ed="#V" n="23" break="no"/>plicate secundum terminos profunditatis: quia per comparationem 
      <lb ed="#V" n="24"/>ad illos dimensionibus carent. in superficie enim non est 
      pro<lb ed="#V" n="25" break="no"/>funditatis dimensio. corpora autem dimensionata sunt secundum 
      <lb ed="#V" n="26"/>omnes terminos: quia habent longitudinem latitudinem et pro 
      <lb ed="#V" n="27"/>funditatem. et ideo ex nulla parte applitata simul esse 
      pos<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sunt per creatam virtutem. Et hec opinio facilior videtur ad 
      in<lb ed="#V" n="29" break="no"/>telligendum quam prima. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k164112-Dd1e2134">
               <head xml:id="kzz7yh-k164112-Hd1e2136">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2138">
      Questio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2140">
                  <lb ed="#V" n="30"/>SExto queritur vtrum corpora beatorum erunt 
      <lb ed="#V" n="31"/>clara. Et videtur quod non. Corpus clarum 
      <lb ed="#V" n="32"/>abscondit illud quod est post se. vnde homo non 
      vi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>det illud quod est post flammam: sed corpora 
      glorio<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sa non abscondent illud quod erit post se: quia est vt habitum 
      <lb ed="#V" n="35"/>est superius. mentem vniuscuiusque corpulentia ab alio non 
      <lb ed="#V" n="36"/>abscondet. ergo corpora gloriosa non erunt clara.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2158">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="37"/>secundum philosophum in libro de senso et sensato. color est in extremitate 
      <lb ed="#V" n="38"/>perpicui terminati per opacum. sed secundum Aug. 21. de ci. c. 19. 
      <lb ed="#V" n="39"/>in corporibus beatorum erit coloris suauitas. ergo ibi erit 
      <lb ed="#V" n="40"/>opacitas: sed opacitas repugnat claritati. ergo corpora 
      <lb ed="#V" n="41"/>gloriosa non erunt clara.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2171">
      ¶ Item corporis claritas 
      obie<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cta oculis de necessitate videtur: sed discipuli post resurre 
      <lb ed="#V" n="43"/>ctionem christum viderunt: nec tamen refert scriptura 
      <lb ed="#V" n="44"/>quod in corpore eius aliquam claritatem viderint. ergo 
      eor<lb ed="#V" n="45" break="no"/>pora gloriosa non sunt clara. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2183">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Contra Math. 13. Tunc fuligebunt iuiti sicut 
      ior<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tin regno patris eorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2190">
      ¶ Item 
      Aposto<lb ed="#V" n="48" break="no"/>lus ad philip. 3. Saluatorem expectamus dominum 
      no<lb ed="#V" n="49" break="no"/>strum Iesum christum qui reformabit corpus humilitatis 
      <lb ed="#V" n="50"/>nostre configuratum corpori claritatis sue. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2199">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Respondeo quod corpora beatorum erunt ciara: sicut 
      <lb ed="#V" n="52"/>testantur auctositates ad secundam 
      <lb ed="#V" n="53"/>partem inducte: sed quia claritas illa causabitur a beatitudine anime: 
      <lb ed="#V" n="54"/>quam inequaliter beati participant. ideo illa corpora non 
      <lb ed="#V" n="55"/>erunt equalia in claritate: quod expresse significat Apostolus 
      pri<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ma Cor. 15. comparando beatos stellis differentibus in 
      cla<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ritate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2217">
      ¶ Et dicunt aliqui quod predicta claritas causabitur 
      <lb ed="#V" n="58"/>a claritate beatitudinis anime per eius multitudinem: cuius 
      <lb ed="#V" n="59"/>claritatis similitudo recepta in corpore fiet corporalis: quia quod 
      re<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cipitur in aliquo recipitur secundum modum recipientis. vnde 
      <lb ed="#V" n="61"/>fantasma cum recipitur in intellectu efficitur species 
      intelli<lb ed="#V" n="62" break="no"/>gibilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2230">
      ¶ Sed contra hos arguitur sic. anima beata illam 
      cor<lb ed="#V" n="63" break="no"/>poris claritatem non poterit facere de nihilo: quia creatu 
      <lb ed="#V" n="64"/>ra creare non potest: sed secundum praedictam opinionem sequeretur quod 
      <lb ed="#V" n="65"/>anima beata illam corporis claritatem de nihilo faceret eam de 
      <lb ed="#V" n="66"/>tota sua claritate nec de parte eius. vnde illi secundum opinionem 
      <lb ed="#V" n="67"/>suam rationem reddere non possunt de quo predicta 
      clar<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tas corporis fiet.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2246">
      ¶ Preterea. sicut spiritus non potest effice¬ 
      <!--00488.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>corpus. nec econuerso. sic nec similitudo spiritualis 
      po<lb ed="#V" n="70" break="no"/>test fieri forma corporalis: nec econuerso. quamuis de 
      poten<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tia forme corporalis educi posset similitudo spiritualis. vnde illa 
      <lb ed="#V" n="72"/>eadem similitudo que est fantasma nunquam sit species 
      intelligi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>bilis: nec efficitur in intellectu sicut in subiecto. accidens 
      <lb ed="#V" n="74"/>enim non mutat subiectum: sed de potentia fantasmatis 
      <lb ed="#V" n="75"/>educitur per virtutem intellectus agentis species intelligibilis que 
      <lb ed="#V" n="76"/>in intellectu possibili recipitur sicut in subiecto: vel vtme 
      <lb ed="#V" n="77"/>lius dicam: educitur de potentia intellectus possibilis 
      per<lb ed="#V" n="78" break="no"/>virtutem intellectus agentis mediante fantasmate vt 
      in<lb ed="#V" n="79" break="no"/>strumentali agente: quia fantasma illam actionem agit in 
      vir<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tute luminis intellectus agentis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2280">
      ¶ Uidetur ergo mihi 
      di<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cendum quod supradicta corporis claritas causabitur a 
      clarita<lb ed="#V" n="82" break="no"/>te anime beatitudinis: non per multiplicationem vt dicebat 
      <lb ed="#V" n="83"/>opinio praedicta. sed per hoc quod educitur de potentia corporis 
      <lb ed="#V" n="84"/>per virtutem beatitudinis anime. non tantum enim in potentia 
      <lb ed="#V" n="85"/>corporis qualitates que de ipso possunt educi per virtutem 
      <lb ed="#V" n="86"/>naturalis agentis: sed etiam alique de ipso educi non 
      pos<lb ed="#V" n="87" break="no"/>sunt nisi per virtutem supernaturalis agentis. ideo non 
      ob<lb ed="#V" n="88" break="no"/>stante quod claritas beatitudinis anime sit supernaturalis: per 
      ip<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sam educi potest predicti corporis claritas de potentia 
      <lb ed="#V" n="90"/>eiusdem corporis. Uel vt dicunt aliqui erit a deo immedia 
      <lb ed="#V" n="91"/>te tantum per creationem: et quia pulchritudo humani corporis 
      <lb ed="#V" n="92"/>requirit vt quedam eius partes sint clariores quam alie. ideo 
      <lb ed="#V" n="93"/>non erunt omnes partes corporis equaliter clare. erunt 
      <lb ed="#V" n="94"/>tamen clare secundum illam proportionem quam magis 
      <lb ed="#V" n="95"/>requiret corporis pulchritudo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2315">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Ad primum in oppositum dicendum quod corpus 
      cla<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rum non abscondit illud quod est 
      <lb ed="#V" n="98"/>post se nisi ratione densitatis partium luminosarum. densitas 
      <lb ed="#V" n="99"/>autem repugnat peruietati: nec semper consequitur maior 
      <lb ed="#V" n="100"/>densitas. maiorem duritiem. vnde quamuis in crystallo 
      ma<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ior sit durities quam in flamma: non tamen est densitas tanta: nec 
      <lb ed="#V" n="102"/>mirum. multa enim mollia videmus densiora quibusdam 
      <lb ed="#V" n="103"/>duris. alia enim qualitas est densitas a duritie: et raritas 
      <lb ed="#V" n="104"/>a mollitie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2337">
      ¶ Ad secundum dicendum quod gloria non tollet 
      na<lb ed="#V" n="105" break="no"/>turam. sed perficiet. vnde color qui debetur corpori ex 
      natu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ra suarum partium remanebit in eo: sed superaddetur 
      cla<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ritas ex redundantia glorie anime: sicut videmus 
      corpo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ra colorata ex sui natura lumine solis resplendere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2348">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="109"/>tertium dicendum quod claritas corporis gloriosi est in eo 
      <lb ed="#V" n="110"/>ex merito voluntatis. et ideo eius occultatio et 
      manifesta<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tio imperio voluntatis subdetur. christus autem cum se manise. 
      <lb ed="#V" n="112"/>stauit discipulis suis noluit eis manifestare sui corporis 
      <lb ed="#V" n="113"/>claritatem: quia sicut dicit Augu. 22 de ci. c. 19. eam non 
      <lb ed="#V" n="114"/>sustinuisset humanus atque infirmus aspectus quando 
      il<lb ed="#V" n="115" break="no"/>le a suis ita debebat attendi vt posset agnoscin. 
      <lb ed="#V" n="116"/>Argumenta ad partem aliam concedenda sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2368">
                  <lb ed="#V" n="117"/>¶ Ad intellectum tamen illius 
      ver<lb ed="#V" n="118" break="no"/>bi fulgebunt iusti sicut sol in regno. sciendum quod lux 
      ele<lb ed="#V" n="119" break="no"/>mentaris et lux corporis glorificati eiusdem speciei non sunt: 
      <lb ed="#V" n="120"/>sed lux elementaris est quasi quedam imitatio illius: sicut 
      <lb ed="#V" n="121"/>lux spiritualis naturalis anime non est eiusdem speciei cum 
      spirituali<lb ed="#V" n="122" break="no"/>luce glorie: sed est quedam imitatio illius. lux etiam 
      sola<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ris non est eiusdem speciei cum luce corporis glorificati: 
      <lb ed="#V" n="124"/>sed vna est quedam similitudo seu imitatio alterius. lux tamen 
      <lb ed="#V" n="125"/>corporis christi eiusdem speciei est cum luce que post resurre. 
      <lb ed="#V" n="126"/>ctionem erit in aliis corporibus glorificatis. differunt 
      ta<lb ed="#V" n="127" break="no"/>men luces corporum glorificatorum a luce corporis christi et in 
      <lb ed="#V" n="128"/>ter se secundum magis et minus: quod notat Apostolus prima Cor. 15 
      di<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cens quod alia est claritas solis: alia est claritas lune: alia 
      clari<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tas stellarum: stella enim a stella differt in claritate: sicut et 
      resur<lb ed="#V" n="131" break="no"/>rectio mortuorum. sicut enim dicit magister in littera erit claritas 
      cor<lb ed="#V" n="132" break="no"/>porum differens secundum differentiam glorie animarum. et hoc 
      <lb ed="#V" n="133"/>est rationabile: quia ex claritate beatitudinis anime redundabit 
      <lb ed="#V" n="134"/>in corpus: vt visum est. vnde secundum proportionem qua bea 
      <lb ed="#V" n="135"/>titudo anime christi excedit beatitudinem cuiuslibet 
      alte<lb ed="#V" n="136" break="no"/>rius anime. sic lux corporis christi excedit lucem futuram in 
      <!--00489.xml-->
      <pb ed="#V" n="229-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>quocunque alio corpore glorificato. vnde in verbo Apo. 
      <lb ed="#V" n="2"/>stoli supra allegato per claritatem solis conuenienter 
      po<lb ed="#V" n="3" break="no"/>test intelligi claritas corporis christi: et per claritatem 
      stella<lb ed="#V" n="4" break="no"/>rum futura claritas corporum aliorum: nec est intelligendum 
      <lb ed="#V" n="5"/>quod lux cuiuscunque corporis glorificati tanta sit 
      extensiue<lb ed="#V" n="6" break="no"/>quanta lux solis propter corporis solaris magnitudinem: 
      <lb ed="#V" n="7"/>quamuis concedamus quod in corpore christi maior sit 
      inten<lb ed="#V" n="8" break="no"/>siue: ita vt fortius et intensius luceat quam luceret sol si esset 
      <lb ed="#V" n="9"/>equalis quantitatis: tamen aliqui volunt hoc concedere de 
      <lb ed="#V" n="10"/>luce aliorum corporum glorificatorum. vnde dicunt quod in illo 
      <lb ed="#V" n="11"/>verbo. Fulgebunt iusti sicut sol ly sicut non est nota equa 
      <lb ed="#V" n="12"/>litatis sed similitudinis: quia lux corporum glorificatorum aliorum 
      <lb ed="#V" n="13"/>a corpore christi erit quedam similitudo seu imitatio lucis 
      so<lb ed="#V" n="14" break="no"/>laris: sed cum sol et omnia corporalia sint propter electos. 
      <lb ed="#V" n="15"/>probabilius videtur quod lux solis sit quedam imitatio 
      lu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cis illius que erit in corporibus glorificatis: et quod 
      quodli<lb ed="#V" n="17" break="no"/>bet corpus glorificatum fortius lucebit et intensius quam 
      lu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ceret sol si esset equalis quantitatis: et quia lux videtur per 
      <lb ed="#V" n="19"/>boc quod agit in visum et in potestate anime erit 
      glorifica<lb ed="#V" n="20" break="no"/>te prohibere lucem corporis sui ne agat in visum: sicut 
      <lb ed="#V" n="21"/>et quelibet alia actio corporis in potestate eius erit. ideo 
      <lb ed="#V" n="22"/>si esset hic presens anima que iam corpus glorificatum 
      <lb ed="#V" n="23"/>resumpsit: vt anima christi: vel anima Beate Uirgiunis 
      pos<lb ed="#V" n="24" break="no"/>set occultare pro sua voluntate lucem corporis sui ne 
      vi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>deretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2475">
      ¶ Sed vtrum si non prohiberet posset 
      videri<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ab oculo non glorificato sine miraculo dubium est: et 
      di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cunt aliqui quod sic: quia sicut illud quod non est audibile non 
      <lb ed="#V" n="28"/>posset dici sonus nisi pure equiuoce: sic claritas que non 
      <lb ed="#V" n="29"/>esset visibilis non posset dici claritas nisi equiuoce. 
      clari<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tas autem non dicitur equiuoce de ista claritate quam 
      vi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>demus: et de claritate corporis gloriosi: quia et si claritas 
      <lb ed="#V" n="32"/>corporis gloriosi sit alterius generis quam ista. quantum ad 
      cau<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sam: non tamen ad sui naturam seu speciem. vnde sicut claritas 
      natura<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lis ratione sue speciei est pioportionata visui. ita et claritas 
      <lb ed="#V" n="35"/>corporis gloriosi. Nec est dicendum vt videtur istis quod pro 
      <lb ed="#V" n="36"/>pter sui excellentiam visum offenderet: quia sicut corpus 
      glo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>riosum pati non potest nisi passione animali: ita et lux eius 
      <lb ed="#V" n="38"/>non aget in visum nisi passionem animalem. claritas autem 
      <lb ed="#V" n="39"/>intensa non offendit visum ratione talis actionis: sed magis 
      <lb ed="#V" n="40"/>delectat. excessus enim claritatis non offendit visum: nisi in 
      <lb ed="#V" n="41"/>quantum agit in ipsum naturalem actionem seu materialem: et 
      <lb ed="#V" n="42"/>calefaciendo et dissoluendo organum visus: et 
      disgregan<lb ed="#V" n="43" break="no"/>do visibiles species. dato est quod predicta claritas non sit 
      eius<lb ed="#V" n="44" break="no"/>dem speciei cum ista claritate quam videmus: non propter 
      <lb ed="#V" n="45"/>hoc debet dici ab oculo non glorificato inuisibilis: quia 
      <lb ed="#V" n="46"/>vnitas obiecti potentie non est vnitas secundum speciem sed 
      secun<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dum genus: nec ni eiusdem speciei sunt lux elementaris et 
      <lb ed="#V" n="48"/>solaris: vt in lib. 2. ostensum est. et tamen vtraque est a nobis 
      <lb ed="#V" n="49"/>visibilis: nec omnes odores sunt eiusdem speciei: nec omnes 
      <lb ed="#V" n="50"/>sapores: nec omnia que intelligit intellectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2533">
      ¶ Sed 
      con<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tra predictam opinionem sic potest arguii. vt enim habitum 
      <lb ed="#V" n="52"/>est superius. dicit Augu. 22 de ci. c. 19 quod claritas in 
      chri<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sti corpore cum resurrexit ab oculis discipulorum potius 
      <lb ed="#V" n="54"/>abscondita fuisse quam defuisse credenda est. non enim eam 
      hu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>manus ferret atque infirmus aspectus quando ille a suis ita de 
      <lb ed="#V" n="56"/>bet attendi vt posset cognosci. hinc patet expresse Aug. 
      <lb ed="#V" n="57"/>velle quod si christus non abscondisset claritatem corporis sui 
      <lb ed="#V" n="58"/>discipulis suis eam non potuissent intueri: nec christum 
      <lb ed="#V" n="59"/>cognouisse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2555">
      ¶ Preterea. cum discipulis suis ostendit 
      clarita<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tem similem future immortalitatis in transfiguratione. vt 
      <lb ed="#V" n="61"/>habetur Matth. 17. et in glosa ibidem. et eisdem etiam 
      osten<lb ed="#V" n="62" break="no"/>dit sui corporis subtilitatem ad eos ianuis clausis intram 
      <lb ed="#V" n="63"/>do: et eius agilitatem in ascendendo in celum: ita 
      proba<lb ed="#V" n="64" break="no"/>bile est quod si potuissent videre sui corporis claritatem per 
      <lb ed="#V" n="65"/>naturam quod eam eis ostendisset in signum dilectionis: et 
      <lb ed="#V" n="66"/>in argumentum gloriose resurectionis. vnde claritas 
      quam<lb ed="#V" n="67" break="no"/>eis ostendit in transfiguratione longe fuit inferior ista: 
      <lb ed="#V" n="68"/>nec fuit dos: sed aliqualis similitudo dotis claritatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2577">
      ¶ Et 
      <!--00489.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>preterea ex natura lucis corporalis excellentis et intense 
      <lb ed="#V" n="70"/>non videtur esse quod agere possit in visum passibilem et 
      cor<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ruptibilem animalem actionem sine naturali. Ratio autem 
      addu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cta pro alia opinione parum valet. Bene enim concedo quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>si claritas corporis gloriosi non esset visibilis quantum 
      <lb ed="#V" n="74"/>est ex parte sua non esset claritas nisi equiuoce. vnde 
      conce<lb ed="#V" n="75" break="no"/>do quod quantum est ex parte sua visibilis est: sed ex hoc non 
      <lb ed="#V" n="76"/>sequitur quod sit visibilis in virtute sua naturaaiter ab oculo de 
      <lb ed="#V" n="77"/>bili et infirmo: sicut videmus quod multa sunt possibilia quam 
      <lb ed="#V" n="78"/>tum est ex parte sua: que tamen non sunt possibilia infirme 
      <lb ed="#V" n="79"/>potentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2608">
      ¶ Unde mihi videtur dicendum quod lux 
      corpo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ris gloriosi in sua virtute et plenitudine videri non 
      pos<lb ed="#V" n="81" break="no"/>set sine miraculo ab oculo non glorificato: nec ipse 
      ocu<lb ed="#V" n="82" break="no"/>lus eam absque sui obtusione eius radios in sua 
      fortitudi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ne et plenitudiue recipere posset: sicut tamen oculus noster 
      <lb ed="#V" n="84"/>intueri potest lucem solis in suo fonte mediante aliqua 
      <lb ed="#V" n="85"/>nube illam lucem non penitus abscondente: sed 
      redden<lb ed="#V" n="86" break="no"/>te radios eius proportionales. visui nostro. sic dico aliquo 
      <lb ed="#V" n="87"/>modo a simili quod beatus sic potest radios corporis sui 
      contem<lb ed="#V" n="88" break="no"/>perare et reddere proportionales visui nostro: quod possemus 
      <lb ed="#V" n="89"/>illam lucem videre in corpore suo: sed non videremus 
      <lb ed="#V" n="90"/>eam in sua plenitudine: nec vt refulgentem in sua 
      perfe<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cta virtute. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k164112-Dd1e2638">
               <head xml:id="kzz7yh-k164112-Hd1e2640">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2642">
      Questio. VII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2644">
                  <lb ed="#V" n="92"/>SEptimo quaeritur vtrum corpora 
      bea<lb ed="#V" n="93" break="no"/>torum erunt agilia. Et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="94"/>philosophus 2. celi et mun. dicit quod si essent in vnoquoque 
      <lb ed="#V" n="95"/>orbium hesitantium stelle multe: esset orbis viti 
      <lb ed="#V" n="96"/>mus in labore et pena cum ipse moueret orbes qui sunt 
      <lb ed="#V" n="97"/>post ipsum motu diuerso. in quo patet quod laboriosum est 
      <lb ed="#V" n="98"/>rem mouere contra suam inclinationem maxime quando 
      for<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tis est inclinatio. sed corpora beatorum si mouerentur ab 
      <lb ed="#V" n="100"/>anima mouerentur contra suam inclinationem fortem: 
      <lb ed="#V" n="101"/>quia inclinabuntur deorsum cum in corpore humano 
      do<lb ed="#V" n="102" break="no"/>minetur terra quantum ad quantitatem molis ergo in 
      <lb ed="#V" n="103"/>beatis non erit aliqua motus agilitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2673">
      ¶ Item secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="104"/>vbi prius. Res bona completa est existens bona absque 
      ope<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ratione: sed quilibet beatus erit res bona completa. ergo non 
      <lb ed="#V" n="106"/>mouebunt se: sed corporum agilitas ordinatur ad motum et 
      <lb ed="#V" n="107"/>go nulla erit agilitas in corporibus eorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2684">
      ¶ Item quod de 
      <lb ed="#V" n="108"/>se est agile non indiget aliquo deferente: sed beati rapieni 
      <lb ed="#V" n="109"/>in nubibussobuiam christo in aera. prima Thessa. 4. ergo 
      cor<lb ed="#V" n="110" break="no"/>pora beatorum non erunt agilia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2694">
      ¶ Item locus cuiuslibet 
      <lb ed="#V" n="111"/>beati erit in determinata propinquitate ad christum secundum 
      meri<lb ed="#V" n="112" break="no"/>torum cuiuslibet exigentiam: sed nullus beatus volet elon 
      <lb ed="#V" n="113"/>gari a christo. cum ergo mouendo se aut elongarentur a christo: aut 
      <lb ed="#V" n="114"/>appropinquarent ei: non mouebunt se. ergo in corporibus eorum 
      <lb ed="#V" n="115"/>non erit agilitas cum agilitas ordinetur ad motum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2707">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Contra Sap. 3. dicitur quod tanquam scintille in arundi 
      <lb ed="#V" n="117"/>neto discurrent. discursus autem scintillarum 
      <lb ed="#V" n="118"/>agilis est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2716">
      ¶ Item Isa. 40. Qui sperant in domino 
      mu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tabunt fortitudinem. assument penas sicut aquile. 
      cur<lb ed="#V" n="120" break="no"/>rent et non laborabunt. ambulabunt et non deficient. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2723">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Respondeo quod corpora beatorum erunt agilia: quod 
      <lb ed="#V" n="122"/>satis innuit Apostolus prima Cor. 15. vbi 
      <lb ed="#V" n="123"/>dicit quod surget corpus spirituale: quia tarditas repugnat 
      <lb ed="#V" n="124"/>spiritualitati: et glo. ibidem dicit quod erit agibile. ad agilitatem 
      <lb ed="#V" n="125"/>enim motus tria concurrunt scilicet fortitudo virtutis 
      moti<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ue: habilitas mobilis ad motum: et istorum duorum per 
      <lb ed="#V" n="127"/>fecta coniunctio qui requiritur inter mobile et motorem 
      <lb ed="#V" n="128"/>primum erit in beatis per gloriam anime. secundum erit 
      <lb ed="#V" n="129"/>in corpore per quandam qualitatem qua erit habile 
      mo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ueri secundum voluntatem anime in nullo penitus 
      resi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>stens que qualitas dos agilitatis dicitur. tertium erit 
      per<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ista duo simul. per illa enim duo erit perfecta 
      coniun<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ctio inter corpus et animam. que requiritur inter 
      mobi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>le et motorem: sicut per impassibilitatem perfecte 
      vnie<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tur anime vt forme danti complementum primi esse. et 
      <lb ed="#V" n="136"/>ideo ita anima velociter potert corpus suum mouere: 
      <!--00490.xml-->
      <pb ed="#V" n="229-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sicut potest seipsam sine corpore: quod satis innuit Aug. 
      <lb ed="#V" n="2"/>22. de ci. c. 3. dicens. Ubi volet spiritus ibi erit protinus 
      cor<lb ed="#V" n="3" break="no"/>pus. Nec ex hoc vut dicere quod in instanti ipsum moueat: 
      <lb ed="#V" n="4"/>quia nec seipsam sine corpore posset mouere de loco ad 
      <lb ed="#V" n="5"/>locum in instanti: quod satis patet per hoc quod 
      proba<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tum est de angelo lib 1 di. 37. in illa quaestione. vtrum 
      ange<lb ed="#V" n="7" break="no"/>lus possit pertransire in instanti medium inter duo loca: et 
      credo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>quod omnes partes eiusdem corporit equaliter erunt agiles: quia minior agilitas 
      <lb ed="#V" n="9"/>in vna parte quam in alia redderet minus perfectam agilitatem totius. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2786">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Ad primum in oppositi dicendum quod anima ad 
      quam<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cumque partem moueat corpus suum 
      <lb ed="#V" n="12"/>non mouebit ipsum contra suam inclinationem: quia sicut 
      <lb ed="#V" n="13"/>dicit Aug. 22 de ci. c. 11. Omnipotens qui omnia creauit elta: 
      <lb ed="#V" n="14"/>terreno corpori graue poedus auferet. vt in eodem elto 
      ha<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bitet viuificatum corpus vbi voluerit viuisicans spiritus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2802">
                  <lb ed="#V" n="16"/>¶ Ad secundum dicendum quod corpora gloriosa non acquirent. aliquam 
      <lb ed="#V" n="17"/>perfectionem per suum motum localem: mouebuntur tamen: vt id quod 
      <lb ed="#V" n="18"/>habent in virtute actu exercentes diuinam sapientiam in omnibus 
      <lb ed="#V" n="19"/>commendabilem ostendant: et vt reficiatur visus eorum 
      pulchri<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tudine diuersarum creaturarum: in quibus dei sapientia et potentia 
      <lb ed="#V" n="21"/>et bonitas eminenter relucebunt: nec per illum motum in 
      ali<lb ed="#V" n="22" break="no"/>quo minuetur eorum contemplatio: quia quocunque vadant deum 
      <lb ed="#V" n="23"/>semper presentem habebunt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2823">
      ¶ Ad tertium dicendum quod corpora bea 
      <lb ed="#V" n="24"/>torum non deferentur in nubibus: quia eis indigeant: sed ad eorum 
      <lb ed="#V" n="25"/>reuerentiam ostendendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2830">
      ¶ Ad 4m dicendum quod procedit ac si christus 
      nu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>quam moueret se: quod falsum est. Et praeterea virtute supernaturali 
      huma<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nitatem christi oculis corporalibus videbunt in quocumque loco 
      celi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>empyrei fuerunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2839">
      ¶ Ex dictis patet solutio ad illam quaestionem. vtrum 
      <lb ed="#V" n="29"/>beti vtentur agilitate corporum suorum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k164112-Dd1e2845">
               <head xml:id="kzz7yh-k164112-Hd1e2847">Quaestio 8</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2849">
     Quaestio VIII 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k164112-d1e2851">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Etauo queritur vtrum anima possit mouere 
      <lb ed="#V" n="31"/>corpus suum in instanti ratione 
      agili<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tatis sue. Sed solutioni huius quaestionis non est hic 
      <lb ed="#V" n="33"/>imorandum. quia ex dictis in praecedenti quaestione. et libro 
      <lb ed="#V" n="34"/>primo. di. 30. patet quod anima beata non poterit corpus suum 
      <lb ed="#V" n="35"/>de loco ad locum in instanti mouere. hoc est patet per aliqua 
      <lb ed="#V" n="36"/>dicta in lib. 3. dist. 22 in illa quaestione vtrum christus ascendit in celum 
      <lb ed="#V" n="37"/>per mutationem successiuam vel instantaneam. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>