<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="26-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k17815"><!-- l4d6a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k17815-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e103">
          Dii. 
          <lb ed="#V" n="22"/>onsequenter queritur de secundo 
          <lb ed="#V" n="23"/>principali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e110">
          ¶ Et 
          cir<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e115">
          ¶ Primo vtrum paruuli 
          <lb ed="#V" n="25"/>in vtero materno possint baptizari.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e120">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="26"/>vtrum in adultis requiratur vsus rationis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e126">
          ¶ Tertio vtrum 
          <lb ed="#V" n="27"/>in adultis habentibus vsum rationis quando baptizantur 
          requi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ratur intentio ad hoc vt recipiant sacramentum baptismi.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k17815-Dd1e133"><!-- l4d6a2q1 -->
          <head xml:id="kzz7yh-k17815-Hd1e136">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e138">
            Quaestio ie 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e140">
            <lb ed="#V" n="29"/>PRimo ostenendo quod paruuli in materno 
            vte<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ro possunt baptizari secundum apstolidum ad Ro. 
            <lb ed="#V" n="31"/>anto potentius est donum dei quam Ade delictum. 
            <lb ed="#V" n="32"/>Sed per delictum. Ade puer in vtero peccato 
            in<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ficitur: ergo multo fortius in vtero per donum dei quod 
            <lb ed="#V" n="34"/>datur in baptismo a peccato mundatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e156">
            ¶ Item 
            quamdiu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>puer est in vtero est aliquid pertinens ad matrem: sicut 
            fru<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ctus ad arborem: quamdiu est in arbore: ergo videtur quod cum 
            <lb ed="#V" n="37"/>baptizatur mater pregnans simul puer baptizatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e165">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="38"/>instituta de ingenuis: cum ancilla praegnans manumittitur: 
            <lb ed="#V" n="39"/>puer etiam cum matre manumittitur ergo a simili cum 
            <lb ed="#V" n="40"/>mulier praegnans per baptismum a seruitute peccati liberatur: 
            <lb ed="#V" n="41"/>fetus illius liberationis particeps efficitur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e177">
            <lb ed="#V" n="42"/>Contra Apostolus I Cor. 15. Non prius quod spirituale 
            <lb ed="#V" n="43"/>est quam quod animale. Sed quousque puer nascatur 
            <lb ed="#V" n="44"/>de vtero non habet distincte esse suum animale: ergo nec ante 
            po<lb ed="#V" n="45" break="no"/>test per baptismum recipere esse spirituale.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e188">
            ¶ Item Isi. libr. 
            <lb ed="#V" n="46"/>primo de summo bono. c. 24. Pueri cum matre 
            baptizari<lb ed="#V" n="47" break="no"/>non possunt: quia qui adhuc natus secundum. Adam non est. 
            <lb ed="#V" n="48"/>renasci secundum christum non potest. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e197">
            <lb ed="#V" n="49"/>Respondeo quod quamuis paruuli in materno vtero 
            <lb ed="#V" n="50"/>diuina virtute possint 
            sanctificari<lb ed="#V" n="51" break="no"/>secundum quem modum suit sanctificata beata virgo 
            Ieremi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>as: et Ioan. baptista: possunt etiam baptizari baptismo 
            san<lb ed="#V" n="53" break="no"/>guinis: cum pro fide interficiuntur in maternis vteris: etiam 
            <lb ed="#V" n="54"/>si non feratur intentio interficientis nisi ad interfectionem 
            <lb ed="#V" n="55"/>matris: tamen baptismo aque non possunt in maternis vteris 
            ba<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ptizari: quia nondum noti sunt militanti ecclesie: cuius 
            memn<lb ed="#V" n="57" break="no"/>bra bona vel mala sacramentum administrant. nec possunt circa 
            <lb ed="#V" n="58"/>eos ministerium exercere. oportet enim quod caro illius qui 
            ba<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ptibatur secundum totum vel partem immediate abluatur. Unde 
            <lb ed="#V" n="60"/>si puer totaliter inuolutus in vno corio in aqua 
            immerge<lb ed="#V" n="61" break="no"/>retur. secundum formam verborum debitam non propter hoc 
            bapti<lb ed="#V" n="62" break="no"/>3aretur. dicere autem quod ideo baptizari non possunt: quia adhuc 
            <lb ed="#V" n="63"/>non habent esse distinctum a causa sue infectionis: vt aliqui 
            <lb ed="#V" n="64"/>dicunt: superius reprobatum est. di. 4. in illa quaestione. vtrum 
            <lb ed="#V" n="65"/>baptismus sanguinis suppleat vicem baptismi aque 
            in<lb ed="#V" n="66" break="no"/>paruulis. in solutione argumenti primi. Et adhuc 
            repro<lb ed="#V" n="67" break="no"/>bari potest per duas alias rationes. Una est: quia ex illo dicto 
            <lb ed="#V" n="68"/>sequitur quod per nullam viam posset aliquis in vtero regenera¬ 
            <!--00079.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>ri. Alia est: quia paruulus existens in vtero matris iam habet 
            <lb ed="#V" n="70"/>distinctum esse a matre secundum animam in qua est peccatum originale. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e252">
            <lb ed="#V" n="71"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
            poten<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tius est donum christi quantum ad 
            suffi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cientiam quam delictum Ade. non tamen quantum ad efficaciam 
            <lb ed="#V" n="74"/>non enim gratia transit in omnes sicut culpa: sed hoc est propter 
            <lb ed="#V" n="75"/>indispositionem suscipientium: paruuli autem in materuis 
            vte<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ris vt iam ostensum est non sunt dispositi ad suscipiendum 
            <lb ed="#V" n="77"/>donum gratie per baptismi aque ministerium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e270">
            ¶ Ad 
            se<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cundum dicendum quod quamuis puer secundum corpus existens 
            <lb ed="#V" n="79"/>in materno vtero sit matri coniunctus tamen omnino distinctus 
            <lb ed="#V" n="80"/>est ab ea secundum animam rationalem que subiectum est peccati et 
            san<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctificationis. et ideo mutationes facte circa matrem quantum 
            <lb ed="#V" n="82"/>ad corpus redundare possunt ad corpus pueri. vnde et sibi 
            <lb ed="#V" n="83"/>in materno vtero per nutritionem matris mistrantur 
            neces<lb ed="#V" n="84" break="no"/>saria corporali vite. Quia etiam manumissio respicit 
            cor<lb ed="#V" n="85" break="no"/>pus: ideo manumittitur cum matre: quamuis si libera 
            con<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ceperit: et deinde ancilla facta pariat puer nascitur liber: 
            <lb ed="#V" n="87"/>quia non debet calamitas matris ei nocere: qui in vtero est. Sed 
            <lb ed="#V" n="88"/>quia sanctificatio respicit animam: ideo non opetet quod sanctificet 
            <lb ed="#V" n="89"/>cum matre.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e299">
            ¶ Et sic patet solutio ad tertium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e302">
            ¶ 
            Argumen<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ta ad partem aliam non procedunt de spirituali: ate et 
            re<lb ed="#V" n="91" break="no"/>generatione que sit duobus modis primis: Sed apostolus 
            lo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>quitur de spiritualitate que erit per gloriosam resurrectionem. 
            <lb ed="#V" n="93"/>Et Inesem de regeneratione per baptismum aque. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k17815-Dd1e314">
          <head xml:id="kzz7yh-k17815-Hd1e316">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e318">
            Quaestio II.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e320">
            <lb ed="#V" n="94"/>SEcundo queritur vtrum in adultis 
            requi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ratur vsus rationis ad 
            suscipie<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dum baptismum. Et videtur quod sic: quia 
            matrimo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nium sit sine consensu qui esse no potest sine rationis 
            <lb ed="#V" n="98"/>vsu. Sed per susceptionem baptismi anima desponsatur deo: 
            <lb ed="#V" n="99"/>ergo ad hoc requiritur rationis vsus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e336">
            ¶ Item magis potest 
            <lb ed="#V" n="100"/>tmpediri virtus baptismi ex parte suscipientis quam 
            mini<lb ed="#V" n="101" break="no"/>stri: quia malitia ministri non impedit effectum baptismi vt 
            <lb ed="#V" n="102"/>ostensum est. Sed requiritur rationis vsus in baptizante: 
            er<lb ed="#V" n="103" break="no"/>go multo fortius in suscipiente. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e347">
            <lb ed="#V" n="104"/>Contra extra de baptismo et eius effectu: maiores 
            <lb ed="#V" n="105"/>adulti dormientes: et amentes possunt baptizari. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e355">
            <lb ed="#V" n="106"/>Respondeo quod sicut ad susceptionem forme 
            ele<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mentaris in materia non est 
            necessaria<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cooperatio ex parte materie: sed quantum est ex parteus sua sufficit 
            <lb ed="#V" n="109"/>quod non sit in ea. aliquid prohibens illius forme susceptionem: 
            <lb ed="#V" n="110"/>sicut ad suscipiendum sacramentum baptismi: et rem eius non est 
            <lb ed="#V" n="111"/>necessaria per se aliqua actio ex parte suscipientis: sed 
            suffi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cit quod in eo non sit aliquid prohibens predictorum 
            susceptio<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nem: prohibens autem non est nisi peccatum mortale actuale: 
            <lb ed="#V" n="114"/>de quo homo non est contritus nec attritus: et ideo si 
            ali<lb ed="#V" n="115" break="no"/>qui adulti siant carentes vsus rationis antequam mortaliter 
            <lb ed="#V" n="116"/>peccauerint si baptizantur recipiunt sacramentum et 
            rem<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sacramenti. Si autem antequam fiant furiosi: vel obdormi 
            <lb ed="#V" n="118"/>ant mortaliter peccauerunt committendo vel omittendo: 
            <lb ed="#V" n="119"/>et non fuerunt de illo peccato nec contriti nec attriti si 
            ba<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ptizantur non suscipiunt rem sacramenti: quamuis 
            sacramen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tum susciperent si illo tempore quo furiam intrauerunt: vel 
            <lb ed="#V" n="122"/>obdormierunt: intentionem suscipiendi sacramentum actu 
            <lb ed="#V" n="123"/>vel habitu habebant. tamen quantumcunque constaret quod talem 
            <lb ed="#V" n="124"/>intentionem habuisset: non debet aliquis baptizare 
            dormi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>entem: vel furiosum habentem lucida interualla dum 
            <lb ed="#V" n="126"/>actu est in furia: sed expectandum est furiosi lucidum 
            in<lb ed="#V" n="127" break="no"/>teruallum: et dormientis vigilia: et qui contrarium facit 
            <lb ed="#V" n="128"/>peccat: nisi secundum suum iudicium probabiliter immineat 
            pe<lb ed="#V" n="129" break="no"/>riculum: si tales differat baptizare. quantum autem ad furiosum 
            <lb ed="#V" n="130"/>non habentem lucida interualla nulla est dilatio facienda. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e412">
            <lb ed="#V" n="131"/>Ad primum dicendum: quod non est simille de 
            ma<lb ed="#V" n="132" break="no"/>trimonio quod contrahitur 
            in<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ter animam et deum per susceptionem baptismi: et de 
            <lb ed="#V" n="134"/>matrimonio quod contrahitur inter virum et 
            mulie<lb ed="#V" n="135" break="no"/>rem: quia in secundo necessarius est consensus per se: in 
            <lb ed="#V" n="136"/>primo autem non est nisi in adultis habentibus vsum 
            <!--00080.xml-->
            <pb ed="#V" n="26-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>rationis. in illis enim requiritur consensus actu vel 
            habi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tu.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e438">
            ¶ Ad secundum dicendum quod maior est vera habendo 
            <lb ed="#V" n="3"/>aspectum ad peccatum baptizatis et suscipientis 
            baptis<lb ed="#V" n="4" break="no"/>mum: sed habendo aspectum ad intentionem: non est 
            ve<lb ed="#V" n="5" break="no"/>rum: quia intentio baptizantis per se requiritur ad essentiam 
            <lb ed="#V" n="6"/>sacramenti eo modo quo superius ostensum est. non sic 
            au<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tem intentio suscipientis nisi in adultis habentibus vsum 
            <lb ed="#V" n="8"/>rationis. in illis enim requiritur actu vel habitu in 
            spe<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ciali vel in generali. 
            <lb ed="#V" n="10"/>Ad argumentum ad partem aliam 
            dicen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dum quod sicut ibidem dicitur. 
            <lb ed="#V" n="12"/>dormientes amentes si prius quam amentiam incurrerent aut 
            <lb ed="#V" n="13"/>dormirent in contradictione perstiterant: quia in eis 
            intelli<lb ed="#V" n="14" break="no"/>gitur contradictionis propositum perdurare si fuerint sic immersi: 
            <lb ed="#V" n="15"/>characterem non suscipiunt sacramenti. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k17815-Dd1e470">
          <head xml:id="kzz7yh-k17815-Hd1e472">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e474">
            Quaestio III 
            <lb ed="#V" n="16"/>Tertio queritur vtrum in adultis 
            ha<lb ed="#V" n="17" break="no"/>bentibus vsum 
            ra<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tionis quando baptizantur requiratur intentio ad hoc 
            <lb ed="#V" n="19"/>vt recipiant sacramentum baptismi. Et videtur 
            <lb ed="#V" n="20"/>quod non de consecr. di. 4. Solet etiam. in glo. dicitur. quod si 
            <lb ed="#V" n="21"/>baptizans intendit baptizare qualemcumque intentionem 
            <lb ed="#V" n="22"/>baptizatus habeat recipit sacramentum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e492">
            ¶ Item ad 
            su<lb ed="#V" n="23" break="no"/>scipiendum sacramentum baptismi non requiritur in 
            su<lb ed="#V" n="24" break="no"/>scipiente aliqua dispositio positiua: sed sufficit quod non sit 
            <lb ed="#V" n="25"/>in eo dispositio repugnans susceptioni sacramenti: alias 
            <lb ed="#V" n="26"/>enim paruuli non reciperent baptismi sacramentum. Sed 
            <lb ed="#V" n="27"/>in adulto qui non intendit recipere baptismi sacramentum: 
            <lb ed="#V" n="28"/>nec tamen intendit non recipere: non est dispositio repugnans 
            <lb ed="#V" n="29"/>susceptioni sacramenti: ergo si talis abluatur ab 
            intenden<lb ed="#V" n="30" break="no"/>te conferre baptismi sacramentum recipit sacramentum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e512">
            <lb ed="#V" n="31"/>Contra magis dependet baptismi sacramentum a 
            su<lb ed="#V" n="32" break="no"/>scipiente quam a ministrante: quia effectus 
            baptis<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mi impeditur propter malitiam suscipientis: et non propter 
            <lb ed="#V" n="34"/>malitiam ministrantis. vt declaratum est di. precedenti. 
            <lb ed="#V" n="35"/>in illa questione. vtrum baptismus possit tradi ab 
            homi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ne malo. Sed vt visum est in secunda questione 
            preceden<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tis articuli requiritur intentio in baptizante: ergo 
            requi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ritur in suscipiente baptiimum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e532">
            <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod quamuis in aduitis hraebentibus vsum 
            <lb ed="#V" n="40"/>rationis: dum exterius abluuntur 
            <lb ed="#V" n="41"/>sub forma verborum debita ab intendente ministrare 
            ba<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ptismi sacramentum: posset deus: cum sit omnipotens: 
            im<lb ed="#V" n="43" break="no"/>primere characteren baptismalem ex speciali dispensatio 
            <lb ed="#V" n="44"/>ne: nulla existente in eis intentione neque actu neque 
            habi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tum ad suscipiendum sacramentum: tamen de lege communi ad hoc 
            <lb ed="#V" n="46"/>vt characterem baptismalem recipiant: requiritur in eis 
            in<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tentio actu vel habitum ad suscipiendum sacramentum per 
            su<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sceptionem enim chara:cteris baptismalis intrat 
            homo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ecclesiam militantem: seu ascribitur exercitui ecclesie 
            mi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>litantis. ad hoc autem vt homo intrer ecclesiam 
            militan<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tem et a scribatur exercitui eius. requiritur eius consensus 
            <lb ed="#V" n="52"/>actu vel habitum si est in statu in quo consentire possit. 
            pro<lb ed="#V" n="53" break="no"/>babile enim est quod ad hoc plus requiratur ab illo qui 
            consen<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tire potest quam ab illo qui consentire non potest: sicut 
            vide<lb ed="#V" n="55" break="no"/>mus quod in cathecismo pro paruulo respondent patrini: et tamen 
            <lb ed="#V" n="56"/>sic dicit magister huius di. c. vltimo. si adultus est debet 
            re<lb ed="#V" n="57" break="no"/>spondere pro seipso. et de conse. di. 4. Cum pro paruulis: et 
            <lb ed="#V" n="58"/>sumptum est ab Aug. 4. li. de baptismo contra donatistas 
            <lb ed="#V" n="59"/>versus finem. si pro eo qui respondere potest alius 
            respon<lb ed="#V" n="60" break="no"/>deat: non itidem valet. Ex. qua regula illud euangelii 
            di<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ctum est: quod omnes cum legitur naturaliter monet. etatem 
            <lb ed="#V" n="62"/>habet pro se loquatur. Et statim post. Nemo ex aqua et 
            spi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ritu sancto renascitur nisi volens. quod non de paruulis: 
            <lb ed="#V" n="64"/>sed sciolis et adultis et sue voluntatis arbitris 
            intelligen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dum est. Ad hoc autem non est necessaria semper 
            determi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nata intentio in actu: quia quandoque sufficit intentio in habitu. 
            <lb ed="#V" n="67"/>Si enim aliquis verum cathecuminum non actu 
            cogitan<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tem de susceptione sacramenti baptismi: sed de re alia: nu¬ 
            <!--00080.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>dum ablueret sub forma verborum debita intendens sic 
            <lb ed="#V" n="70"/>ministrare baptismi sacramentum. ille cathecuminus 
            reci<lb ed="#V" n="71" break="no"/>peret characterem baptismalem: quamuis enim intentio in 
            ha<lb ed="#V" n="72" break="no"/>bitu tantum non sufficiat ad causandum effectum: potest tamen esse 
            <lb ed="#V" n="73"/>sufficiens dispositio ad suscipiendum. maior enim actuali 
            <lb ed="#V" n="74"/>tas requiritur in agente quam in patiente: tum res agat per 
            su<lb ed="#V" n="75" break="no"/>am actualitatem: et patiatur per suam passibilitatem: quandoque tamen 
            <lb ed="#V" n="76"/>intentio. in actu determinate requiritur per accidens scilicet vel 
            <lb ed="#V" n="77"/>ad remouendum prohibens: vel quando non consentire in actu 
            <lb ed="#V" n="78"/>et non consentire in habitu sese communitantur. si enim in 
            acce<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dente ad baptismum est actu vel habitu intentio non 
            re<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cipiendi sacramentum baptismi: cuiusmodi intentio 
            prohi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bet sacramenti susceptionem: necessarium est illam 
            inten<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tionem expelli per contrariam intentionem in actu ad hoc 
            <lb ed="#V" n="83"/>vt ille recipiat sacramentum baptismi. Si etiam 
            accedene<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ad baptismum admoneatur diligenter vt actu consentiat: 
            <lb ed="#V" n="85"/>requiritur quod consentiat in actu ad hoc vt tunc re cipiat 
            ve<lb ed="#V" n="86" break="no"/>re sacramentum: quia si tunc non consentiret in actu: tunc etiam 
            <lb ed="#V" n="87"/>non consentiret in habitu. hic enim accipimus 
            consen<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tire in habitu in aliquam rem quando homo sic 
            disposi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tus est: quod si actualiter et deliberate recogitat de illa re quod 
            <lb ed="#V" n="90"/>actu consentit in illam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e653">
            <lb ed="#V" n="91"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa glo¬. 
            <lb ed="#V" n="92"/>teneri non debet
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k17815-d1e660">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="93"/>dicendum quod maior falsa est de adultis habentibus vsum 
            <lb ed="#V" n="94"/>rationis dum baptizantur. sicut patet ex dictis in 
            corpo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>re questionis. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>