<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 4</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 4</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="157-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k113998"><!-- l4d33a4 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k113998-Hd1e101">Articulus 4</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e103">
          <lb ed="#V" n="42"/>Distinctio. IIII. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e108">
          <lb ed="#V" n="43"/>COnsequenter queritur de as 
          pri<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cipali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e115">
          ¶ Et 
          cir<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ca hoc queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e120">
          ¶ Primo vtrum 
          vir<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ginitas sit virtus.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e126">
          ¶ Secundo vtrum sit 
          ma<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ioris meriti quam castitas coniugalis. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k113998-Dd1e131">
          <head xml:id="kzz7yh-k113998-Hd1e133">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e135">
            Questio I 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e137">
            <lb ed="#V" n="48"/>PRimo ostendo quod virginitas non sit 
            <lb ed="#V" n="49"/>virtus dicit enim philosophus 
            <lb ed="#V" n="50"/>2os ethico. c. 8. quod virtus est habitus electiuus 
            <lb ed="#V" n="51"/>in medietate existens. Sed virginitas existit 
            <lb ed="#V" n="52"/>in extremo. ergo non est virtus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e150">
            ¶ Item nullus habitus 
            <lb ed="#V" n="53"/>vno tempore vitiosus: in alio tempore est virtuosus: quia 
            <lb ed="#V" n="54"/>vna forma non mutatur in formam sibi contrariam. Sed 
            <lb ed="#V" n="55"/>habitus virginitatis aliquo tempore suit vitiosus. 
            scili<lb ed="#V" n="56" break="no"/>licet illo tempore quo dominus precepit viris et 
            mulie<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ribus crescere et multiplicari et replere terram. ergo 
            nul<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lo tempore habitus virginitatis potest esse virtuosus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e166">
            <lb ed="#V" n="59"/>¶ Item nulla virtus amittitur nisi per peccatum: quia 
            <lb ed="#V" n="60"/>non amittitur nisi per actum repugnantem virtuti. 
            om<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nis autem talis actus peccatum est: sed virginitas 
            amit<lb ed="#V" n="62" break="no"/>titur sine peccato: quia sicut dicit apostolus prime cor. 7. 
            <lb ed="#V" n="63"/>Si nupserit virgo non peccauit. ergo vrginitas non est virtus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e180">
            <lb ed="#V" n="64"/>Contra ostendo quod virginitas non tantum sit 
            vir<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tus: sed etiam virtus distincta a castitate 
            con<lb ed="#V" n="66" break="no"/>iugali. Sicut enim se habent dationes et sumptus ad 
            libe<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ralitatem: sic delectationes veneree ad castitatem coniuga¬ 
            <!--00346.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="68"/>lem. Sed secundum philosophum. 2. etbi. c. 7. Circa magnas 
            <lb ed="#V" n="69"/>dationes et sumptus est virtus magnificentie: que alia 
            <lb ed="#V" n="70"/>est a liberalitate: que est circa mediocres dationes et 
            sum<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ptus. ergo similiter circa illud quod respectu delectatio 
            <lb ed="#V" n="72"/>num venerearum est maximum: quod est abstinentia ab 
            <lb ed="#V" n="73"/>omni delectatione venerea: est alia virtus ab illa que est 
            <lb ed="#V" n="74"/>circa illud quod respectu delectationum venerearum est 
            <lb ed="#V" n="75"/>mediocre. quod est abstinentie ab omni delectatione 
            ve<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nerea illicita: sed primum est per virginitatem. secundum 
            <lb ed="#V" n="77"/>per castitatem coniugalem. ergo virginitas est alia 
            vir<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tus a castitate coniugali.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e219">
            ¶ Item secundum 
            philoso<lb ed="#V" n="79" break="no"/>phum 2o ethi. c. 3. virtus semper est circa difficile. ergo 
            <lb ed="#V" n="80"/>vbi est specialis ratio difficultatis respectu huius est 
            spe<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cialis ratio virtutis. Sed in abstinendo ab omni 
            delecta<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tione venerea tam licita quam illicita est specialis 
            difficul<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tas que non est in abstinendo ab omni delectatione 
            ve<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nerea illicita. cum ergo prima abstinentia sit per 
            virgini<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tatem. secunda per castitatem coniugalem: videtur quod 
            <lb ed="#V" n="86"/>virginitas sit specialis virtus a castitate coniugali per 
            <lb ed="#V" n="87"/>essentiam distinctam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e241">
            <lb ed="#V" n="88"/>Respondeo quod virginitas potest accipi 
            impro<lb ed="#V" n="89" break="no"/>prie. scilicet pro negatione 
            actua<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lis concupiscentie cuiuslibet veneree delectationis cum 
            <lb ed="#V" n="91"/>carnis integritate: et sic quelibet mulier nascitur virgo: 
            <lb ed="#V" n="92"/>sed sic virginitas non est virtus: carnalis enim 
            integri<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tas non est virtus: nec est pars essentie virtutis: tota enim 
            <lb ed="#V" n="94"/>essentia virtutis cuiuslibet in anima est secundum Aug. primo 
            <lb ed="#V" n="95"/>de ciui. c. 17. et de bono coniugali dicitur circa medium 
            <lb ed="#V" n="96"/>quod continentia non corporis sed animi est virtus. 
            predi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cta etiam negatio actualis concupiscentie nullam 
            essen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tiam dicit. omnis autem virtus aliqua essentia est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e267">
            ¶ Alic 
            <lb ed="#V" n="99"/>modo potest accipi virginitas pro habitu quo nisi 
            adsit<lb ed="#V" n="100" break="no"/>carnalis necessitas vacandi carnali copule 
            determina<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tur voluntas ad prompte et faciliter respuendum omnem 
            <lb ed="#V" n="102"/>veneream delectationem non tantum illicitam: sed etiam 
            <lb ed="#V" n="103"/>licitam: vt mens liberius vacet spiritualibus: quia sicut ait 
            <lb ed="#V" n="104"/>apostolus idst cor. 7. Mulier innupta et virgo cogitat que 
            <lb ed="#V" n="105"/>domini sunt vt sit corpore sancta et spiritu: et 
            sicivirgini<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tas est virtus. sic enim est habitus bonus habentem 
            per<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ficiens. et opus eius bonum reddens. est enim habitus 
            <lb ed="#V" n="108"/>rationi consentaneus. Nec tamen est virtus per 
            essen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tiam distincta a coniugali castitate: vtranque enim 
            volun<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tatem determinat ad illud quod dictat ratio 
            rectacir<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ca voluptates venereas obseruandum. Sed perfectius 
            <lb ed="#V" n="112"/>ad hoc determinat voluntatem virginitas quam 
            consuga<lb ed="#V" n="113" break="no"/>lis castitas. vnde virginitas vltra coniugalem castitatem 
            <lb ed="#V" n="114"/>addit perfectionis statum: vnde differre videntur sicut 
            <lb ed="#V" n="115"/>virtus imperfecta et perfecta que per essentiam non 
            diu<lb ed="#V" n="116" break="no"/>stinguuntur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e309">
            ¶ Ex predictis videri potest integritatem 
            <lb ed="#V" n="117"/>carnis non pertinere ad virtutis virginitatis essentiam: 
            <lb ed="#V" n="118"/>nec ipsam esse aliquod eius accidens sibi inherens: cum 
            <lb ed="#V" n="119"/>virginitas sit in anima vt dictum est. sed est quoddam 
            or<lb ed="#V" n="120" break="no"/>namentum et decor eius accidentalis extrinsecus assistens: 
            <lb ed="#V" n="121"/>et ideo perdi potest carnis integritas absque diminutione 
            <lb ed="#V" n="122"/>virtutis virginitatis: vt patet in virginibus per 
            vio<lb ed="#V" n="123" break="no"/>lentiam carne corruptis secundum Augustinum primo 
            <lb ed="#V" n="124"/>de ciui. capi. 17. et. 19. vbi dicit expresse quod si violenter 
            <lb ed="#V" n="125"/>oppressis periret pudicitia non esset virtus animi. Et 
            in<lb ed="#V" n="126" break="no"/>fra: nec ipsi corpori aufert sanctitatem violentia 
            libidi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nis aliene: quam seruat perseuerantia continentie sue. 
            <lb ed="#V" n="128"/>Simile habetur. 32. q. 5. in princiuam. et. c. Tolerabilius. et. c. magis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e338">
            <lb ed="#V" n="129"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
            me<lb ed="#V" n="130" break="no"/>dium in quo consistit virtus 
            acci<lb ed="#V" n="131" break="no"/>pitur per comparationem ad dictamen rationis recte. 
            <lb ed="#V" n="132"/>vnde philosophus postquam dixit quod virtus est habitus 
            ele<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ctiuus in medietate consistens. immediate subiungit: 
            quo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ad nos determinata ratione: et vt vtique sapiens determi¬ 
            <!--00347.xml-->
            <pb ed="#V" n="158-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>nabit. accipitur autem hoc medium non semper in 
            com<lb ed="#V" n="2" break="no"/>paratione ad materiam virtutis: sed quandoque in 
            com<lb ed="#V" n="3" break="no"/>paratione ad circunstantias: quod patet. dicit enim 
            phi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>losophus. 4 ethico. c. 4 quod magnanimus magnitudine 
            <lb ed="#V" n="5"/>quidem extremus est. eo autem quod vt oportet medius. 
            <lb ed="#V" n="6"/>hoc modo virginitas respectu delectationum 
            venerea<lb ed="#V" n="7" break="no"/>rum in medio consistit. quia abstinet ab omni 
            delectatio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ne venerea: et sic tenet extremum quo ad materiam. 
            te<lb ed="#V" n="9" break="no"/>net tamen medium quo ad circunstantias: quia hoc 
            ob<lb ed="#V" n="10" break="no"/>seruat pro tempore quo hoc expedit obseruare. hoc est 
            pro<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tempore quo non precipitur: nec a deo consulitur vaca 
            <lb ed="#V" n="12"/>re carnali copule: et etiam obseruat hoc propter quod 
            opor<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tet. scilicet vt meus liberius vacet spiritualibus: et sic de 
            <lb ed="#V" n="14"/>circunstantiis aliis dici potest: quas in abstinentia ab 
            om<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ni delectatione venerea dictat esse obseruandas ratio 
            re<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cta.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e396">
            ¶ Ad secundum dicendum quod minor est falsa: 
            quam<lb ed="#V" n="17" break="no"/>uis enim aliquo tempore fuisset vitiosum abstinere ab 
            om<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ni carnali copula. scilicet quando carualis copula erat in 
            <lb ed="#V" n="19"/>precepto propter fidelium multiplicationem: tamen ex 
            <lb ed="#V" n="20"/>hoc non sequitur quod habitus virginitatis tunc fuisset 
            vi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tiosus: quia tunc pro illo tempore determinabat 
            volun<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tatem ad coniugalem concubitum propter bonum 
            pro<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lis: sicut non existente predicta necessitate determinat 
            vo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>luntatem ad omnem delectationem veneream 
            respuen<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e418">
            ¶ Ad tertium dicendum quod quamuis sine 
            pecca<lb ed="#V" n="26" break="no"/>to virginis possit integritas carnalis amitti: non tamen 
            <lb ed="#V" n="27"/>habitus virginitatis. Tamen dicunt aliqui quod status 
            per<lb ed="#V" n="28" break="no"/>fectionis sue quem importat virginitas vltra castitatem 
            <lb ed="#V" n="29"/>comugalem: sine peccato potest amitti. sicut videmus quod 
            <lb ed="#V" n="30"/>per minus calidum remittitur calor in magis calido: et 
            <lb ed="#V" n="31"/>per bonos actus remissiores tamen illis bonis actibus 
            <lb ed="#V" n="32"/>peri quos generatus est virtutis habitus remittitur 
            ip<lb ed="#V" n="33" break="no"/>se habitus eo quod habitus proportionatur actibus: 
            simili<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ter per actum coniugalem qui est bonus: et quamuis 
            mi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nori bonitate quam abstinere ab omni venerea delectatione 
            <lb ed="#V" n="36"/>remittitur illa perfectio quam habitus virginitatis 
            su<lb ed="#V" n="37" break="no"/>peraddit habitui coniugalis castitatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e447">
            ¶ Potest tamen 
            <lb ed="#V" n="38"/>aliter dici et melius quod si modo necessitas immineret 
            vacan<lb ed="#V" n="39" break="no"/>di copule carnali per diuinum preceptum explicita sicut 
            <lb ed="#V" n="40"/>antiquitus: si virgo propter hanc necessitatem pure 
            va<lb ed="#V" n="41" break="no"/>caret carnali copule firmiter proponens hac necessitate 
            <lb ed="#V" n="42"/>transancta ab omni delectatione venerea abstinere: in ea 
            <lb ed="#V" n="43"/>virginitatis habitus ne corrumperetur nec minueretur: 
            <lb ed="#V" n="44"/>et per consequens non caderet ab illo statu mentis quem 
            <lb ed="#V" n="45"/>virginitas superaddit castitati coniugali: quamuis 
            cade<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ret a statu integritatis carnis: et ista adhuc vere virgo 
            mem<lb ed="#V" n="47" break="no"/>te diceretur. secundum quod virgo dicitur ab habitu 
            virgi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nitatis. secundum tamen vsum communem qui non vocat 
            virgi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nem mente nisi illam que in carnalem copulam nunquam 
            <lb ed="#V" n="50"/>consensit: vere virgo dici non posset
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e478">
            ¶ Ad primum ad 
            <lb ed="#V" n="51"/>partem aliam potest dici quod in recte se habendo circa 
            ma<lb ed="#V" n="52" break="no"/>gnas dationes et sumptus est specialis ratio difficultatis 
            <lb ed="#V" n="53"/>alia ab illa que est in recte se habendo circa communes 
            da<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tiones et sumptus: quia magne dationes fiunt personis 
            <lb ed="#V" n="55"/>non communibus sed insignibus: et sumptus magni fiunt 
            <lb ed="#V" n="56"/>circa res quasi alterius generis moraliter et aliarum 
            con<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ditionum quam sunt res communes. quamuis autem in 
            ab<lb ed="#V" n="58" break="no"/>stinendo ab omni delectatione venerea tam licita quam 
            illi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cita sit maior difficultas quam in abstinendo ab illicita 
            tan<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tum. tamen illa difficultas non est alterius specialis 
            ra<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tionis ab ista. sed tantum differens ab ea secundum 
            ma<lb ed="#V" n="62" break="no"/>gis et minus. que differentia non diuersificat speciem. Et 
            <lb ed="#V" n="63"/>sic patet solutio ad secundum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k113998-Dd1e510">
          <head xml:id="kzz7yh-k113998-Hd1e512">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e514">
            Questio. II.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e516">
            <lb ed="#V" n="64"/>SEcundo queritur vtrum virginitas sit 
            <lb ed="#V" n="65"/>maioris meriti quam castitas 
            con<lb ed="#V" n="66" break="no"/>iugalis. Et videtur quod non. magister huius di. 
            <lb ed="#V" n="67"/>c. 2. et Augustinus libro de bono coniugali luo¬ 
            <!--00347.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="68"/>ge ante finem. dicit quod castitas virginalis non prescrtur 
            <lb ed="#V" n="69"/>merito coniugali castitati Abrae.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e536">
            ¶ Item si natura 
            re<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mansisset in statu integritatis sue: perfectiores fuissent 
            <lb ed="#V" n="71"/>virtutes quam modo. Sed tunc non fuisset virginalis 
            ca<lb ed="#V" n="72" break="no"/>stitas: et tamen fuisset coniugalis. ergo videtur quod 
            ma<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ioris meriti sit coniugalis quam virginalis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e547">
            ¶ Item maio 
            <lb ed="#V" n="74"/>ris est meriri quod omni tempore potest esse licitum 
            <lb ed="#V" n="75"/>et meritorium quam quod non. sed castitas coniugalis 
            om<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ni tempore fuit licita et meritoria: aliquo autem 
            tempo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>re castitas virginalis fuit illicita: ergo magis est 
            merito<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ria vidualis quam virginalis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e561">
            <lb ed="#V" n="79"/>Contra apostolus id est Cor. 7. dicit quod mulier beatior 
            <lb ed="#V" n="80"/>erit si permanserit secundum consilium 
            su<lb ed="#V" n="81" break="no"/>um: hoc est in virginitate quam si nupserit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e570">
            ¶ Item 
            maio<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ris meriti est virtus perfectior quam minus perfecta. Sed 
            <lb ed="#V" n="83"/>vr patet ex quaestione precedenti. virginitas perfectior est 
            vir<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tus quam coniugalis castitas. ergo est maioris meriti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e579">
            <lb ed="#V" n="85"/>Respondeo quod non est idem querere vtrum 
            ma<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dris neriti sit habitus virginalis 
            <lb ed="#V" n="87"/>quam castitas coniugalis. Et vtrum maioris meriti sit 
            sta<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tus ab omni venerea delectatione abstinentium: quam 
            sta<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tus coniugatorum. Simpliciter enim concedo quod 
            habi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tus virginitatis: maioris est meriti quam habitus 
            continen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tie coniugalis: quia habitus virginitatis est habitus 
            ca<lb ed="#V" n="92" break="no"/>stitatis perfectus: habitus castitatis coniugalis est 
            habi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tus castitatis imperfectus. semper autem est maioris 
            <lb ed="#V" n="94"/>meriti virtus perfecta quam imperfecta. Status autem ab 
            <lb ed="#V" n="95"/>omni venerea delectatione continentium et status 
            con<lb ed="#V" n="96" break="no"/>iugatorum referri possunt ad idem tempus: vel ad 
            di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>uersa tempora. Si primo modo: autem ad tempus legis scripte: 
            <lb ed="#V" n="98"/>et sic maioris meriti fuit status coniugalis quam status ab 
            om<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ni venerea delectatione abstinentium. vnde status 
            con<lb ed="#V" n="100" break="no"/>iugatorum precipiebatur: alius vero prohibebatur 
            pro<lb ed="#V" n="101" break="no"/>pter multiplicationem fidelium. In tempore autem 
            le<lb ed="#V" n="102" break="no"/>gis euangelice: quima est tempus multiplicationis fidelium 
            <lb ed="#V" n="103"/>per generationem spiritualem: maioris meriti est status 
            <lb ed="#V" n="104"/>abstinentium ab omni venerea delectatione quam status 
            con<lb ed="#V" n="105" break="no"/>iugatorum. Si autem predicti duo status referantur ad 
            <lb ed="#V" n="106"/>diuersa tempora: vt status coniugatorum ad tempus 
            le<lb ed="#V" n="107" break="no"/>gis scripte: et status abstinentium ab omni vererea 
            dele<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ctatione ad tempus legis euangelice. sic quolibet statu 
            <lb ed="#V" n="109"/>considerato in suo optimo vnus alteri non prefertur. 
            vn<lb ed="#V" n="110" break="no"/>de Augustinus in libro de bono coniugali longe ante 
            fi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nem: et recitat magister huius di. c. 2. Non est impar 
            me<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ritum continentie in Ioanne qui nullas expertus est 
            nu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ptias: et in Abraam quui filios genuit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e644">
            <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
            casti<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tas: coniugalis Abrae non fuit 
            ca<lb ed="#V" n="116" break="no"/>stitas imperfecta que intelligitur nomine coniugalis 
            ca<lb ed="#V" n="117" break="no"/>stitatis quam distinguimus a castitate virginali: sicut 
            vir<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tutem imperfectam a perfecta. sed fuit castitas 
            perfecra<lb ed="#V" n="119" break="no"/>que dicit totam essentiam habitus virginitatis: 
            quam<lb ed="#V" n="120" break="no"/>uis non dicatur virginitas secundum communem vsum in illo 
            <lb ed="#V" n="121"/>qui in carnalem consensit copulam: quamuis ex 
            diuino<lb ed="#V" n="122" break="no"/>precepto.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e666">
            ¶ Ad secundum dicendum quod si status 
            innocen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tie remansisset castitas coniugalis perfecta fuisset 
            casti<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tas: et perfectior quam fuisset castitas virginalis: quia tunc nulla 
            dif<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sicultas fuisset in seruando virginalem castitatem: sed modo non est 
            <lb ed="#V" n="126"/>sic.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k113998-d1e677">
            ¶ Ad tertium dicendum quod castitas virginalis 
            quam<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tum ad id quod nominat essentiam perfecti habitus 
            ca<lb ed="#V" n="128" break="no"/>stitatis: nunquam fuit illicita: quia sic nunquam 
            contra<lb ed="#V" n="129" break="no"/>riabatur concubitus coniugalis factus ex diuino 
            prece<lb ed="#V" n="130" break="no"/>pto. sed perduratio propositi de non consentiendo in 
            car<lb ed="#V" n="131" break="no"/>nalem copulam: aliquo tempore fuit illicitum: et illo 
            tem<lb ed="#V" n="132" break="no"/>pore magis fuit meritorius status coniugatorum quam 
            sta<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tus ab omni venerea delectatione abstinentium. quam 
            <lb ed="#V" n="134"/>uis isto tempore sit econuerso. vnde maior argumenti ve¬ 
            <!--00348.xml-->
            <pb ed="#V" n="158-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>ritatem non habet nisi intelligatur ceteris paribus.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>