<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="44-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f32009"><!-- l2d11a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f32009-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e103">
               <lb ed="#V" n="107"/>COnsequenter queritur de 
      se<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cundo principali. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e110">
               <lb ed="#V" n="109"/>¶ Et circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e115">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="110"/>angeli proficiant in creatoris contemplatione. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e120">
               <lb ed="#V" n="111"/>¶ Secundo vtrum proficiant in creaturarum 
      <lb ed="#V" n="112"/>cognitione.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e128">
      ¶ Tertio vtrum incurrant aliquam tristiciam o 
      <lb ed="#V" n="113"/>illorum quos custodiunt damnatione.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f32009-Dd1e133">
               <head xml:id="kzz7yh-f32009-Hd1e135">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum angeli proficiunt in dei contemplatione</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e137">
      ¶ Quas I. 
      <lb ed="#V" n="114"/>PRimo ostendo quod angeli 
      profi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ciunt in dei 
      con<lb ed="#V" n="116" break="no"/>templatione. Matth. 5. beati mundo corde 
      quo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>niam ipsi deum videbunt. Ergo quanto angelus est 
      <lb ed="#V" n="118"/>purgatior tanto: eius contemplatio dei est perfectior. Sed in 
      <lb ed="#V" n="119"/>feriores angeli a superioribus purgantur secundum Diony. 7. ca. 
      <lb ed="#V" n="120"/>angelice hierar. ergo semper eorum eontemplatio augetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e155">
                  <lb ed="#V" n="121"/>¶ Item angeli non ita clare vident deum quantum 
      pos<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sent ipsum videre. quia cum natura angeli sit nobilior quam 
      <lb ed="#V" n="123"/>quacumqueanima suis naturalibus relicta capax est 
      clario<lb ed="#V" n="124" break="no"/>rioris visionis quam quecunque anima. Et ita si nullus 
      ange<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lus posset deum videre clarius quam videat: quilibet 
      auge<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lus clarius videret deum quam anima christi et anima beate 
      virgi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nis. quod falsum est. Restat ergo quod in diuina visione 
      proflce<lb ed="#V" n="128" break="no"/>re possunt. et sic probabile est quod in ea proficiunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e175">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="129"/>quanto charitas est maior: tanto actus ex illa procedens est 
      ma<lb ed="#V" n="130" break="no"/>loris meriti. Sed maior est charitas angelorum quam nostra. 
      <lb ed="#V" n="131"/>Ergo cum per actus charitatis nostre proficiamus ad 
      me<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ritum premii substancialis: quod est in dei visione: multo 
      for<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tius videtur quod angeli in hoc proficiunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e188">
      ¶ Item sicut se 
      ha<lb ed="#V" n="134" break="no"/>bent angeli mali ad penam: ita boni ad gloriam. Sed 
      an<lb ed="#V" n="135" break="no"/>geli mali semper crescunt in pena. Ergo boni semper 
      cre<lb ed="#V" n="136" break="no"/>scunt in gloria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e198">
      <!--00103.xml-->
                  <pb ed="#V" n="45-r"/><!--TODO: Something weird here-->
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contra Ansel. in libro de casu diaboli. quasi inter 
      prin<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cipium et medium. dicit de bonis angelis. quod 
      <lb ed="#V" n="3"/>a deo prouecti sunt: vt sint adepti quicquid velle potuerunt. 
      <lb ed="#V" n="4"/>nec iam videant quid plus velle possint. Ergo in dei 
      vt<lb ed="#V" n="5" break="no"/>sione non proficiunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e218">
      ¶ Item si in dei visione proficerent 
      il<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ia visio esset in motu. Sed quod est in motu: est in tempore. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Secundum autem Augu. ad Orosium. questione. 41. spiritus 
      <lb ed="#V" n="8"/>conditus sicut est angelorum sine tempore contemplatur dei 
      <lb ed="#V" n="9"/>eternitatem. ergo angeli in illa contemplatione non proficiunt. 
      <!--TODO: paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="10"/>Responsio aliquorum ad hanc quaestionem est: quod cum 
      <lb ed="#V" n="11"/>terminus rationalis vel 
      intellectu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>alis creature sit immediata et clara dei visio. et habito 
      ter<lb ed="#V" n="13" break="no"/>mino motus: cessat motus angeli boni cum deum clare 
      <lb ed="#V" n="14"/>et immediate videant in contemplatione eius non proficiunt amplius. 
      <!--TODO: paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="15"/>Hanc autem rationem de falsitate non 
      repre<lb ed="#V" n="16" break="no"/>hendo. Sed tamen mihi sufficiens 
      <lb ed="#V" n="17"/>non videtur. quia ad hec remanet questio quare quilibet 
      an<lb ed="#V" n="18" break="no"/>gelus bonus non proficit in dei contemplatione quousque 
      to<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ta eius capacitas ita repleatur: quod deus facere non posset 
      <lb ed="#V" n="20"/>vt ab aliquo angelo clarius videretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e253">
      ¶ Ideo videtur 
      <lb ed="#V" n="21"/>mihi dicendum quod angeli boni in dei contemplatione non 
      <lb ed="#V" n="22"/>proficiunt: nec per dona habita: et adiutorium habitum 
      am<lb ed="#V" n="23" break="no"/>plius proficere in dei contemplatione possunt. Posset tamen 
      <lb ed="#V" n="24"/>deus faecre vt a quocumque illorum clarius videretur. Cum 
      <lb ed="#V" n="25"/>enim in angelis respectu dei maior sit possibilitas quam 
      ac<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tualitas. Unde inter naturam suam et naturam puri actus 
      <lb ed="#V" n="27"/>maior est distantia quam propinquitas. et maior dissimilitudo quam 
      <lb ed="#V" n="28"/>similitudo. Et se per suum actuale in sua conuersione non 
      <lb ed="#V" n="29"/>poterunt se tantum disponere quantum de gratia recipere 
      po<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tuissent: cum inquantum possibiles recipere possint. 
      pur<lb ed="#V" n="31" break="no"/>enim actus nihil recipere potest. et ideo quamuis eorum 
      ca<lb ed="#V" n="32" break="no"/>pacitas sit repleta per comparationem ad dispositionem que 
      <lb ed="#V" n="33"/>potuit in eis esse per suum actiuum: non tamen per 
      compara<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tionem ad receptibilitatem que est in eis per suum 
      possi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>bile vel passiuum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e288">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa 
      purga<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tio qua inferior purgatur a 
      supe<lb ed="#V" n="38" break="no"/>riori: non est purgatio ab aliqua immundicia. sed a quadam 
      <lb ed="#V" n="39"/>nescientia. Secundum doctrinam Diony. de angelica Hierar. 
      <lb ed="#V" n="40"/>quam Diony. capi. 7. vocat ignorantiam. secundum translationem 
      con<lb ed="#V" n="41" break="no"/>muniorem: in qua nimis extenditur nomen vocabuli. 
      Un<lb ed="#V" n="42" break="no"/>de abbas in sua expositione purgationem ab ignorantia sic 
      <lb ed="#V" n="43"/>Glosat. ides ab altioris cognitionis minoritate. non 
      re<lb ed="#V" n="44" break="no"/>spectu contemplationis diuine sed respectu ministerii ad quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>deputati sunt propter electorum salutem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e312">
      ¶ Ad 2m dicendum quod in 
      <lb ed="#V" n="46"/>anima christi et in anima beate virginis tantum est de 
      gra<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tia: quantum per suum possibile recipere potuerunt. ita quod de 
      <lb ed="#V" n="48"/>us in illis animabus non plus posset ponere de gratia 
      <lb ed="#V" n="49"/>nec de gloria. non sic autem potest dici de angelis. quamuis 
      <lb ed="#V" n="50"/>in eis tantum sit de gratia et gloria quantum se per suum 
      ac<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tuale siue naturale siue supernaturale se disponere 
      potue<lb ed="#V" n="52" break="no"/>runt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e330">
      ¶ Ad 3m dicendum quod quando voluntas est in 
      perfecttis<lb ed="#V" n="53" break="no"/>simo actu quem per habitam charitatem potest elicere respectu 
      <lb ed="#V" n="54"/>nobilissimi obiecti. et intcllectus illi obiecto coniunctus est 
      <lb ed="#V" n="55"/>clara et immediata visione: tunc actus elicitus a voluntate 
      <lb ed="#V" n="56"/>per illam charitatem non spectat ad meritum: sed ad 
      premi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>um. est enim pars principalior ipsius premii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e344">
      ¶ Ad 4m 
      <lb ed="#V" n="58"/>dicendum quod mali angeli non crescunt in pena que est carentia 
      <lb ed="#V" n="59"/>visionis dei. que secundum rei veritatem est maxima pena. et 
      di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>citur pena damni. in aliquibus tamen aliis penis crescunt. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Et ego bene concedo quod angeli honi quamuis in dei 
      contem<lb ed="#V" n="62" break="no"/>platione non proficiant: tamen in quibusdam gaudiis 
      ac<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cidentalibus proficere possunt vsque ad iudicium. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f32009-Dd1e361">
               <head xml:id="kzz7yh-f32009-Hd1e363">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum angeli proficiant in creaturarum cognitione</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e365">
      Quaesio II. 
      <lb ed="#V" n="64"/>SEcundo queritur vtrum 
      an<lb ed="#V" n="65" break="no"/>geli 
      profici<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ant in creaturarum cognitione. Et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="67"/>Angelus bonus videt diuinam essentiam que 
      infi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nita est. quamuis videat ipsam finite. Ergo a simili videt in 
      <!--00103.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>deo creaturas infinitas quamuis illas videat finite. Sed 
      vi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dens infinitas creaturas: non potest in creaturarum 
      cogni<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tione proficere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e389">
      ¶ Item videns aliquam rationem totam et 
      <lb ed="#V" n="72"/>totaliter: videt omnia representata per illam. Sed qualibet 
      <lb ed="#V" n="73"/>angelus bonus videt diuinam essentiam totam et totaliter. 
      <lb ed="#V" n="74"/>quia videt omnem modum qui in ea est. Ergo videt omnia 
      repre<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sentata per illam. Sed in diuina essentia: refulgent omnes 
      <lb ed="#V" n="76"/>creature preterite: presentes: future: et possibiles fieri. 
      er<lb ed="#V" n="77" break="no"/>go angeli boni non possunt proficere in alicuius creature 
      <lb ed="#V" n="78"/>cognitione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e407">
      ¶ Item in diuina essentia omnia equaliter 
      re<lb ed="#V" n="79" break="no"/>fulgent. Etgo qua ratione angeli boni vident in ea aliqua: 
      <lb ed="#V" n="80"/>eadem ratione alia. Ergo cognoscunt in ipsa omnia resulgentia: aut 
      <lb ed="#V" n="81"/>nulla. Sed non est dicere quod nulla. ergo omnia. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="82"/>in ipsa refulgeant omnes creature preterite presentes et 
      fu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ture: et possibiles fieri: angeli creati non possunt 
      profi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cere in aliquibus creature cognitione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e423">
      ¶ Item vt 
      habi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tum est inprecedenti questione angeli boni non proficiunt 
      <lb ed="#V" n="86"/>in cognitione. Cum ergo deus sit medium quo 
      cognos<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cunt creaturas. Utur quod non proficiant in creaturarum cognitione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e433">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Contra Diony. prope finem ecclesi. hierar. multa 
      <lb ed="#V" n="89"/>excellentissimas essentias latuere. et a sola 
      dili<lb ed="#V" n="90" break="no"/>genter cognita sunt sapientissima et sapientifica 
      diuinita<lb ed="#V" n="91" break="no"/>te. Nesciunt ergo omnes creaturas. probabile ergo est 
      <lb ed="#V" n="92"/>quod proficiant in earum cognitione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e446">
      ¶ Item multa sunt 
      <lb ed="#V" n="93"/>contingentia futura que nesciunt. et multa de illls post 
      <lb ed="#V" n="94"/>quam facta sunt presentia cognoscunt. ergo in creaturarum 
      <lb ed="#V" n="95"/>cogitatione proficiunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e455">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Respondeo quod angelos bonos proficere in 
      crea<lb ed="#V" n="97" break="no"/>turarum cognitione dupliciter 
      po<lb ed="#V" n="98" break="no"/>test intelligi. aut quantum admodum. autem quantum ad 
      cogno<lb ed="#V" n="99" break="no"/>scibilium numerum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e466">
      ¶ Primo modo puto quod in creaturarum 
      <lb ed="#V" n="100"/>cognitione proficiut. quia aliqua cognoscut per 
      reuelatio<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nem dum futura sunt: quorum postquam facta sunt presentia per 
      <lb ed="#V" n="102"/>propriam virtutem cognitionem accipiunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e475">
      ¶ Profectus 
      <lb ed="#V" n="103"/>autem cognitionis quantum ad numerum cognoscibilium qua 
      <lb ed="#V" n="104"/>drupliciter potest intelligi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e482">
      ¶ Uno modo de cognitione 
      <lb ed="#V" n="105"/>rerum in proprio genere: quam de ipsis per suam virtutem 
      <lb ed="#V" n="106"/>acquirunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e490">
      ¶ Alio modo de cognitione rerum in 
      proprio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>genere quam a superiori accipiunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e495">
      ¶ Tertio modo de 
      co<lb ed="#V" n="108" break="no"/>gnitione rerum in deo quantum ad habitum. 4 de 
      cogni<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tione rerum in deo quantum ad actum: per adiutoria que nunc 
      <lb ed="#V" n="110"/>habent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e504">
      ¶ Primo modo dico quod proficiunt in creaturarum 
      <lb ed="#V" n="111"/>cognitione. Cum enim vt habitum est superius distin. 3om 
      <lb ed="#V" n="112"/>angeli cognoscant aliqua per species a rebus acceptas aliquo: 
      <lb ed="#V" n="113"/>rum presentium possunt virtute propria cognitionem 
      acqui<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rere accipiendo propria virtute species ab ipsis. que tamen 
      <lb ed="#V" n="115"/>non congnoscebant dum erant futura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e517">
      ¶ Secundo etiam 
      mo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>do proficiunt in cognitione creaturarum. Quia vt superius 
      <lb ed="#V" n="117"/>ostensum est distin. nona. angeli illuminant inferiores 
      osten<lb ed="#V" n="118" break="no"/>dendo eis aliquam veritatem prius eis ignotam. vel 
      simpli<lb ed="#V" n="119" break="no"/>citer nunciando eis quia ita est. et quandoque ostendendo 
      <lb ed="#V" n="120"/>eam in aliquibus causis secundis. Fuerunt etiam edocti 
      <lb ed="#V" n="121"/>a christo de aliquibus circumstantiis speciaalibus 
      circunstan<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tibus mysterium incarnationis. Unde vsa. 63. dicitur 
      <lb ed="#V" n="123"/>in persona angelorum quis est iste qui venit de edon. etc. et 
      <lb ed="#V" n="124"/>postea in persona christi respondetur. ego qui loquor 
      iusti<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tiam etc. Item in persona angelorum queritur. quare ergo 
      <lb ed="#V" n="126"/>rubrum est indumento intuum. et iterum in persona 
      christi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>respondetur. torcular calcaui solus etc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e546">
      ¶ Tertio etiam 
      mo<lb ed="#V" n="128" break="no"/>do proficere possent in cognitione creaturarum non per 
      pro<lb ed="#V" n="129" break="no"/>priam virtutem. sed quia deus posset eis infundere maiorem 
      <lb ed="#V" n="130"/>glo rie habitum: quia quamuis eorum capacitas sit repleta per 
      <lb ed="#V" n="131"/>comperationem ad dispositionem que potuit in eis esse per 
      su<lb ed="#V" n="132" break="no"/>um actiuum: non tamen per comparationem ad reptibilita 
      <lb ed="#V" n="133"/>tem que est in eis per suum possibile vel passiuum. Tamen 
      <lb ed="#V" n="134"/>probabile est quod in cognitione creaturarum isto modo non 
      pr<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ficiunt: quia aliter quantum ad primum essentiale 
      profice<lb ed="#V" n="136" break="no"/>rent. cum per eundem habitum glorie et eodem actu deum 
      <!--00104.xml-->
      <pb ed="#V" n="45-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>videant et creaturas in eo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e577">
      ¶ Quarto autem modo videtur 
      <lb ed="#V" n="2"/>aliquibus quod non proficiunt in creaturarum cognitione: quia cum 
      <lb ed="#V" n="3"/>eodem actu videant deum: et pet deum creaturas in deo: et 
      <lb ed="#V" n="4"/>in cognitione dei non proficiant. Nec etiam proficere possunt 
      <lb ed="#V" n="5"/>per dona accepta: quia ex toto conatu suo per dona 
      acce<lb ed="#V" n="6" break="no"/>pta seruntur in ipsum. videtur quod in deo non possunt simul 
      <lb ed="#V" n="7"/>videre plures creaturas quam modo videant per adiutoria 
      <lb ed="#V" n="8"/>illa que eis collata sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e596">
      ¶ Multi tamen probabiliter dicunt 
      <lb ed="#V" n="9"/>quod cum deus ea que in se rcfulgent: voluntarie ostendat 
      po<lb ed="#V" n="10" break="no"/>test angelis bonis ostendere: et ostendit in se aliquid de nouo 
      <lb ed="#V" n="11"/>absque hoc quod essentiam eius clarius videant: et aliquorum que 
      vi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>dent in ipso posset eis subtrahere cognitionem quamuis non 
      <lb ed="#V" n="13"/>subtrahat absque haec quod essentiam eius minus clare viderent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e609">
                  <lb ed="#V" n="14"/>¶ Expredictis potest in pararte patere Respondeo ad 
      ar<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gumenta ad vtranque partem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e616">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Ad primum dicendum quod illud simile non est bonum. 
      <lb ed="#V" n="17"/>videre enim infinitum finite non 
      <lb ed="#V" n="18"/>requirit tantam virtutem in uidente quanta exigitur ad videndum 
      <lb ed="#V" n="19"/>infinita in ipso deo: quia ipse deus qui infinitus est potest 
      vide<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ri actu finito. Sed in ipso non possunt videri infinita nisi 
      <lb ed="#V" n="21"/>per infinitam virtutem: quia maioris virtutis est videre deum 
      <lb ed="#V" n="22"/>et duas creaturas in ipso: quam vnam tantum ceteris 
      pari<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bus. et maioris virtutis est videre deum et tres creaturas in 
      <lb ed="#V" n="24"/>ipso quam duas tantum. et sic deinceps. ergo videre deum et 
      <lb ed="#V" n="25"/>infinitas creaturas in ipso non est finite virtutis. Et 
      pre<lb ed="#V" n="26" break="no"/>terea si detur quod non possint proficere in cognitione creatura 
      <lb ed="#V" n="27"/>rum in deo: non tamen sequitur propter hoc quin possint proficere 
      <lb ed="#V" n="28"/>in cognitione creaturarum in genere proprio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e647">
      ¶ Ad 2m 
      di<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cendum quod et si boni angeli videant diuinam essentiam 
      to<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tam: non tamen vident eam totaliter secundum quod lyr totaliter dicit 
      <lb ed="#V" n="31"/>modum cognitionis: quia diuina essentia cogniscibilis est 
      <lb ed="#V" n="32"/>perfectiori cognitione quam ab aliquo angelo cognoscatur: vel 
      <lb ed="#V" n="33"/>possit cognosci: quia quantum est ex parte sua cognoscibilis 
      <lb ed="#V" n="34"/>est cognitione infinita intensiue. qua cognitione a nulla 
      <lb ed="#V" n="35"/>creatura potest cognosci. Unde a se sola cognoscitur quantum 
      <lb ed="#V" n="36"/>ex parte sua cognoscibilis est. Secundum autem quod ly totaliter 
      <lb ed="#V" n="37"/>dicit modum rei cognite: sic ad hoc dicunt aliqui quod boni 
      an<lb ed="#V" n="38" break="no"/>geli non vident diuinam essentiam totaliter propter hoc quod 
      <lb ed="#V" n="39"/>non vident eam secundum omnes modos quibus est imitabilis 
      <lb ed="#V" n="40"/>a creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e676">
      ¶ Ad 3m dicendum quod quamuis omnes crcature in 
      diui<lb ed="#V" n="41" break="no"/>na essentia realiter refulgeant: tamen intellectus angeli boni 
      <lb ed="#V" n="42"/>non se habet equaliter ad videndum omnia illa: quia 
      diuina<lb ed="#V" n="43" break="no"/>voluntate: et per lumen glorie et speciem determinatur: non 
      <lb ed="#V" n="44"/>tantum ad videndum deum: sed etiam ad videndum 
      in<lb ed="#V" n="45" break="no"/>quantum est exemplar aliquorum determinatorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e689">
      ¶ Ad 4m 
      <lb ed="#V" n="46"/>dicendum quod non plus concludit: nisi quod angeli boni non 
      pos<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sunt proficere in cognitione creaturarum in deo per dona 
      <lb ed="#V" n="48"/>accepta quod aliqui probabiliter concedunt: proficiunt tamen 
      <lb ed="#V" n="49"/>in cognitione creaturarum in genere proprio. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f32009-Dd1e701">
               <head xml:id="kzz7yh-f32009-Hd1e703">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum angeli boni incurrant aiquam tristiciam pro illorum quos custodiunt damnatione</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e705">
     Quaeod III. 
      <lb ed="#V" n="50"/>TErtio queritur vtrum angeli
      bo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ni incurrant aliquam 
      <lb ed="#V" n="52"/>tristiciam pro illorum quos custodiunt
      damnatio<lb ed="#V" n="53"/>ne. Et videtur quod sic Isa. 33. angeli pacis amare 
      <lb ed="#V" n="54"/>flebunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e718">
      ¶ Item gaudent de custoditorum salute. Unde 
      <lb ed="#V" n="55"/>Luce. 15 gaudium erit angelis dei super vno peccatore 
      pe<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nitentiam agente. Ergo a simili videtur quod tristentur de 
      cu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>stoditorum damnatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e727">
      ¶ Item desiderant salutem eorum 
      <lb ed="#V" n="58"/>quos custodiunt. Sed frustratio desiderii causat tristiciam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e732">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Contra apoca. penul. dicitur de beatis quod absterget
      de<lb ed="#V" n="60" break="no"/>us omnem lachrymam ab occulis eorum et mors 
      <lb ed="#V" n="61"/>vltra non erit: neque luctus: neque clamor: neque dolor. Sed 
      an<lb ed="#V" n="62" break="no"/>geli boni sunt beati. Ergo nullam tristitiam habere possunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e744">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Respondeo quod angeli boni de salute eorum quos 
      <lb ed="#V" n="64"/>custodiunt habent aliquod 
      acciden<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tale gaudium. Nec tamen de damnatione illorum quos 
      <lb ed="#V" n="66"/>custodiunt habent aliquam tristitiam: quia cum vident aliquem 
      <lb ed="#V" n="67"/>saluari: sciunt in hoc impleri voluntatem diuinam. de euius 
      <lb ed="#V" n="68"/>impletione gaudent et se acquisiuisse conciuem dilectum: quod 
      <!--00104.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>creature rationali vel intellectuali bene disposite est 
      gau<lb ed="#V" n="70" break="no"/>diosum. Illorum autem quos custodiunt desiderant 
      salu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tem sub hac conditione: si deus eos ad salutem predestimauerit. 
      <lb ed="#V" n="72"/>Unde cum vident aliquem damnari. cum ex hoc sciant 
      ip<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sum ad salutem non fuisse predestinatum: non accidit aliquid contra 
      <lb ed="#V" n="74"/>absolutam voluntatem eorum. et ideo in eis non est tristicia que 
      <lb ed="#V" n="75"/>accidit ex contrarietate alicuius rei ad voluntatem 
      deli<lb ed="#V" n="76" break="no"/>beratiue. Nec est tristicia compassionis: quia omnino sunt in 
      <lb ed="#V" n="77"/>dispositi ad omnem tristiciam: eo quod perfecte sunt 
      posses<lb ed="#V" n="78" break="no"/>si a gloria. et ideo cum actus actluorum sint in patiente et 
      di<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sposito: damnatio alicuius non potest in in ipsis causare 
      <lb ed="#V" n="80"/>compassionem tristantem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e790">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud verbum 
      <lb ed="#V" n="82"/>Isa. Uel intelligendum est de 
      apo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>stolis ad hoc viatoribus qui multum fleuerunt pro maliciis 
      <lb ed="#V" n="84"/>hominum. Uel si intelligitur de angelis beatis: per ftetum 
      <lb ed="#V" n="85"/>debet intelligi quedam admiratio reuerentie quam habebunt 
      <lb ed="#V" n="86"/>in iuditio de multis que videbunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e806">
      ¶ Ad 2m dicendum quod 
      quam<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uis gaudeant de custoditorum salute: non tamen ex hoc 
      sequi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tur quod tristentur de custoditorum damnatione. cuius 
      ra<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tio in corpore quaestionis visa est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f32009-d1e815">
      ¶ Ad 3m dicendum quod 
      frustra<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tio desiderii non causat tristiciam: nisi sit desiderium 
      ab<lb ed="#V" n="91" break="no"/>solutum. et desiderans aliquo modo dispositum ad 
      tristicie<lb ed="#V" n="92" break="no"/>susceptionem. boni autem angeli non desiderant salutem 
      <lb ed="#V" n="93"/>custoditorum: nisi sub hac conditione si praedestinati sunt: et etiam 
      <lb ed="#V" n="94"/>omnio sunt indispositi ad aliquam tristicie susceptionem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
