<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Circa litteram</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Circa litteram</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="112-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a77062"><!-- l1d36cl -->
        <head xml:id="kzz7yh-a77062-Hd1e101">Circa litteram</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a77062-d1e103">
          <lb ed="#V" n="31"/>CIrca litteram. (Et non omnia que sunt in eius 
          <lb ed="#V" n="32"/>praesentia: vel in eius cognitionis in eius 
          <lb ed="#V" n="33"/>essentia esse dici debent): quia quanuis essentia et 
          <sic>sci<lb ed="#V" n="34" break="no"/>eutia</sic> idem secundum rem significent in deo: disserunt tamen 
          <lb ed="#V" n="35"/>secundum rationem: quia scientia importat respectum rationis ad 
          <lb ed="#V" n="36"/>scibile ratione cuius aliqua possunt dici esse in dei scientia que 
          <lb ed="#V" n="37"/>non sunt in eius essentia. Omnia enim dicuntur esse in dei 
          <lb ed="#V" n="38"/>scientia: que ab ipso sciuntur. (Sed quis nisi insanus 
          dice<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ret mala esse in deo) quia non est concedendum aliqua esse in deo 
          <lb ed="#V" n="40"/>nisi deus sit causa illorum: vel nisi sint in deo per modum rei 
          <lb ed="#V" n="41"/>intrinsece. Mala autem nec sunt in deo per modum rei 
          in<lb ed="#V" n="42" break="no"/>trinsece: nec eorum inquantum mala sunt: deus est causa nec 
          ef<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ficiens nec exemplaris: nec finalis: et ideo quamuis concedatur 
          <lb ed="#V" n="44"/>quod mala sint in dei cognitione inquantum ab eo cognita: non 
          <lb ed="#V" n="45"/>tamen concedi debet mala in deo esse. Omnia autem que in deo 
          <lb ed="#V" n="46"/>sunt: sunt in eius cognitione: sed non conuertitur. (Eandem 
          <lb ed="#V" n="47"/>vim etc). Uerum est quantum ad rem: quam significant 
          <lb ed="#V" n="48"/>ex ipso dicit principium primum per ipsum principium 
          suffi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cientissimum: in ipso dicit principium infinitissimum: et hec 
          <lb ed="#V" n="50"/>in deo vnde sunt: et secundum hoc loqutur Ambro. Sed si 
          loqua<lb ed="#V" n="51" break="no"/>mur quantum ad ordinem quem connotant propositiones secundum 
          diuer<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sas habitudines sic sunt appropriata tribus personis: ex ipso 
          <lb ed="#V" n="53"/>dicit rationem principii primi: vnde primi appropriatur per ipsum dicit 
          <lb ed="#V" n="54"/>rationem medii: vnde filio appropriatur per ipsum dicit ratio 
          <lb ed="#V" n="55"/>nem vltimi: ideo spiritui sancto appropriatur. (In ipso 
          <lb ed="#V" n="56"/>viuimus mouemur et sumus) scilicet sicut in causa efficienter 
          <lb ed="#V" n="57"/>et conseruante et exemplari et finali: et quia divina immensitas 
          om<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nem creaturam intra se concludit loquendo per quandam 
          <lb ed="#V" n="59"/>similitudinem: sicut circunferentia: centrum: secundum quam 
          trans<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lationem loquitur <ref xml:id="kzz7yh-a77062-Rd1e174">Alanus. 7. propositione de maximis theologis:</ref> quod 
          <lb ed="#V" n="61"/>dicit quod deus est sphera intelligibilis: cuius centrum vbique 
          <lb ed="#V" n="62"/>circumferentia nusquam: per centrum intelligens creaturam: et per 
          circum<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ferentia divinam immensitatem: sic exponit super eandem propositionem. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>