<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="171-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f122176"><!-- l2d43a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f122176-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur duo. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e105">
               <lb ed="#V" n="70"/>¶ Primo vtrum peccatum in spiritum sanctum dicat 
      ali<lb ed="#V" n="71" break="no"/>quod genus peccati distinctum ab aliis generibus 
      pec<lb ed="#V" n="72" break="no"/>catorum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e114">
      ¶ Secundo vtrum possit esse in creatura 
      ra<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tionali absque hoc quod precedat aliud actuale peccatum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f122176-Dd1e119">
               <head xml:id="kzz7yh-f122176-Hd1e121">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum peccatum in spiritum sanctum dicat aliquod genus peccati distinctum ab aliis generibus peccatorum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e123">
                  <lb ed="#V" n="74"/>¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="75"/>PRimo ostendo quo peccatum in 
      <lb ed="#V" n="76"/>spiritum sanctum 
      <lb ed="#V" n="77"/>non dicat aliquod genus peccati distinctum ab 
      <lb ed="#V" n="78"/>aliis generibus peccatorum. Peccatum enim in 
      <lb ed="#V" n="79"/>spiritum sanctum procedit ex malitia. Dicit enim 
      Magi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ster in littera quod illis qui peccant in spiritum sanctum 
      ma<lb ed="#V" n="81" break="no"/>litia placet propter se. Sed peccatum ex malitia non est 
      ge<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nus peccati distinctum: quia ex malitia possunt multa 
      ge<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nera peccatorum procedere: ergo peccatum in spiritum saecntum non est 
      ge<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nus peccati distinctum ab aliis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e149">
      ¶ Item peccatum in spicrintum 
      san<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ctum dicitur: autem quia est contra personam spiritus sancti: 
      <lb ed="#V" n="86"/>aut quia est contra donum appropriatum spiritui sancto quod 
      <lb ed="#V" n="87"/>est charitas. Sed siue sic: siue sic: omne peccatum 
      morta<lb ed="#V" n="88" break="no"/>le est peccatum in spiritum sanctum: ergo peccatum in 
      spi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ritum sanctum: non dicit genus peccati distinctum ab aliis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e162">
                  <lb ed="#V" n="90"/>¶ Item Glo. super illud verbum primo Io. vlt. Est peccatum 
      <lb ed="#V" n="91"/>ad mortem dicit quod ad mortem est peccatum quod separat a 
      <lb ed="#V" n="92"/>deo: sicut mors separat animam a corpore. Sed omne 
      pec<lb ed="#V" n="93" break="no"/>catum mortale est huiusmodi: ergo omne peccatum mortale: 
      <lb ed="#V" n="94"/>est peccatum ad mortem. Sed secundum Augu. primo libo de 
      ser<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mone domini in monte non multum ante finem: per 
      pecca<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tum ad mortem intelligit peccatum in spiritum sanctum: 
      <lb ed="#V" n="97"/>ergo omne peccatum mortale est peccatum in spiritum 
      san<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ctum: quod non esset verum: si genus esset peccati distinctum 
      <lb ed="#V" n="99"/>ab aliis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e186">
      ¶ Item <ref>Augus. lib. 83. q. q. 26.</ref> dicit quod alia sunt 
      <lb ed="#V" n="100"/>peccata infirmitatis: alia imperitie: alia malitie. Sed nec 
      <lb ed="#V" n="101"/>peccatum ex infirmitate: nec ex imperitia nominat 
      gen<lb ed="#V" n="102" break="no"/>peccati distinctum ab aliis: quia omne peccatum ex aliquo 
      <lb ed="#V" n="103"/>istorum potest procedere: ergo similiter peccatum in 
      spi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ritum sanctum: quod est ex malitia non nominat genus 
      pecc<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cati distinctum ab aliis generibus peccatorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e203">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Contra <ref>Aug. primo libro de sermone domini in 
      mon<lb ed="#V" n="107" break="no"/>te</ref>: non multum ante finem loquens de 
      pecca<lb ed="#V" n="108" break="no"/>to in spiritum sanctum sub nomine peccati ad mortem ait: 
      <lb ed="#V" n="109"/>peccatum fratris ad mortem puto esse cum post agnitionem 
      <lb ed="#V" n="110"/>dei per gratiam domini nostri iesu christi quisque impugnat 
      <lb ed="#V" n="111"/>fraternitatem: et aduersus ipsam gratiam qua reconciliatus 
      <lb ed="#V" n="112"/>est deo inuidie facibus agitatur: ergo peccatum in spiritum 
      san<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ctum est inuidentia fraterne gratie: quod est distinctum 
      ge<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nus peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e225">
      ¶ Item Magister dicit in littera: quod est 
      quod<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dam genus peccati ceteris grauius et abhominabilius: 
      <lb ed="#V" n="116"/>quod dicitur peccatum in spiritum sanctum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e232">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Respondeo quo peccatum in spiritum sanctum potes 
      <lb ed="#V" n="118"/>accipi quadrupliciter. Uno 
      mo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>do pro peccato quod procedit ex habitum malo. Alio modo 
      <lb ed="#V" n="120"/>pro peccato mortali in quo moritur homo. Tertio modo 
      <lb ed="#V" n="121"/>pro iniuria que directe est contra personam spiritus 
      san<lb ed="#V" n="122" break="no"/>cti: sicut est male sentire de spiritu sancto et 
      blasphema<lb ed="#V" n="123" break="no"/>re spiritum sanctum. Quarto modo pro peccato quod non 
      ex<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ignorantia: nec ex infirmitatem vel passione: sed ex certa 
      indu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>stria illud abiicitur quod electionem peccati poterat impedire. 
      <!--00359.xml-->
      <pb ed="#V" n="172-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e261">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Primum pro tanto dicitur peccatum in spiritum 
      san<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ctum quia habitualis malitia directe opponitur 
      charita<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ti que est donum appropriatum spiritui sancto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e270">
      ¶ Secundum 
      <lb ed="#V" n="4"/>etiam dicitur in spiritum sanctu: quia qui sinaliter 
      mori<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tur impenitens caret remissione peccati: qui est per 
      gra<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tiam spiritus sancti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e279">
      ¶ Tertium etiam dicitur in spiritum 
      <lb ed="#V" n="7"/>sanctum: siue accipiatur personaliter: sicut est error 
      infi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>delitatis circa articulum de spiritu sancto: siue accipiatur 
      <lb ed="#V" n="9"/>essentialiter scilicet pro tota trinitate: secundum quem modum dici 
      <lb ed="#V" n="10"/>tur Io. 4. spiritus est deus scilicet quando aliquis blasphemat 
      <lb ed="#V" n="11"/>ipsum deum: sicut blasphemabant iudei naturam diuinam 
      <lb ed="#V" n="12"/>in christo: opera que per potentiam diuinam faciebat 
      attri<lb ed="#V" n="13" break="no"/>buentes belebub principi demoniorum: vt habetur Matth. 12. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e298">
                  <lb ed="#V" n="14"/>¶ Quartum etiam dicitur in spiritum sanctum: et ratione 
      <lb ed="#V" n="15"/>sui principii: et ratione sui oppositi. Secundum enim Aug. 
      <lb ed="#V" n="16"/>lib. 83. q. q. 26. Et secundum philosophum. 5 ethico. capi. 14. Ex 
      triplici<lb ed="#V" n="17" break="no"/>causa peccatur scilicet ex infirmitate seu passione. Ex 
      ignoran<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tia: et ex electione quod aliqui vocant peccare ex certa 
      indu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>stria. Et Aug. in loco preallegato ex malitia. Ignorantia 
      <lb ed="#V" n="20"/>autem per quandam appropriationem videtur esse contra dei 
      <lb ed="#V" n="21"/>filium: quia sibi appropriatur sapientia. Infirmitas 
      con<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tra patrem: quia sibi appropriatur potentia. Malitia 
      con<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tra spiritum sanctum: quia sibi appropriatur bonitas. Et sic 
      <lb ed="#V" n="24"/>principium peccati in spiritum sanctu est directe contra 
      ap<lb ed="#V" n="25" break="no"/>propriatum spiritui sancto. Raitione etiam oppositi dicitur 
      pec<lb ed="#V" n="26" break="no"/>catum in spiritum sanctum: quia ea que ab electiuo amore 
      <lb ed="#V" n="27"/>peccati retrahunt effectus sunt appropriati spiritui sancto. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Dicendum ergo quod loquendo de peccato in spiritum 
      san<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ctum: primo et secundo modo non dicit genus peccati 
      distin<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ctum ab aliis generibus peccatorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e337">
      ¶ Tertio autem 
      mo<lb ed="#V" n="31" break="no"/>do dicit quandam speciem peccati scilicet infidelitatem. Cuius 
      <lb ed="#V" n="32"/>quasi quidam effectus videtur esse blasphemia: secundum illud 
      <lb ed="#V" n="33"/>Apostouli primo Thim. primo. prius fui blasphemus et persecutor 
      <lb ed="#V" n="34"/>et paucis interpositis subiungitur ignorans feci in 
      incre<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dulitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e350">
      ¶ Quarto modo loquendo de peccato in 
      spi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ritum sanctum: sic dico quod est genus distinctum ab aliis 
      <lb ed="#V" n="37"/>generibus peccatorum ratione sui principii et oppositi simul 
      <lb ed="#V" n="38"/>et etiam actus substracti. Unde conuenienter peccatum in 
      <lb ed="#V" n="39"/>spiritum sanctum: quarto modo dictum: sic potest 
      descri<lb ed="#V" n="40" break="no"/>bi: vt dicatur: quod est spirituale peccatum: ex sola electione 
      pro<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cedens contra aliquem effectum spiritui sancto appropstia 
      <lb ed="#V" n="42"/>tum specialiter et directe inclinando retrahentem ab 
      ele<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ctiuo amore cuiuscumque peccati: sicut specialius patebit cum 
      <lb ed="#V" n="44"/>in suas species distinguetur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e372">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="46"/>ex malitia secundum quod dicit habitum 
      ma<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lum possint multa genera peccatorum procedere: non 
      ta<lb ed="#V" n="48" break="no"/>men ex malitia secundum quod accipitur pro sola electione 
      contra<lb ed="#V" n="49" break="no"/>talem effectum appropriatum spiritui sancto: qui 
      median<lb ed="#V" n="50" break="no"/>te et directe hominem inclinando retrahit ab amore 
      electi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>uo cuiuscumque peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e390">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      quam<lb ed="#V" n="52" break="no"/>uis omne mortale preceptum sit contra donum spiritui 
      <lb ed="#V" n="53"/>sancto appropriatum: et peccando faciat homo quantum est 
      in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>se contra sancti spiritus honorem: non tamen per omne 
      mor<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tale peccatum ex electione abiicitur aliquis effectus 
      spi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ritus sancti directe et immediate inclinando retrahens ab 
      <lb ed="#V" n="57"/>electiuo amore cuiuscumque peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e406">
      ¶ Ad tertium dicendum: 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod illa Glo. loquitur de peccato ad mortem secundum quod 
      accipi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tur pro quocunque mortali peccato maxime in quo 
      dece<lb ed="#V" n="60" break="no"/>dit homo. Aug. autem in loco preallegato aliter loquitur 
      <lb ed="#V" n="61"/>de peccato ad mortem: quod patet: quia ibi dicit: quod illius 
      pec<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cati tanta labes est: vt deprecandi humilitatem subire non 
      <lb ed="#V" n="63"/>possit: etiam si peccatum suum mala conscientia et 
      agno<lb ed="#V" n="64" break="no"/>scere et denunciare cogatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e425">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="65"/>non plus concludit nisi quod ex electione peccare non est 
      ra<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tio sufficiens constituendi genus peccati distinctum ab aliis 
      <lb ed="#V" n="67"/>generibus peccatorum: et hoc est verum: qui enim non 
      mo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tus ex aliqua passione eligeret fornicari: non propter hoc 
      <!--00359.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sequeretur quod peccaret in spiritum sanctum: et ideo 
      dixi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>quod ad constituendum istud genus peccati: quod vocamus 
      <lb ed="#V" n="71"/>peccatum in spiritum sanctum concurrit suum 
      princi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>pium et oppositum simul: sicut dictum est in corpore 
      que<lb ed="#V" n="73" break="no"/>stionis. Questio. II. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f122176-Dd1e453">
               <head xml:id="kzz7yh-f122176-Hd1e455">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum peccatum in spiritum sanctum possit esse in creatura rationali absque hoc quod procedat actuale aliud peccatum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e457">
      Quaestio 2. 
      <lb ed="#V" n="74"/>SEcundo queritur vtrum 
      pec<lb ed="#V" n="75" break="no"/>catum in 
      <lb ed="#V" n="76"/>spiritum sanctum possit esse in creatura 
      ratio<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nali absque hoc quod precedat actuale aliud 
      pec<lb ed="#V" n="78" break="no"/>catum. Et videtur quod non. <ref>Aug. in lib. de fide ad petrum</ref>: 
      <lb ed="#V" n="79"/>parum vltra medium dicit: quod obduratus viuit: siue qui 
      <lb ed="#V" n="80"/>non conuertitur desperans de indulgentia peccatorum 
      suo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>rum: siue qui sic de misericordia dei sperat: vt vsque in 
      fi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nem vite presentis in suorum criminum peruersitate 
      re<lb ed="#V" n="83" break="no"/>maneat et paucis interpositis subiungit. Hi sunt qui 
      pec<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cantes in spiritum sanctum etc. Ex hac littera habetur: quod 
      <lb ed="#V" n="85"/>obduratio est peccatum in spiritum sanctum: et quod 
      sem<lb ed="#V" n="86" break="no"/>per presupponit aliud peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e488">
      ¶ Item <ref>Aug. in ench. 
      <lb ed="#V" n="87"/>cap. 47.</ref> dicit quod qui in ecclesia remitti peccata non 
      cre<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dens contennit tantam diuini muneris largitatem: et in 
      <lb ed="#V" n="89"/>hac obstinatione mentis diem clausit extremum reus est 
      <lb ed="#V" n="90"/>irremissibili peccato in spiritum sanctum: in quo christus 
      <lb ed="#V" n="91"/>peccata dimittit: desperare ergo de remissione peccatorum 
      <lb ed="#V" n="92"/>peccatum est in spiritum sanctum. Sed desperatio 
      sem<lb ed="#V" n="93" break="no"/>per presupponit aliud peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e506">
      ¶ Item <ref>Aug. in lib. de 
      <lb ed="#V" n="94"/>verbis domini sermone. 10.</ref> circa medium dicit: quod impeni 
      <lb ed="#V" n="95"/>tentia peccatum est in spiritum sanctum. Sed impenitentia 
      <lb ed="#V" n="96"/>semper presupponit aliud peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e515">
      ¶ Item peccatum 
      <lb ed="#V" n="97"/>in spiritum sanctum procedit ex malitia: sed malitia: aut 
      <lb ed="#V" n="98"/>est peccatum: si est actus: aut ex actu causata: si est habit 
      <lb ed="#V" n="99"/>ergo peccatum in spiritum saecntum semper presupponit aliud peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e525">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Contra <ref>Aug. primo libro retracta. capi. 18.</ref> repetens 
      il<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lud quod dixerat in primo lib. de sermone domini 
      <lb ed="#V" n="102"/>in monte de peccato ad mortem dicit peccatum ad 
      mor<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tem esse puto: cum post agnitionem dei per gratiam 
      do<lb ed="#V" n="104" break="no"/>mini nostri iesu christi: quisque oppugnat fraternitatem: et 
      ad<lb ed="#V" n="105" break="no"/>uersus illam gratiam qua reconciliatus est deo inuidentie 
      <lb ed="#V" n="106"/>facibus agitatur: et subiungit quod addendum fuit. Si in hac 
      <lb ed="#V" n="107"/>scelerata mentis peruersitate hanc vitam finierit. 
      Inui<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dentia ergo fraterne gratie peccatum est in spiritum 
      san<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ctum: quod intelligit Augustinus per peccatum ad mortem. Sed 
      <lb ed="#V" n="110"/>inuidere fraterne gratie non de necessitate presupponit 
      <lb ed="#V" n="111"/>aliud peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e554">
      ¶ Item primum peccatum: luciferi cum 
      <lb ed="#V" n="112"/>non fuerit ex ignorantia neque ex infirmitate peccatum fuit in 
      <lb ed="#V" n="113"/>spiritum sanctum: ergo similiter cum voluntas hominis 
      <lb ed="#V" n="114"/>sit libera primo peccato potest peccare in spiritum sanctum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e563">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Respondeo quod si accipiatur peccatum in 
      spiri<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tum sanctum: secundum quartum modum 
      <lb ed="#V" n="117"/>qui expositus est in solutione questionis immediate 
      pre<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cedentis: quantum ad aliquas eius species de necessita 
      <lb ed="#V" n="119"/>te presupponit aliud actuale peccatum: sicut sunt species 
      <lb ed="#V" n="120"/>ille: que peccatum aliud respiciunt: pro materia 
      cuiusmo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>di sunt desperatio: obstinatio: et finalis impenitentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e581">
                  <lb ed="#V" n="122"/>¶ Quantum autem ad. illas species que aliud actuale 
      <lb ed="#V" n="123"/>peccatum pro materia non respiciunt non presupponit 
      <lb ed="#V" n="124"/>de necessitate aliud actuale peccatum cuiusmodi species 
      <lb ed="#V" n="125"/>sunt presumptio inuidentia fraterne gratie et 
      impugna<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tio veritatis agnite: propter enim libertatem arbitrii: et 
      <lb ed="#V" n="127"/>propter aliquod vehemens motiuum et debilem 
      effe<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ctum hominis ad bonum: posset quis primo peccare 
      in<lb ed="#V" n="129" break="no"/>spiritum sanctum: aliquo trium modorum vltimo 
      po<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sitorum: quia tamen per peccatum in spiritum sanctum 
      <lb ed="#V" n="131"/>homo vehementer labitur in profundum: raro accidit 
      <lb ed="#V" n="132"/>quod ad talem malitiam deueniat homo nisi post aliud 
      actua<lb ed="#V" n="133" break="no"/>le et mortale peccatum: vnde Prouerb. 18 Impius cum in 
      <lb ed="#V" n="134"/>profundum peccatorum venerit contennit: vbi dicit Glo. quod 
      <lb ed="#V" n="135"/>longis peccatorum tenebris inuolutus semel de luce 
      despe<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tat ex desperatione sibi peccandi frena relaxat: in quo satis 
      <!--00360.xml-->
      <pb ed="#V" n="172-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>datur intelligi: quod raro nisi aliud peccatum precesserit 
      la<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bitur homo in tantam malitie profunditatem quanta est in 
      <lb ed="#V" n="3"/>peccato in spiritum sanctum. 
      <!--TODO: Add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="4"/>Tria prima argumenta ad primam partem 
      proce<lb ed="#V" n="5" break="no"/>dunt de illis speciebus peccati in 
      spi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ritum santtum que peccatum aliud pro materia respiciunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e636">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="7"/>quartum dicendum: quod peccatum in spiritum sanctum eo modo 
      <lb ed="#V" n="8"/>quo hic loquimur non dicitur esse ex malitia que sit habitus: 
      <lb ed="#V" n="9"/>n ec que sit alius actus malus. Sed secundum quod accipitur 
      ma<lb ed="#V" n="10" break="no"/>litia pro sola electione mala: quando scilicet voluntas aliquod 
      ma<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lum eligit: non per ignorantiam alicuus rei: que retrahet ab 
      <lb ed="#V" n="12"/>illa electione: nec etiam per aliqam inclinationem passionis: 
      <lb ed="#V" n="13"/>Quando enim sic eligit aliquod malum spirituale directe 
      oppo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>situm alicui effectui spiritus sancti: qui directe et specialiter 
      te<lb ed="#V" n="15" break="no"/>t ruhit ab electione peccati: tunc peccat in spiritum 
      san<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f122176-d1e660">
      ¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de 
      spe<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ciebus peccati in spiritum sanctum: que peccata alia 
      tan<lb ed="#V" n="18" break="no"/>quam materiam non respiciunt. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>