<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="61-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g43217"><!-- l3d18cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-g43217-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g43217-d1e103">
               <lb ed="#V" n="53"/>CIrca litteram. Uel mox post 
      <lb ed="#V" n="54"/>carnis 
      separatio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nem: anima impassibilitate donata est etc. Et hec 
      <lb ed="#V" n="56"/>pars probabilior est: quod est anime sanctorum hominium: que 
      ni<lb ed="#V" n="57" break="no"/>hil habent. purgabile mox post separationem a corpore 
      impassi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>biles fiunt. Sibi tantum meruit quantum post martyrium 
      tole<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rantiam: et bene dicitur quod tantum sibi meruit: quia per martyrii 
      to<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lerantiam nobis aliquid meruit: quod ante nobis non meruerat 
      <lb ed="#V" n="61"/>scilicet ianue paradisi aperitionem Melior ipsius anima fieri non 
      po<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tuit quam ab initio sue conditionis extitit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g43217-d1e127">
      ¶ Contra melior est 
      <lb ed="#V" n="63"/>anima impassibilis quam passibilis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g43217-d1e132">
      ¶ Respondeo quod praedictum verbum in 
      <lb ed="#V" n="64"/>telligitur de substantialitate ipsius anime et de bonitate gratie: ex 
      <lb ed="#V" n="65"/>quo nequid simpliciter inferri: quod beatior fuerit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g43217-d1e139">
      ¶ Contra 
      impas<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sibilitas est pars betitudinis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g43217-d1e145">
      ¶ Respondeo quod impassibilitas 
      <lb ed="#V" n="67"/>magis videtur esse accidens beatitudini anime: quam pars eius cum 
      <lb ed="#V" n="68"/>btitudo anime essentialiter consistat in clara dei visione et perfecta 
      <!--00134.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>eius dilectione: hoc autem plenius non habuit anima christi postquam 
      <lb ed="#V" n="70"/>fuit impassibilis quam ante. Nec tantum glariam impassibilitatis 
      <lb ed="#V" n="71"/>meruit: sed est donari sibi nomen quod est super omne nomen. 
      <lb ed="#V" n="72"/>hec postea magister sufficienter exponit. in eodem capitulo. 
      <lb ed="#V" n="73"/>In qua enim forma crucifixus est in ea exaltatus est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g43217-d1e167">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tra exaltatio illa fuit vsque ad equalitatem patris: quod 
      huma<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ne nature non conuenit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g43217-d1e174">
      ¶ Respondeo quod illa exaltatio non sic 
      intelli<lb ed="#V" n="76" break="no"/>genda est: vt natura humana christi equalis patri fieret: quia hoc est 
      <lb ed="#V" n="77"/>impossibile: sed quod suit exaltata ad potiora bona paradisi: et 
      <lb ed="#V" n="78"/>et in hoc quod manifestatum est ipsam esse vnitam persone filii dei 
      <lb ed="#V" n="79"/>qui est equalis patri: ita quod homini christo conuenit nomen dei: quod 
      <lb ed="#V" n="80"/>ante erat scilicet secundum rem. Sed homo passibilis esse non potuit 
      <lb ed="#V" n="81"/>sicut fuit: et ad illam glutiam sine merito peruenire quod ideo 
      di<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ctum est: quia talis existens non poterat non mereri. Non enim 
      <lb ed="#V" n="83"/>christus homo esse potuit: in quo plenitudo virtutum et gratiae non 
      <lb ed="#V" n="84"/>fuit: shic videtur sentire magister quod natura humana non 
      potu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>it assumi a filio dei: quin in ipsa esset plenitudo virtutum et 
      <lb ed="#V" n="86"/>gratiae: quia et si ordine naure prius potuisset assummi de potentia ab 
      <lb ed="#V" n="87"/>soluta: quam in ipsa esset plenitudo virtutum et gratie: tamen per ipsam 
      <lb ed="#V" n="88"/>assumptionem fuisset in ea tanta virtutum et gre plenitudo. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Nec virtutes ei inesse potuerunt cilicio mortalitatis 
      indu<lb ed="#V" n="90" break="no"/>to: quin per eas mereretur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g43217-d1e209">
      ¶ Contra in paruulis baptizatis 
      <lb ed="#V" n="91"/>sunt virtutes: non tamen per eas merentur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g43217-d1e214">
      ¶ Respondeo non 
      <lb ed="#V" n="92"/>est simile: quia illi non habent vsum liberi arbitrii: christus 
      <lb ed="#V" n="93"/>autem ab instanti conceptionis sue habuit liberi arbitrii vsum 
      <lb ed="#V" n="94"/>per mortem eius hoc nos adepti sumus scilicet 
      redemptio<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nem et filiorum glatie adoptionem hoc videtur confirmare illud 
      <lb ed="#V" n="96"/>quod in vltima quaestione est scilicet quod christus per suam passionem 
      meru<lb ed="#V" n="97" break="no"/>it nobis primam gratiam gratum facientem: quia adoptio 
      glie<lb ed="#V" n="98" break="no"/>filiorum est per primam gratiam gratum facientem: quamuis per 
      au<lb ed="#V" n="99" break="no"/>gumentum gratie perfectius filii fiant. Multo amplius est 
      <lb ed="#V" n="100"/>humiliatus amaritudinem mortis gustando quam ille Adam 
      <lb ed="#V" n="101"/>superbiit: quod sic declaratur: quia christus ab excellentia diuini 
      <lb ed="#V" n="102"/>tatis descendit ad penalem statum nature humane. Adam 
      <lb ed="#V" n="103"/>vero a statu innocentie voluit ascendere ad statum 
      diuinita<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tis non essentialiter: sed participatiue appetendo dei 
      ali<lb ed="#V" n="105" break="no"/>quam participationem qui sibi non conueniebat simpliciter vel 
      <lb ed="#V" n="106"/>pro illo tempore: quo illam appetebat: vel quia propriam excellenti 
      <lb ed="#V" n="107"/>am plus dilexit quam diuinam. Saluari non possemus: nisi vni 
      <lb ed="#V" n="108"/>genitus filius dei pro nobis moreretur: quod est intelligendum 
      <lb ed="#V" n="109"/>per viam redemptionis et satisfactionis: quia secundum Ansel. 2 libro 
      <lb ed="#V" n="110"/>Cur deus homo capitulo. 2. Oportebat illum qui 
      satisfactu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>rus erat pro nobis esse hominem et deum. Uel potest dici quod et si 
      <lb ed="#V" n="112"/>alio modo deus potuisset nos liberare de potentia 
      abso<lb ed="#V" n="113" break="no"/>luta: non tamen per comparationem ad illam ordinationem: qua ab 
      <lb ed="#V" n="114"/>eterno sic nos ordinauerat liberare. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>