<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="154-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f109525"><!-- l2d38a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f109525-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e103">
               <lb ed="#V" n="64"/>COnsequeter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="65"/>principali. Et circa 
      <lb ed="#V" n="66"/>hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      vo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>luntas inquantum libera de necessitate velit 
      fi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum moueat se ad volendum finem. 
      <!--00321.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e126">
               <lb ed="#V" n="69"/>¶ Tertio vtrum in omni suo volito velit finem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e132">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="70" break="no"/>to vtrum possit se mouere contra iudicium intellectus 
      cir<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ca ea que sunt ad finem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f109525-Dd1e139">
               <head xml:id="kzz7yh-f109525-Hd1e141">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum voluntas in quantum libera de necessitate velit finem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e143">
      Questio. 
      <lb ed="#V" n="72"/>PRimo ostendo quod voluntas 
      in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>quantum 
      libe<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ra non vult de necessitate finem. <ref>Philosophus 10 ethi. 
      <lb ed="#V" n="75"/>cap. 8.</ref> dicit quod felicitas est operatio intellectus: 
      <lb ed="#V" n="76"/>secundum propriam virtutem: sed voluntas inquantum libera non 
      <lb ed="#V" n="77"/>de necessitate vult hanc operationem: multos enim 
      vi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>demus recedere ab ea: ergo voluntas inquantum libera 
      <lb ed="#V" n="79"/>non vult de necessitate finem cum felicitas sit ipse finis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e163">
                  <lb ed="#V" n="80"/>¶ Item <ref>Aug. in lib. de natura et gratia</ref>: non multum ante 
      <lb ed="#V" n="81"/>finem libri: in recto faciendo: ideo nullum est vinculum 
      ne<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cessitatis: quia libertas est charitatis: sed libere velle finem 
      <lb ed="#V" n="83"/>est agere recte: ergo hic actus non conuenit voluntati de 
      ne<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cessitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e176">
      ¶ Item voluntas inquantum libera non vult 
      fi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nem de necessitate nature: quia velle naturaliter est a 
      vo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>luntate inquantum natura: et libere velle est ab ea: 
      inquan<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tum est libera: nec de necessitate coactionis: quia inquantum 
      <lb ed="#V" n="88"/>libera est cogi non potest: videtur ergo quod inquantum libera 
      <lb ed="#V" n="89"/>non velit finem de necessitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e189">
      ¶ Item Aug. 10. de trini. ca id est 
      <lb ed="#V" n="90"/>firmissime nouimus amari nisi nota non posse: sed non omnes 
      <lb ed="#V" n="91"/>cognoscunt finem: quia secundum philosophum id est ethico. cap. 6 plures erra 
      <lb ed="#V" n="92"/>uerunt circa cognitionem finis. Unde quida posuerunt 
      <lb ed="#V" n="93"/>eam in voluptatibus: quidam in honoribus: quidam in 
      diui<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tiis: ergo non omnis voluntas finem appetit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e203">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Contra secundum <ref>Diony. 4. ca. de diui. nomi.</ref> nullus 
      ope<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ratur ad malum aspiciens. Uoluntas ergo non 
      <lb ed="#V" n="97"/>tendit in aliquid sub ratione mali: ergo a simili non refugit 
      <lb ed="#V" n="98"/>aliquid sub ratione boni: sed in fine nihil apprehenditur 
      ni<lb ed="#V" n="99" break="no"/>si sub ratione boni: ergo impossibile est quod voluntas: etiam 
      <lb ed="#V" n="100"/>inquantum libera resiliat a fine: de necessitate. ergo ipsum 
      <lb ed="#V" n="101"/>appetit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e221">
      ¶ Item secundum <ref>philosophum 2 physi. et. 6. ethico. cap. 6</ref> 
      fi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nis est principium in operabilibus. Sic ergo se habet finis 
      <lb ed="#V" n="103"/>ad voluntatem in agibilibus: sicut principia ad intellectum in 
      <lb ed="#V" n="104"/>speculabilibus: sed intellectus de necessitate assentit 
      prin<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cipiis: cognoscendo ergo voluntas etiam inquantum libera de 
      <lb ed="#V" n="106"/>necessitate consentit fini ipsum volendo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e234">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Ad istam questionem dicunt aliqui: quod 
      <lb ed="#V" n="108"/>voluntas 
      inquan<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tum libera non vult finem: nec de necessitate<!--correct abbreviation??-->: nec aliter: non 
      <lb ed="#V" n="110"/>enim vult libere vltimum sinem: sed naturaliter. tantum: 
      <lb ed="#V" n="111"/>Unde respectu illius actus domini non sumus. 
      Uolun<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tas enim non est libera nisi respectu eorum: respectu 
      quo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rum est electio. Sed secundum philosophum. 3. ethicorum. cap. 5. 
      volun<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tas est finis: electio autem eorum que ad sinem: felicitas 
      <lb ed="#V" n="115"/>enim esse volumus et dicimus: eligimus autem dicere non 
      <lb ed="#V" n="116"/>contingit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e258">
      ¶ Sed hec opinio expresse videtur contra Augu. 
      <lb ed="#V" n="117"/>esse: dicit enim in Ench. cap. 63 quod neque voluntas non est 
      <lb ed="#V" n="118"/>aut libera dicenda non est qua beati esse sic volumus: vt 
      <lb ed="#V" n="119"/>esse miseri: non solum nolimus: sed nequaquam prorsus vel 
      <lb ed="#V" n="120"/>le possimus. Sed beatitudo finis vltimus est: ergo 
      respe<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ctu finis vltimi: etiam voluntas libera est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e271">
      ¶ Uidetur 
      er<lb ed="#V" n="122" break="no"/>go mihi dicendum ad questionem quod voluntas inquantum 
      <lb ed="#V" n="123"/>libera de necessitate vult finem sub ratione gnaturali sub qua 
      ge<lb ed="#V" n="124" break="no"/>neraliter est omni intellectui motus: que est bonum: maxime 
      com<lb ed="#V" n="125" break="no"/>plens: et perficiens totum appetitum: tale enim bonum est 
      <lb ed="#V" n="126"/>sufficientissimum. Sub hac autem ratione generali: finis 
      <lb ed="#V" n="127"/>ab omni intellectu cognoscitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e287">
      ¶ Ad videndum autem 
      <lb ed="#V" n="128"/>clarius questionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e293">
      ¶ Primo intendo declarare quod 
      vo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>luntas naturaliter vult finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e298">
      ¶ Secundo quod hoc non 
      <lb ed="#V" n="130"/>obstante libere vult finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e303">
      ¶ Tertio quod hoc non 
      obstan<lb ed="#V" n="131" break="no"/>te non est proprie loquendo: actus liberi arbitrii 
      respe<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ctu finis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e310">
      ¶ Quarto quod voluntas et velle naturali et 
      vel<lb ed="#V" n="133" break="no"/>le libero de necessitate vult finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e315">
      ¶ Primum ostendo 
      <lb ed="#V" n="134"/>sic. Augusti. 13. de trinita. cap. 5. dicit quod omnes appetunt 
      <lb ed="#V" n="135"/>beatitudinem. Et infra. capitum 8 dicit quod ad hoc natura 
      <lb ed="#V" n="136"/>compellit: cui summe bonus: et immutabiliter beatus 
      <!--00322.xml-->
      <pb ed="#V" n="154-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>creator hoc indidit. Sed beatitundo finis est: ergo omnes 
      <lb ed="#V" n="2"/>naturaliter appetunt finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e335">
      ¶ Preterea omne quod 
      ha<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bet aliquem naturalem motum naturaliter appetit 
      fi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nem: qui est consumatio motus illius. Sed vt dicitur 
      <lb ed="#V" n="5"/>primo metaphysi. Omnes homines natura scire 
      deside<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rant: ergo naturaliter per voluntatem appetunt finem 
      con<lb ed="#V" n="7" break="no"/>sumatiuum scientie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e349">
      ¶ Preterea Glo. super illud pslamum. Bea 
      <lb ed="#V" n="8"/>ta gens. dicit quod animus est naturaliter capax beatitudinis. 
      <lb ed="#V" n="9"/>Sed nulla creatura capax alicuius boni naturaliter est 
      <lb ed="#V" n="10"/>derelicta sine omni naturali inclinatione ad illud: ergo 
      <lb ed="#V" n="11"/>in voluntate cuiuslibet creature rationalis vel 
      intellectua<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lis est aliqua naturalis inclinatio ad beatitudinem: que 
      <lb ed="#V" n="13"/>est naturale velle: vel per quam est naturalis actus volendi: 
      er<lb ed="#V" n="14" break="no"/>go cum beatitudo sit finis voluntas naturaliter vult finem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e367">
                  <lb ed="#V" n="15"/>¶ Preterea secundum philosophum de bona fortuna naturales impetus sunt 
      <lb ed="#V" n="16"/>in nobis primi: eo quod natura semper tendit in bonum. Sed 
      <lb ed="#V" n="17"/>primus motus voluntatis est circa finem: sicut prima 
      co<lb ed="#V" n="18" break="no"/>gnitio intellectus est principiorum: ergo actus volendi finem 
      <lb ed="#V" n="19"/>naturaliter conuenit voluntati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e380">
      ¶ Ad intelligentiam secundi 
      <lb ed="#V" n="20"/>articuli: sciendum quod preter libertatem que est a culpa et a 
      mi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>seria: potest distingui: libertas duplex scilicet in libertatem: que 
      <lb ed="#V" n="22"/>est a naturali determinatione. Loquendo de libertate a 
      <lb ed="#V" n="23"/>coactione voluntas simpliciter est libera respectu finis: 
      <lb ed="#V" n="24"/>naturalis enim determinatio voluntatis ad volendum 
      <lb ed="#V" n="25"/>finem: in nullo repugnat tali libertati. Uoluntas enim 
      <lb ed="#V" n="26"/>diuina: que summe libera est ex natura sua determinatur ad 
      <lb ed="#V" n="27"/>volendum bonum: quod est ipse deus. Uidemus etiam quod 
      <lb ed="#V" n="28"/>supernaturalis determinatio voluntatis beatorum ad 
      ser<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uandum rectitudinem non derogat eius libertati. Uidemus 
      <lb ed="#V" n="30"/>etiam quod coactio est contra inclinationem rei coacte. Sed 
      na<lb ed="#V" n="31" break="no"/>turalis determinatio voluntatis ad volendum finem: non 
      <lb ed="#V" n="32"/>facit voluntatem velle finem contra eius inclinationem. 
      <lb ed="#V" n="33"/>Talis ergo naturalis determinatio voluntatis non 
      repu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>gnat sue libertati a coactione. Libertatem autem a 
      natura<lb ed="#V" n="35" break="no"/>li determinatione non habet voluntas respectu finis: quamuis 
      <lb ed="#V" n="36"/>eam habeat respectu eorum: que sunt ad finem: vt inferius 
      <lb ed="#V" n="37"/>ostendetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e422">
      ¶ Quantum ad intelligentiam tertii articuli 
      <lb ed="#V" n="38"/>sciendum quod actus liberi arbitrii proprie dicti id est considerati non 
      <lb ed="#V" n="39"/>tantum sub ratione qua liberum arbitrium est: sed etiam sub 
      ra<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tione qua deliberatiuum: non est libere velle absolute: sic 
      <lb ed="#V" n="41"/>enim eligere est actus liberi arbitrii. Sed secundum Dam. libro 
      <lb ed="#V" n="42"/>2. cap. 24. Oportet omnio consilium antecedere electionem. Et philosophus 
      <lb ed="#V" n="43"/>3. ethico. cap. 4 dicit quod voluntarium non omne eligibile: 
      <lb ed="#V" n="44"/>sed certe quod preconsiliatum: ergo libere velle non est actus 
      no<lb ed="#V" n="45" break="no"/>stri liberi arbitrii nisi inquantum consideratur post 
      delibera<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tionem in intellectu seu consiliationem. Sed secundum philosophum. 3. 
      <lb ed="#V" n="47"/>ethico. cap. 6 non consiliamur de sine: sequitur ergo quod 
      ac<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tus liberi arbitrii proprie dicti non est respectu finis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e448">
      ¶ Ex 
      di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ctis procedo ad articulum quartum declarandum. Que 
      natu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>raliter agunt: de necessitate agunt. Sed probatum est in 
      <lb ed="#V" n="51"/>primo articulo quod voluntas naturaliter vult finem: ergo 
      <lb ed="#V" n="52"/>velle naturali de necessitate vult finem. Et vt 
      ostensum<lb ed="#V" n="53" break="no"/>est in articulo secundo: tale velle non derogat libertati que est 
      <lb ed="#V" n="54"/>a coactione: ergo voluntas velle naturali: et libero de 
      ne<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cessitate vult finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e466">
      ¶ Preterea quantuncumque intellectus 
      <lb ed="#V" n="56"/>consideret finem siue absolute siue in relatione numquam 
      occur<lb ed="#V" n="57" break="no"/>rit sibi aliqua ratio mali nec defectus boni in ipso fine. Sed 
      <lb ed="#V" n="58"/>tanto clarius apparebit sibi bonitas finis: et inueniet quod 
      <lb ed="#V" n="59"/>omnis ratio appetibilitatis includitur in fine. Sed ad hoc 
      <lb ed="#V" n="60"/>est determinata voluntas natura vt refugere non possit 
      il<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lud bonum quod sibi representatur ab intellectu: vt in se 
      com<lb ed="#V" n="62" break="no"/>prehendens omnem rationem appetibilitatis: et nullam rationem 
      <lb ed="#V" n="63"/>fugibilitatis: ergo post qualencumque considerationem: finis 
      <lb ed="#V" n="64"/>voluntas de necessitate absque omni coactione vult finem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e489">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non procedit 
      <lb ed="#V" n="66"/>de fine sub illa ratione generali sub 
      <lb ed="#V" n="67"/>qua est omni intellectui naturaliter motus: sed de fine secundum aliquam 
      <lb ed="#V" n="68"/>eius rationem magis specialem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e500">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illa 
      <!--00322.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>auctoritas intelligenda est de necessitate coactionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e509">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="70"/>tertium dicendum: quod voluntas de necessitate vult sinem: et 
      natura<lb ed="#V" n="71" break="no"/>liter et libere: quia quamuis sub alia ratione ipsa voluntas sit 
      <lb ed="#V" n="72"/>nama: et sub alia ratione libera: et suum velle finem sub alia 
      ra<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tione liberum: tamen quia iste due rationes non discordant: 
      <lb ed="#V" n="74"/>sed concordant. Sicut realiter eadem est potentia que est 
      na<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tura: et que est libera. Ita realiter idem numero actus 
      vo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>lendi quo voluntas vult sinem: simul potest habere rationem 
      <lb ed="#V" n="77"/>naturalitatis et libertatis a coactione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e529">
      ¶ Ad quartum 
      di<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cendum: quod quamuis non omnibus sit notum in speciali: in quo 
      com<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sistit verus finis qui est beatitudo nostra: tamen omnibus 
      <lb ed="#V" n="80"/>notus est finis sub illa generali ratione que dicta est in 
      prin<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cipio solutionis questionis. Unde et illi qui ponebant 
      fi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nem in diuitiis: et illi qui ponebant in voluptatibus: et illi 
      <lb ed="#V" n="83"/>qui ponebant in honoribus finem recte extimabant: bonum 
      <lb ed="#V" n="84"/>sufficientissimum: maxime complens totum appetitum. Sed 
      <lb ed="#V" n="85"/>in specificando errabant dicendo: quod illud bonum consistebat 
      <lb ed="#V" n="86"/>in voluptatibus vel in diuitiis vel in honoribus. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f109525-Dd1e552">
               <head xml:id="kzz7yh-f109525-Hd1e554">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum voluntas moueat se ad volendum finem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e556">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="87"/>SEcundo queritur vtrum 
      vo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>luntas 
      mo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ueat se ad volendum finem. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Quia quod mouet inquantum mouet est in actu: 
      <lb ed="#V" n="91"/>dicit enim <ref>philosophus. 3. physico</ref> quod species existimatur semper 
      <lb ed="#V" n="92"/>aliqua mouens. Sed quod mouetur inquantum mouetur est 
      <lb ed="#V" n="93"/>in potentia: quia secundum philosophum. 3. physico. motus est actus 
      en<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tis in potentia secundum quod huiusmodi. Sed nihil simul est in 
      <lb ed="#V" n="95"/>potentia et in actu cum sint opposita: ergo voluntas non 
      <lb ed="#V" n="96"/>potest mouere seipsam ad volendum finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e580">
      ¶ Item vnus 
      <lb ed="#V" n="97"/>motts simplex non est a duobus motoribus. Cum ergo 
      vel<lb ed="#V" n="98" break="no"/>le sit motus simplex et voluntas moueatur ab 
      appetibi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>li: vt habetur. 3. de anima. non mouet seipsam ad 
      volen<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dum finem: nec aliquid aliud.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e591">
      ¶ Item nihil quod est 
      immo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>bili inquantum est immobili potest mouere illud mobile: 
      <lb ed="#V" n="102"/>vnde existens in naui et impellens malum non mouet 
      na<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nem. Sed voluntas est in volente: ergo non potest 
      moue<lb ed="#V" n="104" break="no"/>re ipsum volentem ad aliquid volendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e602">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="105"/>philosophum 8. hhysicorum. in omni quod mouet se: sunt talia duo: 
      <lb ed="#V" n="106"/>quorum vnum est per. se mouens et aliud per se motum. 
      <lb ed="#V" n="107"/>Sed in voluntate non sunt talia duo cum sit simplex: 
      <lb ed="#V" n="108"/>ergo non potest se mouere ad aliquid volendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e614">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="109"/>si voluntas moueret se ad volendum finem dominaretur illi 
      <lb ed="#V" n="110"/>motui: quia motor liber dominatur motui: quo mouet. Sed 
      <lb ed="#V" n="111"/>voluntas non dominatur motui: quo mouetur in finem: 
      <lb ed="#V" n="112"/>quia tunc posset finem non velle: quod in precedenti 
      que<lb ed="#V" n="113" break="no"/>stione improbatum est: ergo non mouet se ad volendum 
      <lb ed="#V" n="114"/>finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e630">
      ¶ Item <ref>Ansel. in libro de casu diaboli. capitu. 12</ref> 
      <lb ed="#V" n="115"/>quicquid mouet se ad volendum: prius vult se: ita 
      mo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>uere. Sed voluntas ante actum volendi sinem: non vult 
      <lb ed="#V" n="117"/>se prius ita mouere: quia ante velle finem nullum habet 
      <lb ed="#V" n="118"/>alium actum volendi: quia quicquid vult: vult in 
      vir<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tute finis: vt postea declarabitur: ergo non potest se 
      mo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>uere ad volendum finem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e646">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Contra secundum philosophum secundo physico. motus 
      na<lb ed="#V" n="122" break="no"/>turalis est a principio intrinseco. Sed vt 
      <lb ed="#V" n="123"/>declaratum est in questione precedenti: voluntas 
      natu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>raliter vult sinem: ergo cum non sit dare aliud principium 
      <lb ed="#V" n="125"/>intrinsecum illius actus: quam seipsam: videtur quod ipsamet 
      <lb ed="#V" n="126"/>se moueat ad volendum finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e662">
      ¶ Item per illam 
      ean<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dem virtutem per quam mobile mouetur ad locum 
      quie<lb ed="#V" n="128" break="no"/>scit in loco: et econuerso. Ergo similiter per eandem 
      vir<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tutem: per quam homo mouetur ad finem: quiescit in 
      <lb ed="#V" n="130"/>fine: et econuerso. Sed per ipsam voluntatem quiescit in 
      <lb ed="#V" n="131"/>fine: ergo per ipsam mouet se ad finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e675">
      ¶ Item 
      intelle<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ctus intelligendo principia non tantummodo est 
      pas<lb ed="#V" n="133" break="no"/>siuis: sed etiam actiuis. Iudicare enim de veritate 
      pri<lb ed="#V" n="134" break="no"/>morum principiorum et intellectualiter ea dicere est 
      age<lb ed="#V" n="135" break="no"/>re. Sed voluntas non minus actiua videtur quam 
      in<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tellectus. (Est enim nobilior potentia.) Ergo voluntas 
      <!--00323.xml-->
      <pb ed="#V" n="155-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>in volendo finem non tantum patitur: sed etiam mouet se. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e697">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Ad istam questionem dicunt quidam 
      <lb ed="#V" n="3"/>quod voluntas non 
      <lb ed="#V" n="4"/>mouet se ad actum volendi: nec respectu finis: nec eorum: 
      <lb ed="#V" n="5"/>que sunt ad finem. Sed mouetur a bono per intellectum 
      <lb ed="#V" n="6"/>apprehenso. Unde dicit philosophus. 3. de anima quod voluntas 
      mo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>uetur ab appetibili.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e714">
      ¶ Hi autem mouentur propter aliquas 
      <lb ed="#V" n="8"/>rationes factas in opponendo: maxime propter primam et 
      <lb ed="#V" n="9"/>quartam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e721">
      ¶ Sed contra hanc opinionem est expresse Ansel. 
      <lb ed="#V" n="10"/>in libro de concordia. prescientie et liberi arbitrii non multum ante 
      <lb ed="#V" n="11"/>finem: dicens de voluntate quod ipsa se suis affectionibus 
      mo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uet: vnde dici potest instrumentum se ipsum mouens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e730">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="13" break="no"/>terea sicut potest trahi ex sententia philosophi. 5. etbicorum. ca. 15. 
      pa<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ti iniustum: non facit patientem iniustum: sed iniustum facere. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Sed volutas per suum actum malum efficitur iniusta: ergo 
      <lb ed="#V" n="16"/>non tantum patitur. malum actum: sed etiam facit: quod non esset verum: 
      <lb ed="#V" n="17"/>si non moueret se ad aliquid volendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e743">
      ¶ Preterea nulli est 
      <lb ed="#V" n="18"/>dubium quin postquam intellectus reductus est in actualem 
      <lb ed="#V" n="19"/>cognitionem principiorum possit se mouere in virtute illius 
      <lb ed="#V" n="20"/>cognitionis ad actualem cognitionem conclusionum: ergo similiter 
      <lb ed="#V" n="21"/>negari non potest: quin voluntas postquam est in actu 
      volen<lb ed="#V" n="22" break="no"/>di finem agibilium possit se moucre ad agibilia que sunt 
      <lb ed="#V" n="23"/>ad finem: cum sic se habeat finis respectu agibilium: sicut 
      <lb ed="#V" n="24"/>principia respectu speculabilium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e761">
      ¶ Item omnibus 
      fide<lb ed="#V" n="25" break="no"/>libus certum est voluntatem respectu eorum: que sunt ad finem 
      <lb ed="#V" n="26"/>liberam esse non tantum a coactione: sed etiam a naturali 
      neces<lb ed="#V" n="27" break="no"/>sitate. Sed sic non esset libera nisi dominaretur suo actui 
      re<lb ed="#V" n="28" break="no"/>spectu eorum que sunt ad finem. Cum ergo purum patiens non 
      <lb ed="#V" n="29"/>dominetur passioni sue: voluntas respectu actus volendi ea 
      <lb ed="#V" n="30"/>que sunt ad finem: non est pure passiua. Sed esset pure 
      pas<lb ed="#V" n="31" break="no"/>siua nisi aliquo modo se moueret: ergo aliquo modo 
      mo<lb ed="#V" n="32" break="no"/>uet se respectu eorum que sunt ad finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e781">
      ¶ Si autem dicas 
      <lb ed="#V" n="33"/>quod quamuis voluntas non moueat se immediate cum moueat se 
      <lb ed="#V" n="34"/>mediante intellectu: quia mouet intellectum: et intellectus 
      <lb ed="#V" n="35"/>motus mouet voluntatem. Sicut graue mouet se 
      median<lb ed="#V" n="36" break="no"/>te motu medii: graue enim mouet medium et medium 
      <lb ed="#V" n="37"/>motum mouet ipsum graue. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e795">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Contra hUtrum voluntas moueat se ad volendum finemoc arguo sic aut intellectus mouet primo 
      vo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>luntatem et postea voluntas intellectum: et tunc 
      <lb ed="#V" n="40"/>interum intellectus voluntatem: aut voluntas primo mouet 
      <lb ed="#V" n="41"/>intellectum. Si intellectus primo mouet voluntatem cum 
      di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ctamen intellectus: omnem actum voluntatis precedens 
      <lb ed="#V" n="43"/>sit necessarium: vt in hac eadem dist. ostendetur in illa 
      que<lb ed="#V" n="44" break="no"/>stione. Utrum voluntas possit se mouere contra iudicium 
      <lb ed="#V" n="45"/>intellectus circa ea que sunt ad finem: et omnis motus sit 
      <lb ed="#V" n="46"/>necessarius: cuius motus: motus necessarius est tota 
      cau<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sa: sequitur quod motus voluntatis causatus in ea per 
      predi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ctum motum intellectus esset necessarius. Et pari ratione 
      <lb ed="#V" n="49"/>potest probari quod secundus motus intellectus per predictum 
      <lb ed="#V" n="50"/>motum voluntatis causatus effet necessarius. Et vlterius 
      <lb ed="#V" n="51"/>quod secundus motus voluntatis causatus per secundum actum 
      <lb ed="#V" n="52"/>intellectus esset necessarius: et sic deinceps. Et sic in 
      nul<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lo actu intellectus: et in nullo actu voluntatis esset liber 
      <lb ed="#V" n="54"/>tas ab omni necessitate: quia semper esset ibi vel necessitas 
      <lb ed="#V" n="55"/>coactionis vel necessitas naturalis determinationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e837">
      ¶ 
      Si<lb ed="#V" n="56" break="no"/>autem dicas quod presupposita simplici apprehensione: que 
      <lb ed="#V" n="57"/>non determinat voluntatem: voluntas primo mouet 
      intel<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lectum ad dictandum determinate alteram partem: tunc 
      ar<lb ed="#V" n="59" break="no"/>guo. Uoluntas non mouet intellectum nisi volendo: ergo 
      <lb ed="#V" n="60"/>illo actu volendi: quo mouet intellectum: mouet 
      immedia<lb ed="#V" n="61" break="no"/>te seipsam: quia illo motu non mouetur per simplicem 
      ap<lb ed="#V" n="62" break="no"/>prehensionem precedentem: vt dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e855">
      ¶ Si autem 
      di<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cas quod per simplicem apprehensionem precedentem moue 
      <lb ed="#V" n="64"/>tur voluntas ad aliquid determinate volendum. 
      Expe<lb ed="#V" n="65" break="no"/>rientia docet: hoc esse falsum saltem respectu eorum que 
      <lb ed="#V" n="66"/>sunt ad finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e866">
      ¶ Et preterea si ita esset sequeretur 
      incon<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ueniens superius tactum: secet quod tam voluntas quam 
      intelle<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ctus in quolibet actu suo necessitaretur: quia actio intel¬ 
      <!--00323.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>lectus agentis est naturalis: et passio: qua intellectus 
      pos<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sibilis patitur in virtute intellectus agentis ab obiecto 
      <lb ed="#V" n="71"/>est naturalis: quod autem est naturale est necessarium. 
      Sim<lb ed="#V" n="72" break="no"/>plex ergo apprehensio intellectus omnem actum 
      volun<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tatis precedens est necessaria. Et tunc sequeretur quod 
      vo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>luntas de necessitate determinaretur ad alteram partem: 
      <lb ed="#V" n="75"/>et ex consequenti quod secundus motus intellectus per 
      pre<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dictum actum voluntatis causatus esset necessarius. Et 
      <lb ed="#V" n="77"/>vlterius quod secundus motus voluntatis causatus per secundum 
      <lb ed="#V" n="78"/>actum inteliectus esset necessarius. Et sic deincegs secundum 
      mo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dum: qui superius tactus est. Cum ergo omnibus 
      fideli<lb ed="#V" n="80" break="no"/>bus certum sit voluntatem liberam esse non tantum a 
      coactio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ne: sed etiam a naturali necessitate respectu eorum que sunt 
      <lb ed="#V" n="82"/>ad finem: vt superius dictum est. Restat ergo quod voluntas 
      <lb ed="#V" n="83"/>potest. se mouere immediate aliquo actu volendi respectu 
      <lb ed="#V" n="84"/>eorum que sunt ad finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e912">
      ¶ Ideo dicunt alii quod et si voluntas 
      <lb ed="#V" n="85"/>reducta in actum volendi sinem: se mouere possit ad 
      volen<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dum ea que sunt ad finem: non tamen mouet se ad volendum 
      fi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nem: antequam enim velit finem non habet tantum de actualitate 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod possit se mouere ad volendum: vnde Ansel. de casu 
      dia<lb ed="#V" n="89" break="no"/>boli. ca. 12 dicit quod illud quod nihil vult nullo modo se potest 
      mo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>uere ad volendum: et quasi statim post subiungit. Restat igitur vt 
      <lb ed="#V" n="91"/>ille angelus qui iam aptus natus est ad habendum voluntatem: 
      <lb ed="#V" n="92"/>sed tamen nihil vult non possit habere voluntatem primam a se. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e932">
                  <lb ed="#V" n="93"/>¶ Quamuis autem haec opinio videatur concordare ipsi Anselmnus. 
      <lb ed="#V" n="94"/>et sit multum probabilis. Aliqubus tamen non placet: quia secundum eam non 
      <lb ed="#V" n="95"/>vident quomodo voluntas esset libera a coactione respectu finis 
      <lb ed="#V" n="96"/>nec videtur eis rationabile quod possit se mouere ad volendum 
      <lb ed="#V" n="97"/>illud quod est ad finem: et nullo modo possit se mouere ad 
      <lb ed="#V" n="98"/>volendum finem. Cum magis finis sit sibius conueniens: et magis 
      <lb ed="#V" n="99"/>eam inclinans ad ipsum quam ea que sunt ad finem. 
      <!--TODO: Add paragraph here-->
      <lb ed="#V" n="100"/>Ideo videtur mihi dicendum quod proprie loquendo 
      <lb ed="#V" n="101"/>dici non potest quod voluntas 
      mo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ueat se ad volendum: sed habens voluntatem mouet se ad 
      <lb ed="#V" n="103"/>volendum per eam. Nec vere dici potest quod habens 
      volun<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tatem determinet se ad volendum finem: et tamen vere dicitur quod 
      ha<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bens potentiam voluntatia per eam mouet se ad volendum 
      <lb ed="#V" n="106"/>non tantum ea que sunt ad sinem: sed etiam finem. Quod autem 
      <lb ed="#V" n="107"/>sit improprius sermo: cum dicitur voluntas mouet se ad 
      vo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lendum patet: quia actus sunt a suppositis per formas. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Unde non proprie dicitur fortitudo istius frangit lapidem 
      <lb ed="#V" n="110"/>Sed iste per suam fortitudinem: vnde quia anima est 
      ho<lb ed="#V" n="111" break="no"/>minis forma. dicit philosophus primo de anima quod fortassis melius 
      <lb ed="#V" n="112"/>est non dicere animam misereri: aut addiscere: aut 
      intelli<lb ed="#V" n="113" break="no"/>gere: sed hominem in anima: idest per animam: quamuis non 
      <lb ed="#V" n="114"/>ita sit improprius sermo: cum dicitur anima coniuncta 
      in<lb ed="#V" n="115" break="no"/>telligere aut velle. Sicut cum dicitur voluntas se 
      moue<lb ed="#V" n="116" break="no"/>re ad volendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e988">
      ¶ Quod autem habens voluntatem non 
      <lb ed="#V" n="117"/>determinet se ad volendum finem: patet ratione. Quod enim 
      <lb ed="#V" n="118"/>determinat se ad aliquem motum potest se mouere motu 
      <lb ed="#V" n="119"/>opposito illi motui. Et hoc trahi potest ex sententia phlosophi. 8. 
      <lb ed="#V" n="120"/>physicorum. Sed habens voluntatem non potest se mouere 
      <lb ed="#V" n="121"/>motu opposito illi motui: quo vult sinem: quia ipsum de 
      <lb ed="#V" n="122"/>necessitate vult: vt in precedenti questione visum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1004">
                  <lb ed="#V" n="123"/>¶ Preterea philosophus de bona fortuna dicit quod 
      mo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>uet aliquo modo omnia quod in nobis diuinum: rationis 
      <lb ed="#V" n="125"/>autem principium non ratio: sed aliquid melius: quid 
      igi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tur vtique est melius scientia: et intellectu nisi deus: 
      vir<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tus enim intellectus organum. Sed quodlibet instrumen 
      <lb ed="#V" n="128"/>tum seu organum ad suum actum primum determinatur 
      <lb ed="#V" n="129"/>a suo factore: ergo cum primus voluntatis actus sit vel 
      <lb ed="#V" n="130"/>le finem ad illum actum determinata est a creatore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1024">
      ¶ Hoc 
      <lb ed="#V" n="131"/>etiam patet exemplo: graue enim quod determinatum est 
      <lb ed="#V" n="132"/>ad motum deorsum non se ad illum motum determina 
      <lb ed="#V" n="133"/>uit. Sed generans quod talem naturam sibi dedit quod si non 
      <lb ed="#V" n="134"/>assit impedimentum graue per eam non potest non 
      mo<lb ed="#V" n="135" break="no"/>ueri deorsum. Sic dico quod habens voluntatem non 
      de<lb ed="#V" n="136" break="no"/>terminauit se ad volendum finem. Sed creator qui vor¬ in 
      <!--00324.xml-->
      <pb ed="#V" n="155-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>luntati dedit talem naturam: vt habens voluntatem per eam 
      <lb ed="#V" n="2"/>non possit non velle finem si non assit impedimentum impediens 
      vo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>luntatis quemlibet actum velabsentia actualis cognitionis in intellectu 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1053">
                  <lb ed="#V" n="4"/>¶ Quod autem habens potentiam voluntatis per eam moueat 
      <lb ed="#V" n="5"/>se ad volendum finem non obstante quod a creatore 
      volun<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tas determinata sit ad talem motum: declaro in exemplo: vt 
      <lb ed="#V" n="7"/>enim iam dictum est: graue determinatum est ad motum deorsum 
      <lb ed="#V" n="8"/>a generante: et tamen per suam grauitatem exequitur illum motum 
      <lb ed="#V" n="9"/>cum aliquo adiutorio influentie loci: vt superius declaratum 
      <lb ed="#V" n="10"/>est disti. 14. in illa questione: vtrum pars alicuius elementi 
      <lb ed="#V" n="11"/>extra locum suum posita possit se mouere ad suum locum. 
      Asi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>mili dico in proposito quod habens voluntatem per eam mouet 
      <lb ed="#V" n="13"/>se ad volendum finem: cum adiutorio quasi cuiusdam ponderis 
      <lb ed="#V" n="14"/>inclinantis ad talem actum: quod quidem pondus est: vel ipsa 
      ap<lb ed="#V" n="15" break="no"/>prehensio finis: vel causatum per eam: in habente voluntatem 
      <lb ed="#V" n="16"/>et etiam mouetur. Sed per eam mouet se ratione huius quod 
      <lb ed="#V" n="17"/>est in ea actiuum: et per eam mouetur illo motu ratione huius 
      <lb ed="#V" n="18"/>quod est in ea passiuum. Ut enim ostensum est in primo libro in 
      <lb ed="#V" n="19"/>tellectus et voluntas vltra essentiam anime non addunt nisi 
      <lb ed="#V" n="20"/>quosdam respectus habituales ad actus et obiecta: et ideo 
      <lb ed="#V" n="21"/>sicut pono animam esse compositam ex actuali et potentiali: 
      <lb ed="#V" n="22"/>sic etiam pono voluntatem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1097">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Ad primum cum dicitur quod nihil situr<!--word?--> est in actu
      <lb ed="#V" n="24"/>et in potentia etc. Dico quod immo 
      ra<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tione diuersorum vel diuersimode: et ideo anima potest se 
      moue<lb ed="#V" n="26" break="no"/>re ad volendum ratione sui actiui: et moueri ratione sui passiui 
      <lb ed="#V" n="27"/>ita tamen quod tota mouet et tota mouetur. Potest etiam voluntas 
      <lb ed="#V" n="28"/>esse in potentia volens aliquid formaliter: et simul actu 
      effecti<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ue volens illud: sicut si sol esset calefactibilis formaliter: et 
      pos<lb ed="#V" n="30" break="no"/>set reflectere virtutem suam: seu radios super se posset 
      contin<lb ed="#V" n="31" break="no"/>gere quod simul esset in potentia calidus formaliter et actu 
      <lb ed="#V" n="32"/>calidus effectiue. Uoluntas autem potest se reflectere super se. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1121">
                  <lb ed="#V" n="33"/>¶ Ad secundum dicendum quod maior argumenti si habeat veritatem 
      in<lb ed="#V" n="34" break="no"/>telligi debet de duobus motoribus secundum eundem modum 
      mo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>uentibus. Sed voluntas et finis apprehensus non eodem 
      <lb ed="#V" n="36"/>modo mouent ad volendum: quia per finem 
      apprehen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sum habens voluntatem inclinatur. Sed per se ipsam 
      volun<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tatem ab habente eam actus volendi elicitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1138">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tium dicendum quod maior illius debet intelligi ad hoc quod habeat 
      <lb ed="#V" n="40"/>veritatem in mouente et mobili corporalibus: et de motu ad 
      <lb ed="#V" n="41"/>quem determinatur mobile a mouente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1147">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="42"/>dicendum quod maior intelligenda est de eo quod non tantum exequitur 
      <lb ed="#V" n="43"/>motum: sed etiam determinat se ad illum motum. Habens 
      <lb ed="#V" n="44"/>autem voluntatem non determinat se ad volendum finem. Sed 
      <lb ed="#V" n="45"/>quia istud idem argumentum posset fieri de actu volendi 
      <lb ed="#V" n="46"/>ea que sunt ad finem: quem actum non tantummodo 
      exequi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tur homo per voluntatem: sed etiam ad illum per 
      volunta<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tem se determinat: vt inferius ostendetur: ideo solutio 
      suf<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ficiens non videtur. Unde potest aliter dici ad 
      argumen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tum: quod illa propositio philosophi intelligenda est in re 
      corpora<lb ed="#V" n="51" break="no"/>li mouente se et ad motum determinante. Ad hoc autem 
      <lb ed="#V" n="52"/>quod substantia spiritualis motu affectionis se moueat sufficit 
      <lb ed="#V" n="53"/>quod in ea sint talia duo: per quorum vnum tota moueat: et per 
      <lb ed="#V" n="54"/>aliud tota moueatur: et hoc sunt in omni creatura habente 
      <lb ed="#V" n="55"/>voluntatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1180">
      ¶ Ad quintum dicendum quod si voluntas ita 
      mo<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ueret se ad volendum finem quod per ipsam determinaretur 
      <lb ed="#V" n="57"/>habens voluntatem ad talem motum: vera esset maior 
      proposi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tio argumenti. Sed ipsa voluntas ad illum motum a 
      crea<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tore determinata est: vt superius est ostensum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1191">
      ¶ Ad 6m 
      <lb ed="#V" n="60"/>dicendum quod illa propositio Anselumus ad hoc quod habeat 
      verita<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tem intelligenda est de motu volutnatis ad quem 
      volun<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tas determinat se: et per velle se ita mouere intelligit 
      vel<lb ed="#V" n="63" break="no"/>le sinem: in cuius virtute determinat se ad volendum ea 
      <lb ed="#V" n="64"/>que sunt ad finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1204">
      ¶ Argumenta ad partem aliam 
      gra<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tia conclusionis concedo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f109525-Dd1e1210">
               <head xml:id="kzz7yh-f109525-Hd1e1212">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum voluntas velit omne quod vult in virtute vltimi finis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1214">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="66"/>TErtio queritur vtrum 
      volun<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tas velit omne 
      <lb ed="#V" n="68"/>quod vult in virtute vltimi finis. Et videtur quod. 
      <!--00324.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>non. Quia quecumque vult homo in virtute vltimi sinis 
      <lb ed="#V" n="70"/>vult propter vltimum finem. Sed secundum philosophum primo 
      <lb ed="#V" n="71"/>metaphy. scientie speculatiue queruntur propter se: et tamen 
      <lb ed="#V" n="72"/>non sunt vltimus finis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1236">
      ¶ Item ea que vult homo in 
      vir<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tute vltimi sinis non contrariantur vltimo fini. Sed 
      homi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nes multa mala volunt que contrariantur vltimo fini: ergo non 
      <lb ed="#V" n="75"/>omne quod vult voluntas: vult in virtute vltimi sinis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1245">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="76"/>quicunque in virtute vltimi sinis aliquid vult cogitat de 
      <lb ed="#V" n="77"/>vltimo fine. Sed multa volunt homines non cogitantes 
      <lb ed="#V" n="78"/>de vltimo fine: ergo non omnia que vult voluntas vult 
      <lb ed="#V" n="79"/>in virtute vltimi sinis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1256">
      ¶ Item volens ire ad aliquem 
      <lb ed="#V" n="80"/>locum non facit omnes passus intermedios in virtute 
      il<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lius voliti: quia cum illud velle non semper remaneat in 
      <lb ed="#V" n="82"/>actu: virtus est eius non semper remanet in actu. Sed virtus 
      <lb ed="#V" n="83"/>que non est in actu non causat actualem motum: ergo 
      <lb ed="#V" n="84"/>similiter voluntas intendens finem in virtute huius 
      <lb ed="#V" n="85"/>appetitus non facit omnes progressus ordinatos ad 
      con<lb ed="#V" n="86" break="no"/>secutionem finis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1275">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Contra <ref>Aug. 13. de ciuia. cap. 5.</ref> dicit quod propter 
      beati<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tudine appetunt homines cetera quecumque 
      <lb ed="#V" n="89"/>appetunt. Sed secundum <ref>Augusti. xi. de trinitate. cap. 6</ref> beatitudo 
      <lb ed="#V" n="90"/>est finis noster: ergo quicquid appetimus: appetimus in 
      <lb ed="#V" n="91"/>virtute finis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1288">
      ¶ Item philosophus. 2. metaphy. probat statum in 
      <lb ed="#V" n="92"/>causa finali: per hoc quod nullus conaretur aliquid facere non 
      <lb ed="#V" n="93"/>futurus venire ad terminum. Sed si homo posset aliquid 
      <lb ed="#V" n="94"/>velle in virtute finis proximi tantum vel cuiuscunque 
      si<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nis non vltimi: argumentum philosophi nullum esset: ergo nihil 
      <lb ed="#V" n="96"/>potest velle homo nisi in virtute vltimi finis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1301">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Respondeo quod voluntas vult omne quod vult in 
      vir<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tute vltimi sinis: sicut enim 
      secun<lb ed="#V" n="99" break="no"/>da mouentia in ratione efficientis non mouent nisi in 
      vir<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tute primi mouentis: vt superius habitum est: ita 
      secun<lb ed="#V" n="101" break="no"/>da mouentia ipsius voluntatis in ratione finis mouent 
      <lb ed="#V" n="102"/>voluntatem in virtute vltimi sinis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1317">
      ¶ Preterea quicquid 
      <lb ed="#V" n="103"/>voluntas vult: vult sub ratione boni: vt superius 
      habi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tum est. Sed quelibet bonitas parricularis est aliqua 
      vir<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tus vltimi sinis: est enim quedam participatio 
      sufficien<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tissimi boni complentis totum appetitum quod bonum est 
      <lb ed="#V" n="107"/>vltimus finis: ergo quicquid vult voluntas vult in 
      vir<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tute vltimi finis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1333">
      ¶ Preterea intellectus omnem 
      con<lb ed="#V" n="109" break="no"/>clusionem quam cognoscit: cognoscit in virtute 
      prin<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cipii: ergo et voluntas omne quod vult: vult in virtute 
      vl<lb ed="#V" n="111" break="no"/>timi sinis. Sicut enim dicit philosophus. 7. ethicorum 
      <lb ed="#V" n="112"/>capitu. 12. in actionibus: quod cuius gratia: idest finis 
      prin<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cipium est quemadmodum in mathematicis 
      suppositio<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1349">
      ¶ Preterea Ansel. de casu diaboli. ca. 12. dicit quod 
      ho<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mo per naturalem voluntatem vitandi incommodu: aut 
      <lb ed="#V" n="116"/>habendi commodum se mouet ad alias voluntates. Sed 
      <lb ed="#V" n="117"/>in vltimo fine includitur omnis commoditas et 
      excludi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tur ab eo incommoditas: ergo quicquid vult voluntas 
      <lb ed="#V" n="119"/>vult in virtute naturalis appetitus vltimi sinis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1363">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod 
      scien<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tie speculatiue queruntur propter 
      <lb ed="#V" n="122"/>se etc. Dico quod sic intelligendum est quod non queruntur 
      pro<lb ed="#V" n="123" break="no"/>pter exteriorem operationem: tamen queruntur propter 
      <lb ed="#V" n="124"/>interiorem intellectus perfectionem in qua est aliqua 
      vir<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tus vltimi sinis: est enim quoddam bonum speculantis 
      <lb ed="#V" n="126"/>comprehensum sub fine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1381">
      ¶ Ad secundum cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="127"/>quod homines multa mala volunt que contrariantur vlt 
      <lb ed="#V" n="128"/>mo fini etc. Dico quod verum est. Sed non volunt ea sub 
      <lb ed="#V" n="129"/>ratione qua contrariantur vltimo fini. Sed ratione 
      ali<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cuius boni substrati illis deformitatibus: que 
      vlti<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ni repugnant quas deformitates nullo modo 
      vu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>accidens. Unde Diony. 4. capitu. de diui. nom 
      <lb ed="#V" n="133"/>bonum: omnia et quecunque bona et quecunque 
      c<lb ed="#V" n="134" break="no"/>Etenim et hoc agimus bonum desiderantes. nemo respici. 
      <lb ed="#V" n="135"/>ens malum: facit que facit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1403">
      ¶ Ad tertium cum dicitur: 
      <lb ed="#V" n="136"/>quod quicunque vult aliquid in virtute vltimi sinis. cogitat 
      <!--00325.xml-->
      <pb ed="#V" n="156-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>de vltimo sine etc. Dico quod non oportet: quia virtus 
      pri<lb ed="#V" n="2" break="no"/>me intentionis: que est respectu vltimi sinis: que virtus 
      <lb ed="#V" n="3"/>est determinatio in voluntate ad actum volendi sinem 
      <lb ed="#V" n="4"/>manet in quolibet appetitu voluntatis respectu 
      cuius<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cunque obiecti: quamuis volens de vltimo fine: actu non 
      <lb ed="#V" n="6"/>cogitet: sicut vadens per viam vt perueniat ad aliquem 
      <lb ed="#V" n="7"/>locum non semper cogitat in quolibet passu de loco ad 
      quem<lb ed="#V" n="8" break="no"/>principaliter tendit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1432">
      ¶ Preterea nullus vult aliquid nisi 
      <lb ed="#V" n="9"/>sub ratione qua bonum: omnis autem bonitas est aliqua 
      parti<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cipatio vltimi sinis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1439">
      ¶ Ad quartum cum dicitur quod si aliquod 
      <lb ed="#V" n="11"/>velle non semper manet in actu: virtus eius non remanet 
      <lb ed="#V" n="12"/>in actu etc. Dicunt aliqui quod differt velle rem et aduertere 
      se<lb ed="#V" n="13" break="no"/>velle eam: sicut differt cognoscere rem: et aduertere se 
      cogno<lb ed="#V" n="14" break="no"/>scere eam: et quia prius est rem cognoscere quam aduertere se 
      co<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gnoscere. Ideo potest aliquis aliquam rem cognoscere et non 
      <lb ed="#V" n="16"/>aduertit quod cognoscat. Et similiter potest aliquando aliquid vel 
      <lb ed="#V" n="17"/>le: et non aquertit quod illud velit. Dicunt ergo quod quaesdoncumque 
      ali<lb ed="#V" n="18" break="no"/>quis vult aliquam rem propter aliquem sinem: semper actu 
      <lb ed="#V" n="19"/>vult illum finem: sed non aduertit se velle: et etiam illum 
      cogno<lb ed="#V" n="20" break="no"/>scit: sed non semper aduertit se cognoscere: et ideo non opeet 
      <lb ed="#V" n="21"/>quod semper de illo cogitet: quia cogitare importat 
      cognitio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nem et cognitionem cognitionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1468">
      ¶ Aliter tamen potest dici 
      <lb ed="#V" n="23"/>et melius quod transeunte actu volendi aliquam rem que est 
      <lb ed="#V" n="24"/>finis illius rei quam ego volo bene remanet aliqua virtus 
      <lb ed="#V" n="25"/>eius in actu secundo inquantum in proximo fine actus secundi: est 
      <lb ed="#V" n="26"/>aliquavertus et participatio primi intenti. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f109525-Dd1e1480">
               <head xml:id="kzz7yh-f109525-Hd1e1482">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum voluntas possit se mouere contra iudicium intellectus circa ea que sunt ad finem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1484">
      Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="27"/>QUarto queritur vtrum 
      volun<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tas possit se 
      <lb ed="#V" n="29"/>mouere contra iudicium intellectus circa ea que 
      <lb ed="#V" n="30"/>sunt ad finem. Et videtur quod non. Quia 
      intelle<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ctus diffentire non potest a conclusione certitudinaliter 
      vi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sa eius connexione ad principium: ergo cum ita se habeat 
      fi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nis in agibilibus respectu voluntatis: sicut principia in 
      spe<lb ed="#V" n="34" break="no"/>culabilibus respectu intellectus: secundum sententiam phlosophi. 7. ethicorum 
      <lb ed="#V" n="35"/>cap. 12. Uoluntas non potest velle contrarium illius quod 
      intel<lb ed="#V" n="36" break="no"/>lectus iudicat habere necessariam connexionem cum fine. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1508">
                  <lb ed="#V" n="37"/>¶ Item secundum sententiam philosophi. 2. Top. Si simpliciter ad 
      simpli<lb ed="#V" n="38" break="no"/>citer: et magis ad magis. Sed bonum a voluntate appeti 
      <lb ed="#V" n="39"/>tur et nihil aliud: quia secundum Diony. 4. cap. de diui. no. Nihit 
      <lb ed="#V" n="40"/>appetitur sub ratione mali: ergo semper magis bonum: 
      ma<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gis a voluntate appetitur: quod non esset verum: si voluntas 
      pos<lb ed="#V" n="42" break="no"/>set se mouere contra iudicium intellectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1524">
      ¶ Item Anselmnus 
      <lb ed="#V" n="43"/>lib. de veritate. cap. 12. dicit quod omnis voluntas habet quid 
      <lb ed="#V" n="44"/>et cur: sed si per intellectum representarentur voluntati 
      ali<lb ed="#V" n="45" break="no"/>qua duo: vt equaliter eligibilia non esset causa: quare 
      vo<lb ed="#V" n="46" break="no"/>luntas eligeret vnum eorum significatum altero dimisso: ergo non 
      <lb ed="#V" n="47"/>posset se determinare ad eligendum hoc signatum a dimisso. b.o 
      <lb ed="#V" n="48"/>Sed facilius posset se determinare ad ialud quod iudicatur equa 
      <lb ed="#V" n="49"/>eligibile alii quam ad illud quod iudicatur minus eligibile quam 
      <lb ed="#V" n="50"/>aliud: ergo nuquam potest voluntas velle illud: cuius 
      con<lb ed="#V" n="51" break="no"/>trarium intellectus dictat magis eligendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1546">
      ¶ Item philosophus 
      <lb ed="#V" n="52"/>5. ethi. ca. 6 in boni ratione sit minus malum ad maius malum: ergo 
      <lb ed="#V" n="53"/>a simili in mali ratione sit minus bonum ad maius bonum. Sed 
      <lb ed="#V" n="54"/>voluntas nihil potest eligere sub ratione mali: ergo non potest 
      <lb ed="#V" n="55"/>duorum eligere illud quod intellectus minus iudicauerit 
      eli<lb ed="#V" n="56" break="no"/>gendum: quod non esset verum si posset se mouere contra 
      iudi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cium illius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1563">
      ¶ Item <ref>philosophus. 3 ethi. cap. 3.</ref> dicit quod ignorat 
      <lb ed="#V" n="58"/>omnis malus que opetet operari: et a quibus fugiendum: et 
      pro<lb ed="#V" n="59" break="no"/>pter tale peccatum iniusti et viverlaiter mali fiunt: ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="60"/>quod si non esset error in iudicio intellectus voluntas non posset 
      <lb ed="#V" n="61"/>in eligendo errare: quod non esset verum si posset se mouere 
      com<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tra iudicium intellectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1576">
      ¶ Item dicit <ref>philosophus. 7. ethi. ca. 5.</ref> 
      <lb ed="#V" n="63"/>cum vna fiat ratio ex ipsis: hoc est ex maiore et minore 
      ne<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cessarium conclusum: vbi quidem dicere animam: in factiuis autem 
      <lb ed="#V" n="65"/>operari confestim: ergo cum intellectus dictat aliquid 
      agen<lb ed="#V" n="66" break="no"/>dum: et in vniuersali et in particulari confestim sequitur ope 
      <lb ed="#V" n="67"/>ratio si assit facultas operandi: quod non oporteret si voluntas 
      <lb ed="#V" n="68"/>posset se mouere contra iudicium intellectus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1592">
      <!--00325.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Contra si voluntas non posset se mouere contra 
      iu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dicium intellectus plus valeret ad 
      virtu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tem scire quam velle: quia causa primaria plus influitur ad 
      <lb ed="#V" n="72"/>effectum quam secunda. Sed secundum philosophum. 2. libro ethic. ca. 4. ad 
      <lb ed="#V" n="73"/>virtutes scire parum: aut nihil potest: alia autem idest 
      eli<lb ed="#V" n="74" break="no"/>gere et firmiter et immobiliter operari: non parum: sed omnia 
      <lb ed="#V" n="75"/>possunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1614">
      ¶ Item si voluntas non posset se mouere contra 
      <lb ed="#V" n="76"/>iudicium intellectus: tunc cum homo sciret quid esset 
      <lb ed="#V" n="77"/>agendum: et in vniuersali et in particulari non esset monem 
      <lb ed="#V" n="78"/>dus: vt vellet facere illud quod scit: quia non posset non 
      <lb ed="#V" n="79"/>velle facere illud. Sed sicut dicit Aug. 3 lib. de. libero 
      ar<lb ed="#V" n="80" break="no"/>bitrio: non multum post principium: quisquis existimat non 
      <lb ed="#V" n="81"/>monendum hominem bene viuere de numero hominum 
      <lb ed="#V" n="82"/>exterminandus est. Sequitur ergo quod voluntas possit se 
      <lb ed="#V" n="83"/>mouere contra iudicium intellectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1634">
      ¶ Item Ber. de 
      <lb ed="#V" n="84"/>libero arbitrio. non multum post principium dicit: quod 
      volun<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tas non semper ex ratione: sed numquam absqueratione mouetur: 
      <lb ed="#V" n="86"/>ita vt multa faciat per ipsam contra ipsam hoc est per eius 
      <lb ed="#V" n="87"/>quasi ministerium contra eius consilium siue iudicium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1645">
                  <lb ed="#V" n="88"/>¶ Item si voluntas non posset se mouere contra iudicium 
      <lb ed="#V" n="89"/>intellectus determinaret voluntatem non econuerso: ergo 
      <lb ed="#V" n="90"/>nobilior esset intellectus quam voluntas: quod falsum est: vt 
      <lb ed="#V" n="91"/>superius ostensum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1657">
      ¶ Item <ref>Augu. 12. de ciui. cap. 6.</ref> 
      <lb ed="#V" n="92"/>dicit quod si aliqui duo equaliter affecti animo et corpore: et 
      <lb ed="#V" n="93"/>omnibus aliis conditionibus paribus videant vnius 
      cor<lb ed="#V" n="94" break="no"/>poris pulchritudinem non dispariliter occurrentem eorum 
      <lb ed="#V" n="95"/>aspectibus: vnus eorum potest moueri ad illicite fruendu 
      <lb ed="#V" n="96"/>et aliter in voluntate pudica perseuerare stabiliter. Sed 
      <lb ed="#V" n="97"/>per suppositionem: equale est iudicium in vtroque: ergo cum 
      <lb ed="#V" n="98"/>ipsi eligant contraria electio alterius eorum est 
      contra<lb ed="#V" n="99" break="no"/>iudicium intellectus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1677">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Ad istam questionem dixerunt quidam 
      <lb ed="#V" n="101"/>quod homo non 
      po<lb ed="#V" n="102" break="no"/>test aliquid per voluntatem eligere contra iudicium 
      in<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tellectus: nec etiam aliquid velle preter. iudicium 
      intelle<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ctus: quia non esset ratio: quare magis vellet vnum quam 
      ali<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ud cum ipse sit indifferens ad volendum quodcumque 
      volt<lb ed="#V" n="106" break="no"/>bile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1695">
      ¶ Sed contra hanc opinionem sic potest argui sim 
      <lb ed="#V" n="107"/>plex finis apprehensio sufficeret ad hoc quod homo posset 
      <lb ed="#V" n="108"/>velle sinem: eo quod ad volendum finem determinata est 
      na<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tura voluntatis a creatore: quamuis illum motum 
      exequa<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tur voluntas. Unde voluntas non est indifferens ad 
      vo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lendum finem: et nolendum: quia nullo modo potest 
      fi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nem nolle.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1711">
      ¶ Preterea contra predictam opinionem sic 
      <lb ed="#V" n="113"/>potest argui de actu voluntatis respectu eorum: que sunt 
      <lb ed="#V" n="114"/>ad finem. Si voluntas non posset se mouere respectu 
      eo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>rum que sunt ad finem: preter iudicium intellectus nec 
      <lb ed="#V" n="116"/>contra iudicium intellectus: intellectus de necessitate 
      mo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ueretur ad iudicandum quicquid iudicat: et eo modo quo 
      <lb ed="#V" n="118"/>iudicat: et ex consequenti voluntas de necessitate 
      moue<lb ed="#V" n="119" break="no"/>returus ad volendum omne quod vult: quod erroneum est. 
      Si<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ue loquamur de necessitate coactionis: siue de 
      necessita<lb ed="#V" n="121" break="no"/>te immutabilitatis. Probatio maioris intellectus 
      respe<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ctu sui iudicii. Aut habet rationem necessariam: aut 
      pro<lb ed="#V" n="123" break="no"/>babilem: aut non plus habet de probabilitate pro vna 
      per<lb ed="#V" n="124" break="no"/>te quam pro alia. Si primo modo de necessitate asserit hoc 
      <lb ed="#V" n="125"/>esse eligendum. Si secundo modo de necessitate 
      opina<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tur hoc esse eligendum. Si tertio modo de necessitate non 
      <lb ed="#V" n="127"/>plus opinatur vnam partem quam aliam. Si ergo intellectus 
      <lb ed="#V" n="128"/>non de necessitate iudicat aliquo predictorum modorum 
      <lb ed="#V" n="129"/>huius ratio est: quia voluntas potest intellectum auerte 
      <lb ed="#V" n="130"/>re ad inspectionem rationum ad vnam partem 
      inclinan<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tium: et conuertere ad rationes ad partem aliam 
      inclina<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1757">
      ¶ Tunc arguo. Si voluntas conuertit intellectum 
      <lb ed="#V" n="133"/>ad cogitandum rationes determinate pro parte vna. Hic 
      <lb ed="#V" n="134"/>facit: aut quia intellectus iudicat hoc debere fieri: aut non: 
      <lb ed="#V" n="135"/>Si non tunc ille motus voluntatis est preter iudicium 
      <lb ed="#V" n="136"/>intellectus. Si sic: aut voluntas potuit non conuertere 
      <!--00326.xml-->
      <pb ed="#V" n="156-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>intellectum ad hoc: aut de necessitate conuertit. Si 
      po<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tuit non conuertere: ergo potuit non moueri secundum 
      iudi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cium intellectus. Sed qua ratione posset non 
      moueri<lb ed="#V" n="4" break="no"/>secundum iudicium intellectus: posset moueri preter iudicium 
      <lb ed="#V" n="5"/>intellectus. Si de necessitate conuertit: quia intellectus 
      <lb ed="#V" n="6"/>sic iudicauit debere fieri. intellectus de necessitate illas 
      <lb ed="#V" n="7"/>rationes pro illa parte determinate cogitat: et ex 
      conse<lb ed="#V" n="8" break="no"/>quenti de necessitate pro illa parte iudicat asserendo vel 
      <lb ed="#V" n="9"/>opinando secundum exigentiam rationum illarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1794">
      ¶ Si autem 
      <lb ed="#V" n="10"/>dicas quod intellectus potuit non iudicare debere ipsum 
      con<lb ed="#V" n="11" break="no"/>uerti ad cogitandum rationes illas. Tunc arguam contra hoc vt 
      <lb ed="#V" n="12"/>superius scilicet quod habuit ad hoc iudicandum rationem necessariam: 
      <lb ed="#V" n="13"/>aut probabilem: aut non plus habuit de probabilitate pro vna 
      <lb ed="#V" n="14"/>parte quam pro alia. Et ita de necessitate hoc asseruit: autem 
      opi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>natus est: autem de necessitate manet indifferens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1811">
      ¶ Et si 
      <lb ed="#V" n="16"/>velles te iterum defendere per voluntatem esset 
      circulatio<lb ed="#V" n="17" break="no"/>aut in infinitum processus. Uoluntatem autem conuertere 
      in<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tellectum ad inspiciendum rationes determinate 
      inclinan<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tes ad aliquid eligendum: aut auertere ab inspectione 
      ra<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tionum illarum: est voluntatem velle aliquid eorum que sunt 
      <lb ed="#V" n="21"/>ad finem: ergo voluntas potest velle aliquid eorum que sunt 
      <lb ed="#V" n="22"/>ad finem non determinata ad boc per iudicium intellectus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1829">
                  <lb ed="#V" n="23"/>¶ Alii dicunt ad questionem quod antequam voluntas 
      determi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>netur per intellectum ad volendum determinate aliquid 
      eo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>rum que sunt ad finem: voluntas libere potest velle illud vel 
      <lb ed="#V" n="26"/>contrarium: presupposita tamen simplici apprehensione. Sed post. 
      <lb ed="#V" n="27"/>quam per dictamen intellectus determinata est ad aliquid 
      de<lb ed="#V" n="28" break="no"/>terminate volendum durante illo dictamine: non tantum in 
      <lb ed="#V" n="29"/>vniversali: sed in particulari simul: et intellectu actualiter 
      conscren<lb ed="#V" n="30" break="no"/>te maiorem ad minorem: voluntas non potest eligere contrarium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1849">
                  <lb ed="#V" n="31"/>¶ Dicunt ergo quod et si voluntas possit se mouere 
      preter<lb ed="#V" n="32" break="no"/>iudicium intellectus: non tamen contra predictum eius 
      iudi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cium. Et innituntur aliquibus rationibus factis in opponendo 
      <lb ed="#V" n="34"/>ad hanc partem: et auctoritati philosophi sumpte de. 7. ethic. que 
      <lb ed="#V" n="35"/>in opponendo aliegata est. Et philosopho dicenti in. 2. celi. et 
      mun<lb ed="#V" n="36" break="no"/>di. deficiente et famelico valde a quo elongatur cibus et 
      po<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tus equaliter: quia cogitur vt quiescat: et non moueatur omnio. 
      <lb ed="#V" n="38"/>Hic autem non esset verum si voluntas se determinare posset: 
      <lb ed="#V" n="39"/>ad volendum aliquid contra intellectus iudicium. 
      <!--TODO: Add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="40"/>Sed contra hanc opinionem sic potest argui: 
      vo<lb ed="#V" n="41" break="no"/>luntas non est minus libera in 
      vo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>lendo aliquid eorum que sunt ad finem respectu cuius 
      pre<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cessit deliberatum consilium intellectus: quam ante vt ostendam. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Sed ante confilium intellectus voluntas potuisset contrarium 
      <lb ed="#V" n="45"/>illius eligere: vt etiam dicit praedicta opinio: ergo et hoc potest 
      <lb ed="#V" n="46"/>post deliberatum consilium intellectus. Maiorem probo sic. 
      vo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>luntas non est minus libera respectu actus eligendi: quam 
      re<lb ed="#V" n="48" break="no"/>spectu cuiuscumque alterius actus: sed actus eligendi nonest 
      <lb ed="#V" n="49"/>a voluntate nisi post deliberatum consilium intellectus. Unde 
      <lb ed="#V" n="50"/>philosophus. 3. ethi. cap. 5. dicit quod voluntarium non omne eligibile: 
      <lb ed="#V" n="51"/>sed certe quod preconsiliatum. hoc idem vult Dam. lib. 2. ca. 
      <lb ed="#V" n="52"/>ai. Ergo voluntas non est minus libera in determinando 
      <lb ed="#V" n="53"/>se post consilium intellectus: quam ante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1901">
      ¶ Preterea actus 
      <lb ed="#V" n="54"/>procedentes a voluntate ante deliberationem procedunt 
      ab<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ea ex surreptione. Sed illi procedunt ab ea ante 
      delibera<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tionem qui ab ea procedunt ante confilium intellectus: actus 
      <lb ed="#V" n="57"/>autem procedens post deliberatum consilium intellectus: 
      proce<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dit ab ea deliberatiue. Sed constat quod voluntas est 
      libe<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rior respectu suorum actuum ab ea procedentium ex 
      delibera<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tione: quam respectu procedentium ab ea surreptione. Unde et 
      <lb ed="#V" n="61"/>magis obligatur homo ad seruandum illud bonum quod 
      con<lb ed="#V" n="62" break="no"/>firmat se obseruaturum ex deliberatione quam illud quod se 
      <lb ed="#V" n="63"/>obseruaturum firmat ex surreptione. Liberior ergo est 
      vo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>luntas in determinando se: post deliberatum consilium inte 
      <lb ed="#V" n="65"/>lectus quam ante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1930">
      ¶ Preterea quanto voluntas magis habet 
      <lb ed="#V" n="66"/>rationem liberi arbitrii tanto libetius potest se determinare. Sed 
      <lb ed="#V" n="67"/>magis habet rationem liberi arbitrii post deliberatum consilium 
      <lb ed="#V" n="68"/>intellectus: quam ante: ergo post deliberatum consilium intel¬ 
      <!--00326.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>lectus liberior est in determinando se: respectu eorum que 
      <lb ed="#V" n="70"/>sunt ad finem: quam ante consilium intellectus. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="71"/>Ideo mihi videtur dicendum: quod voluntas respectu 
      multo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>rum que sunt ad finem: potest se mouere 
      <lb ed="#V" n="73"/>contra iudicium intellectus in vniuersali et in particula 
      <lb ed="#V" n="74"/>ri simul. Sicut bene concludunt rationes et auctoritates ad 
      <lb ed="#V" n="75"/>hanc partem adducte. Et haec etiam testificatur experientia: 
      in<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tellectus enim se habet ad voluntatem: sicut seruiens qui 
      por<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tat lucernam ante dominum suum: qui nihil facit nisi 
      osten<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dere viam: et persuadere: et dominus imperat sibi vt diuertat 
      <lb ed="#V" n="79"/>quocumque sibi placuerit. Et sicut consiliarius ad 
      imperato<lb ed="#V" n="80" break="no"/>rem qui ostendit et persuadet quod faciendum est. Imperator 
      <lb ed="#V" n="81"/>autem quandoque imperat secundum quod sibi consultum est: et aliquando contrarium. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1972">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non est 
      simi<lb ed="#V" n="83"/>le de cognitione intellectus 
      respe<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ctu conclusionis euidenter connexe<!--abbreviation?--> cum principio: et de actu 
      <lb ed="#V" n="85"/>voluntatis: respectu eorum: que sunt ad finem euidenter 
      com<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nexorum cum sine: quia homo potest cogi ab euidentia rei 
      cir<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ca actum cognitionis: sed tanta est voluntatis libertas: 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod non potest necessitari circa actum eius: respectu eorum: 
      <lb ed="#V" n="89"/>que sunt ad finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e1993">
      ¶ Uel potest dici quod conclusio pars est 
      <lb ed="#V" n="90"/>rei significate per maiorem in syllogismo. Unde in hoc 
      <lb ed="#V" n="91"/>syllogismo: omnis beatus est iustus paulus est beatus: 
      er<lb ed="#V" n="92" break="no"/>go paulus est iustus: res significata per conclusionem est pers 
      <lb ed="#V" n="93"/>rei significate per maiorem. Et ideo intellectus consentiens 
      <lb ed="#V" n="94"/>maiori et euidenter videns conclusionem in ea 
      contineri<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ab illa dissentire non potest: quia hoc implicaret contradi 
      <lb ed="#V" n="96"/>ctionem. Sed multa habent necessariam connexionem ad 
      <lb ed="#V" n="97"/>finem: que tamen non continentur intra finem: sicut partes 
      <lb ed="#V" n="98"/>illius: et ideo potest illa voluntas non velle: quamuis velit 
      fi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nem. Inter enim aliqua duo: quorum vnum sequitur ad 
      <lb ed="#V" n="100"/>aliud: voluntas separare potest: si vnum non includatur in 
      <lb ed="#V" n="101"/>effentia alterius. Sicut mulier vere penitens: et habens 
      <lb ed="#V" n="102"/>quandam valentem filium de fornicatione dolet se fornicasse 
      <lb ed="#V" n="103"/>et tame vult illum filium habuisse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e2026">
      ¶ Aliter etiam potest 
      <lb ed="#V" n="104"/>dici quod intellectus frequenter iudicat aliquid esse 
      eligen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dum: non vt necessarium ad consecutionem finis: sed vt 
      con<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gruum: et voluntatem se mouere ad eligendum contrarium: 
      <lb ed="#V" n="107"/>non contradicit huic: quod est voluntatem de necessitate 
      vel<lb ed="#V" n="108" break="no"/>le finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e2039">
      ¶ Aliter adhuc potest dici: quod quamuis de 
      necessi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tate velimus finem: non tamen semper ita efficaciter ipsum 
      <lb ed="#V" n="110"/>volumus quod per ipsum velimus omnia que videmus 
      tan<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tum modo conferentia ad eius consecutionem. Sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="112"/>Aug. 8. de triniate. cap. 6 quod quamuis iustitiam diligamus: tamen 
      <lb ed="#V" n="113"/>dum iusti non sumus minus eam diligimus: quam vt iusti esse 
      <lb ed="#V" n="114"/>valeamus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e2055">
      ¶ Ad secundum dicendum quod illa propositio 
      philosophi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>intelligenda est: quando causa causat effectum de 
      necessi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tate nature. Sed voluntas non causat suum actum de 
      ne<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cessitate nature respectu eorum que sunt ad finem. Et ideo 
      <lb ed="#V" n="118"/>non oportet quod si vult hac particulare bonum quod magis 
      ve<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lit maius bonum: in his que de necessitate no vult vt patet 
      <lb ed="#V" n="120"/>per sua exempla ibidem. Et ideo quamuis sequatur. Si 
      bo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>num est eligibile: ergo magis bonum est magis eligibile: 
      <lb ed="#V" n="122"/>non tamen de necessitate sequitur si voluntas eligit istud 
      <lb ed="#V" n="123"/>quod sibi representatur vt bonum quod magis eligat illud quod 
      <lb ed="#V" n="124"/>sibi representatur vt magis bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e2079">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dum quod illa auctoritas Ansel. sic intelligenda est quod semper 
      <lb ed="#V" n="126"/>voluntas vult illud quod vult propter aliquid in 
      vni<lb ed="#V" n="127" break="no"/>uersali vel particulari. Unde determinando se ad vnum 
      <lb ed="#V" n="128"/>significatum equaliter eligibilium: bene hoc facit: propter 
      <lb ed="#V" n="129"/>aliquid: vtpote: quia illud est expediens sibi: sed illud 
      pro<lb ed="#V" n="130" break="no"/>pter aliquid non respicit magis vnum quam aliud. Unde quod 
      <lb ed="#V" n="131"/>magis accipiat a. qu. b. non posset reddi aliud propter 
      <lb ed="#V" n="132"/>quid nisi quod hoc vult. Exemplum aliquale voluntas dei 
      <lb ed="#V" n="133"/>ab eterno reprobauit quosdam determinate: et alios 
      ele<lb ed="#V" n="134" break="no"/>git: et redditur ratio: quare aliqus elegit: et aliquos reprobauit. 
      <lb ed="#V" n="135"/>Sed quare hunc signatum scilicet Iacob elegerit: et Esau 
      repro<lb ed="#V" n="136" break="no"/>bauerit nulla alia videtur posse rediratio: nisi quia voluit 
      <!--00327.xml-->
      <pb ed="#V" n="157-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ret eo ipso quod voluit iustum fuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e2116">
      ¶ Ad quartum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="2"/>voluntas eligendo illud quod sibi representatur vt minus 
      <lb ed="#V" n="3"/>bonum: non ipsum eligit sub ratione qua minus bonum: 
      <lb ed="#V" n="4"/>hoc enim facere non posset: vt bene concludebat 
      argumen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tum. Sed eligit ipsum sub ratione qua representatum est 
      <lb ed="#V" n="6"/>sibi: vt bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e2130">
      ¶ Ad quintum dicendum: quod illa 
      proposi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tio philosophi: ad hoc vt habeat veritatem intelligenda 
      <lb ed="#V" n="8"/>est: vel de errore intellectus causante malitiam in 
      volun<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tate. Uel de causato ex malitia voluntatis subdisiunctione. 
      Ip<lb ed="#V" n="10" break="no"/>se enim. 5 ethi. ca. 14. distinguit peccatum ex electione contra 
      pec<lb ed="#V" n="11" break="no"/>catum ex ignorantia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e2143">
      ¶ Ad sextum dicendum: quod non est consentien 
      <lb ed="#V" n="12"/>dum ibi philosopho: nisi exponatut sic: vt intelligatur de 
      conclu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sione immediata: illa enim de necessitate bene sequitur. 
      Uer<lb ed="#V" n="14" break="no"/>bi gratia ex ista maiore: omne iniustum est fugiendum: et 
      <lb ed="#V" n="15"/>ista minore: accipere rem alienam inuito domino est 
      iniu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>stum: sequitur de necessitate quod accipere rem alienam 
      inui<lb ed="#V" n="17" break="no"/>to domino est fugiendum. Sed ista secunda conclusio que 
      <lb ed="#V" n="18"/>est velle fagere acceptionem rei inuito domino: non 
      sequi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tur de necessitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f109525-d1e2163">
      ¶ Ad istam auctoritatem sumptam de 
      <lb ed="#V" n="20"/>secundo celi et mundi. Potest dici quod philosophus non asserit. 
      <lb ed="#V" n="21"/>Unde ibi ponitur: dicitur vel quod intelligendum est verbum illud 
      <lb ed="#V" n="22"/>deficiente et famelico per comparationem ad sensibilem 
      <lb ed="#V" n="23"/>appetitum: qui liberi non est. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>