<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="70-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g49084"><!-- l3d21a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g49084-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e103">
               <lb ed="#V" n="9"/>COnsequenter Queritur de 
      ter<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tio principali: et 
      <lb ed="#V" n="11"/>circa hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="12"/>conueniens fuit filium dei resurgere ante communem
      <lb ed="#V" n="13"/>aliorum resurrectionem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum resurrexerit tertia 
      <lb ed="#V" n="14"/>die.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum conueniens fuerit christum per argumenta 
      <lb ed="#V" n="15"/>probare suam resurrectionem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e130">
      ¶ Quarto vtrum fuerunt 
      argu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>menta efficacia ad faciendum certam de sua 
      resurrectio<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ne probationem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g49084-Dd1e137">
               <head xml:id="kzz7yh-g49084-Hd1e139">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">vtrum conueniens fuit filium dei resurgere ante communem aliorum resurrectionem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e141">
      Questio I. 
      <lb ed="#V" n="18"/>PRimo ostendo: quod non fuit conueniens 
      <lb ed="#V" n="19"/>christum resurgere ante communem 
      <lb ed="#V" n="20"/>aliorum rationem. Christus enim inquantum homo non 
      <lb ed="#V" n="21"/>fuit natus ante omnes alios: ergo a simili nec aliorum 
      <lb ed="#V" n="22"/>resurrectionem debuit preuenire.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e154">
      ¶ Item caput non 
      forma<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tur ante alia membra: immo cor secundum Auicennam <!--Who?-->et Aristo. ergo a 
      <lb ed="#V" n="24"/>simili christus cum sit caput aliorum hominum non debuit ante 
      ali<lb ed="#V" n="25" break="no"/>os resurgere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e163">
      ¶ Item per passionem suit completa nostra 
      re<lb ed="#V" n="26" break="no"/>demptio: ergo acceleratio sue resurrectionis nihil fuit 
      co<lb ed="#V" n="27" break="no"/>operata ad nostram redemptionem: cum ergo quicquid post in 
      car<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ne gesserit pro nobis fecerit: videtur quod non debuit
      accele<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rare suam resurrectionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e174">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Contra ad <ref>Ro. vii.</ref> <!--Can't find source-->dicitur de christo: quod ipse est primo 
      <lb ed="#V" n="31"/>genitus in multis fratribus: quod non potest 
      in<lb ed="#V" n="32" break="no"/>telligi de natiuitate nature nec de natiuitate gratie: ergo 
      <lb ed="#V" n="33"/>hoc intelligendum est de gloriosa resurrectione: ergo 
      conueni<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ens fuit ipsum ante alios resurgere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e188">
      ¶ Item secundum glo. super 
      <lb ed="#V" n="35"/>illud <ref>Actuum. 2.</ref> Quem deus suscitauit assertio huius 
      resur<lb ed="#V" n="36" break="no"/>rectionis testimonium est deitatis: sed decuit vt 
      testimoni<lb ed="#V" n="37" break="no"/>um de sua deitate communem praeueniret resurrectionem: ergo sua 
      <lb ed="#V" n="38"/>resurrectio debuit praeuenire resurrectionem aliorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e199">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod conueniens fuit christum resurgere 
      <lb ed="#V" n="40"/>ante communem aliorum resurrectionem: 
      <lb ed="#V" n="41"/>quia cum corpus illud esset vnitum diuinitati in vnitate persone 
      <lb ed="#V" n="42"/>prius debuit ob eam recipere influentiam resurgendi quam 
      corpo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ra hominum aliorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e212">
      ¶ Preterea resurrectio christi 
      exem<lb ed="#V" n="44" break="no"/>plar fuit resurrectionis nostre: vnde debuit praecedere aliorum 
      re<lb ed="#V" n="45" break="no"/>surrectionem: vt per eam firmius crederetur futura 
      resurrectio<lb ed="#V" n="46" break="no"/>aliorum: vnde apostolus <ref>primo Cor. 15.</ref> Per christi resurrectionem probat 
      fu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tura resurrectionem aliorum. Preterea ad hoc debuit 
      accelera<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ri: vt facilius assentiretur praedicantibus ipsum esse hominem et deum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e225">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Ad primum in opposita dicendum quod non est simile de 
      <lb ed="#V" n="50"/>christi natiuitate et resurrectione: quia 
      <lb ed="#V" n="51"/>suum resurgere ante resurrectionem aliorum nobis profuit: suum aut 
      <lb ed="#V" n="52"/>nasci illo tempore quo natus est nobis magis profuit quam si 
      sta<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tim de prima muliere natus fuisset: quia a principio morbi debent 
      <lb ed="#V" n="54"/>adhiberi remedia leuiora in profectu perfectiora: et ideo quia 
      <lb ed="#V" n="55"/>christus fuit remedium perfectissimum contra lapsum generis humani. quod 
      <lb ed="#V" n="56"/>tempore illo quo christus natus est: maxime inualuerat: ideo 
      conuenien<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tius fuit: et nobis vtilius christum nasci illo tempore quo natus 
      fu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>it quam ante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e249">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod per caput naturale cetera 
      men<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bra non formantur: sed per caput ecclesie: quod est christus alia membra 
      <lb ed="#V" n="60"/>reformantur: et ideo sua reformatio corporalis precedere debuit 
      <lb ed="#V" n="61"/>aliorum reformationem qui in resurrectione erit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e258">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="62"/>cum dicitur: quod per passionem fuit completa redemptio nostra etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="63"/>verum est quantum ad causam meritoriam: non tamen quantum ad causam 
      <lb ed="#V" n="64"/>exemplarem: eiusmodi causa fuit resurrectio christi.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g49084-Dd1e268">
               <head xml:id="kzz7yh-g49084-Hd1e270">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">utrum resurrexerit tertia die</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e272">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="65"/>SEcundo Queritur vtrum christus 
      resurrexe<lb ed="#V" n="66" break="no"/>rit tertia die: et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="67"/><ref>Actuum. 2.</ref> Impossibile erat teneri illum a morte 
      <lb ed="#V" n="68"/>ergo statim resurrexit post mortem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e283">
      ¶ Item 
      <!--00151.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>glosa super <ref>iudi. 16.</ref> Dormiuit samson vsque ad mortis 
      me<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dium dicit sic. Sanmon nocte media non solum exiit: sed 
      <lb ed="#V" n="71"/>etiam portas tulit: quia redemptor noster ante lucem surgens 
      <lb ed="#V" n="72"/>non solum de inferno liber exiit: sed inferni claustra 
      destru<lb ed="#V" n="73" break="no"/>xit: ergo eius resurrectio non fuit dilata vsque ad diem 
      ter<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e303">
      ¶ Item <ref>Augu. duodecimo super genesis</ref> versus 
      fi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nem dicit: quod <quote source="http://scta.info/resource/wN2gEA-BYdopI-d1e654@74-102">quia anime separarate inest naturalis appetitus 
      <lb ed="#V" n="76"/>corpus administrandi retardatur quodammodo ne tota 
      in<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tentione pergat ad illud summum caelum quamdiu non subesi 
      <lb ed="#V" n="78"/>corpus: cuius administratione appetitus ille quiescat</quote>: sed 
      <lb ed="#V" n="79"/>anima christi nunquam sic fuit retardata: ergo videtur quod statim 
      <lb ed="#V" n="80"/>post separationis instans corpus suum resumpsit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e319">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Contra in symbolo dicitur. Tertia die resurrexit et 
      <lb ed="#V" n="82"/>mortuis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e327">
      ¶ Item <ref>Matth. decimo septimo.</ref> 
      <lb ed="#V" n="83"/><quote source="http://scta.info/resource/mt12_40@1-19">Sicut fuit Ionas in ventre ceti tribus diebus et tribus 
      no<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ctibus sic erit filius hominis in corde terre</quote> idest in sepulchre 
      <lb ed="#V" n="85"/>secundum gloriam: ergo resurrexit tertia die. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e336">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Respondeo quod christus tertia die resurrexit 
      <lb ed="#V" n="87"/>sed accipitur pars pro toto per 
      si<lb ed="#V" n="88" break="no"/>necdochen. Unde <ref>Augu. quarto libro de trinitate 
      capi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tulo sexto.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e555@1-141">Ipsum triduum non totum et plenum fuisse 
      scri<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ptura testis est: sed primus dies a parte extrema 
      annume<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ratus est. Tertius autem dies a parte prima: melius autem 
      <lb ed="#V" n="92"/>inter eos: idest secundus dies cum viginti quatuor horis 
      <lb ed="#V" n="93"/>suis duodecim nocturnis et duodecim diurnis: et postea 
      <lb ed="#V" n="94"/>dicit quod die sexta hora nona tradidit spiritum: et postea quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>totus ille dies a parte extrema totus computabitur: sicut 
      <lb ed="#V" n="96"/>tertius a parte prima. Nox enim vsque ad diluculum quo 
      <lb ed="#V" n="97"/>domini resurrectio declarata est ad tertium diem 
      perti<lb ed="#V" n="98" break="no"/>net:</quote> et paucis interpositis subiungit: quia ab hora mortis 
      <lb ed="#V" n="99"/>vsque ad diluculum resurrectionis hore sunt. 40. vt etiam 
      <lb ed="#V" n="100"/>ipsa nona connumeretur: congruitas autem quare tunc 
      re<lb ed="#V" n="101" break="no"/>surrrexit: non ante: nec post sicut potest sumi. Illa enim 
      re<lb ed="#V" n="102" break="no"/>surrectio fuit exemplar nostre resurrectionis future: que 
      <lb ed="#V" n="103"/>erit post primum diem scilicet post diem innocentie qui non 
      <lb ed="#V" n="104"/>fuit integer: quia eadem hora illius diei creditur adam 
      pec<lb ed="#V" n="105" break="no"/>casse: qua hora diei christus mortuus est et post secundum 
      <lb ed="#V" n="106"/>diem qui est integer scilicet dies gratie: et in principio 
      ter<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tie diei scilicet future glorie: et post duas noctes integras 
      <lb ed="#V" n="108"/>scilicet post noctem culpe: que est prima et noctem 
      tempo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ralis miserie que est secunda quibus non sequitur nox 
      ter<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tia in resurgentibus resurrectione gloriosa: et quia cum 
      <lb ed="#V" n="111"/>die innocentie non fuit aliqua nox: nec culpe: nec miserie 
      <lb ed="#V" n="112"/>sed simul cum die gratie est nox temporalis miserie: ideo 
      <lb ed="#V" n="113"/>nox sexte ferie sancte dicitur tenebrosa: et de nocte 
      sabba<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ti sancti dicitur quod nox sicut dies illuminabatur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e401">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      pro<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tantum dicitur quod impossibile erat 
      <lb ed="#V" n="117"/>illum teneri a morte: quia poterat resurgere: quando 
      vo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sebat. Unde in illo triduo magis detinuit se in morte quam 
      <lb ed="#V" n="119"/>a morte detineretur. Noluit autem statim post mortem 
      <lb ed="#V" n="120"/>resurgere ne phantastice non vere fuisse mortuus 
      crede<lb ed="#V" n="121" break="no"/>retur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e419">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod pro tanto christus 
      di<lb ed="#V" n="122" break="no"/>citur resurrexisse ante lucem: quia surrexit ante diem 
      cla<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ram scilicet diluculo: quando lux adhuc est tenebris 
      per<lb ed="#V" n="124" break="no"/>mixta. Et sideo ab aliquibus dicitur resurrexisse de die: et 
      <lb ed="#V" n="125"/>ab aliquibus de nocte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e430">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod illa 
      <lb ed="#V" n="126"/>retardatio que est in aliis animabus separatis non fuit in 
      <lb ed="#V" n="127"/>anima christi: propter hoc quod suam actualem existentiam 
      <lb ed="#V" n="128"/>habebat in verbo dei: vnde semper habuit perfectissimu 
      <lb ed="#V" n="129"/>actualis existentie modum: et ideo semper habuit 
      perfectissi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>mam actionem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g49084-Dd1e444">
               <head xml:id="kzz7yh-g49084-Hd1e446">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">utrum conueniens fuerit christum per argumenta probare suam resurrectionem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e448">
      Questio III. 
      <lb ed="#V" n="131"/>TErtio Queritur vtrum conueniens 
      fue<lb ed="#V" n="132" break="no"/>rit christum per argumenta 
      pro<lb ed="#V" n="133" break="no"/>bare suam resurrectionem: et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="134"/>Principia scientie non debent probari in illa scientia: 
      <lb ed="#V" n="135"/>sed christi resurrectio est vnus de articulis fidei qui sunt 
      <lb ed="#V" n="136"/>principia scientie theorice non fuit conueniens ipsum probari. 
      <!--00152.xml-->
      <pb ed="#V" n="70-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>in illa scientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e472">
      ¶ Item christus alios articulos fidei non 
      <lb ed="#V" n="2"/>probauit: ergo a simili: nec probare debuit articulum 
      de<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sua resurrectione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e479">
      ¶ Item <ref>Gre. in quadam homilia super 
      il<lb ed="#V" n="4" break="no"/>lud Io. 20.</ref> Cum esset sero die illo. Fides non habet 
      meri<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tum: cui humana ratio prebet experimentum: ergo cum 
      christi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>resurrectio sit articulus fidei quem credendo meremur 
      vi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>detur quod suam resurrectionem probare non debuit nec 
      meri<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tum fider quantum ad illum articulum euacuaretur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e492">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Contra <ref>Actuum primo</ref> dicitur de christo quod apostolus 
      su<lb ed="#V" n="10" break="no"/>is <quote source="http://scta.info/resource/act1_3@3-22">praebuit seipsum viuum post passionem suam 
      <lb ed="#V" n="11"/>in multis argumentis per dies. xl. <!--XL?--> apparens eis et loquens 
      <lb ed="#V" n="12"/>de regno dei.</quote>
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e504">
      ¶ Item eodem capitulo dicit christus. Eritis 
      mi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>hi testes in hierusalem: et in omni iudea et samaria et vsque 
      <lb ed="#V" n="14"/>ad vltimum terre: sed qui testificatur debet esse certus per 
      visum<lb ed="#V" n="15" break="no"/>vel per auditum de re quam testificatur: ergo christus debuit 
      su<lb ed="#V" n="16" break="no"/>os apitulos certificare de sua resurrectione per visum et auditum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e515">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Respondeo quod conueniens fuit christum per 
      argumen<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ta probare suam resurrectionem et 
      proba<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tione secundum exigentiam materie que meritum non tollit qualis est 
      <lb ed="#V" n="20"/>probatio que intellectum consolatur: nec tamen ipsum plene 
      cer<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tificat sine aliqua interiori et supernaturali illustratione et 
      <lb ed="#V" n="22"/>talia fuerunt argumenta per que suam resurrectionem 
      pro<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bauit: vt patebit in sequenti questione. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e533">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod in scentia prima 
      <lb ed="#V" n="25"/>potest probari etiam principium primum 
      in<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ter creata principia: probatione per suasoria a posteriori: 
      vn<lb ed="#V" n="27" break="no"/>de et <ref>philosophus. 4. metaphy.</ref> Persuadet et per rationem defendit. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Istud principium de quolibet affirmatio vel negatio: sed 
      <lb ed="#V" n="29"/>non simul. Cum ergo hec scientia sit prior quam metaphy. non fuit 
      <lb ed="#V" n="30"/>inconueniens: sed conueniens probari aliquod principium huius 
      <lb ed="#V" n="31"/>scientie probatione praedicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e553">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quemlibet 
      <lb ed="#V" n="32"/>articulum probauit secundum exigentiam materie: vt articulos spectam 
      <lb ed="#V" n="33"/>tes ad diuinitatem secundum se per miracula vel auctoritates. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e560">
                  <lb ed="#V" n="34"/>¶ Articulos spectantes ad diuinitatem: vt vnitam 
      humani<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tati probauit ad sensum: sed quia articuli communi sunt 
      nati<lb ed="#V" n="36" break="no"/>uitas: passio: assensio: sensibiliter visi sunt. Ideo non 
      dicun<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tur esse per argumenta probati: sed quia nullus hominum ipsum 
      <lb ed="#V" n="38"/>resurgere viderat: ideo signa sue resurrectionis sensibilia 
      <lb ed="#V" n="39"/>ostendere voluit: vt per ea possent discipuli venire in 
      co<lb ed="#V" n="40" break="no"/>gnitionem veritatis de eius resurrectione: et propter hoc 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>citur eam probasse per argumenta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e580">
      ¶ Ad tertium differatur respon 
      <lb ed="#V" n="42"/>sio quousque queratur vtrum de eodem possint esse fides et 
      scien<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tia. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g49084-Dd1e588">
               <head xml:id="kzz7yh-g49084-Hd1e590">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">utrum fuerent argumenta efficacia ad faciendum certam de sua resurrectione probationem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e592">
      Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="44"/>QUarto queritur. Utrum suerunt argumnua 
      effica<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cia ad faciendum certam de 
      resurre<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ctione christi probationem Et videtur quod non. 
      Ange<lb ed="#V" n="47" break="no"/>li enim in corporibus assumptis apparere possunt 
      <lb ed="#V" n="48"/>in similitudine diuersorum hominum: ergo cum christus se ostendit 
      <lb ed="#V" n="49"/>visibilem discipulis suis post resurrectionem non potuerunt 
      per<lb ed="#V" n="50" break="no"/>hoc certificari discipuli: vtrum esset christus vel angelus 
      <lb ed="#V" n="51"/>apparens in similitudine eius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e612">
      ¶ Item <ref>auicen. 6 naturalium libro 
      <lb ed="#V" n="52"/>4. c. 2.</ref> Possibile est describi in sensu communi: vt audiat et 
      <lb ed="#V" n="53"/>videat colores et sonos qui non habent esse extra: ergo cum 
      <lb ed="#V" n="54"/>christus se visibilem ostendit: et locutus est discipulis suis 
      <lb ed="#V" n="55"/>post suam resurrectionem: non potuerunt certificari: vtrum essent 
      <lb ed="#V" n="56"/>ita in re extra vel esset in sensu communi descriptio 
      fanta<lb ed="#V" n="57" break="no"/>stica.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e628">
      ¶ Item vt habetur <ref>Matth. 14.</ref> Quando discipuli 
      vi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>derunt christum <quote source="http://scta.info/resource/mt14_26@4-12">supra mare ambulantem turbati sunt dicentes: 
      <lb ed="#V" n="59"/>quia phantasma est</quote>: ergo similiter potuerunt credere quod 
      es<lb ed="#V" n="60" break="no"/>set phantasma quando viderunt eum post suam resurrectionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e637">
                  <lb ed="#V" n="61"/>¶ Item vt habetur <ref>Gene. 18</ref> Angeli in assumptis 
      corpori<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bus comederunt: et <ref>Thobie. 12</ref> dicit. Raphael angelus 
      <lb ed="#V" n="63"/><quote source="http://scta.info/resource/tob12_19@1-6">videbar vobiscum manducare et bibere</quote>: ergo per hoc: quod 
      <lb ed="#V" n="64"/>christus post suam resurrectionem manducauit cum 
      disci<lb ed="#V" n="65" break="no"/>pulis non probauit certitudinaliter se verum corpus viuum hebere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e651">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Contra omnis nostra cognitio incipit a sensu: ergo 
      <lb ed="#V" n="67"/>certissime est probatio que est ad sensum: sed 
      <lb ed="#V" n="68"/>christus probauit suam resurrectionem se ostendendo sen¬ 
      <!--00152.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sibiliter visibilem et palpabilem Luc. vltimo: ergo fuerunt 
      <lb ed="#V" n="70"/>argumenta efficacia ad faciendum certam probationem de 
      <lb ed="#V" n="71"/>sua resurrectione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e671">
      ¶ Item leo papa in quodam sermone quis 
      <lb ed="#V" n="72"/>dubitet a mortuis rediisse saluatorem: cuius presentiam 
      <lb ed="#V" n="73"/>agnouit oculus attractauit manus perscrutatus est 
      di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>gitus: ergo argumenta illa omnem amouerunt 
      dubitatio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e682">
      ¶ Item <ref>glo. super illud Io.</ref> vigesimo. Non erat cum eis 
      <lb ed="#V" n="76"/>quando venit iesus dicit de Thobia quod palpandum se ei 
      do<lb ed="#V" n="77" break="no"/>minus praebuit: quia eius dubitatione: et facta sibi 
      proba<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tione nulli relinquitur iam dubitare: ergo illa argumenta 
      <lb ed="#V" n="79"/>fecerunt plenam probationem de resurrectione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e693">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Respondeo quod fuerunt argumenta efficacia ad 
      sa<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ciendam de resurrectione 
      christi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>certam probationem secundum exigentiam materie: quia se prebendo 
      <lb ed="#V" n="83"/>palpabilem: probauit se verum corpus habere: quia nihilu 
      po<lb ed="#V" n="84" break="no"/>test palpari nisi corpus: vnde dicit discipulis suis Luc. 
      <lb ed="#V" n="85"/>vltimo. Palpate et videte: quia spiritus carnem et ossa non 
      ha<lb ed="#V" n="86" break="no"/>bet sicut me videtis habere. Demonstrando cicatrices se pro 
      <lb ed="#V" n="87"/>bauit habere idem corpus in numero quod habuerat ante 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e713">
                  <lb ed="#V" n="88"/>¶ Unde postquam Thomas cicatrices vidit et tetigit: statim 
      <lb ed="#V" n="89"/>dixit: dominus meus et deus meus: vt habetur <ref>Ioan 25.</ref> 
      Co<lb ed="#V" n="90" break="no"/>medendo probauit suum corpus viuere. Corpora enim 
      mor<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tua non capiunt cibum. Ianuis clausis intrando probauit 
      <lb ed="#V" n="92"/>illud corpus dotem subtilitatis habere: sic ergo patet: quod per 
      <lb ed="#V" n="93"/>ista argumenta simul sumpta sufficienter probauit certa 
      pro<lb ed="#V" n="94" break="no"/>batione secundum exigentiam materie se resurrexisse gluriosa 
      resur<lb ed="#V" n="95" break="no"/>rectione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g49084-d1e733">
      ¶ Ad omnia argumenta in oppositum potest dici. 
      <lb ed="#V" n="96"/>quod non plus concludunt nisi quod non potuissent facere 
      probatio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nem certam sine aliqua interiori et supernaturali 
      illustratio<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ne per quam facta secundum veritatem discernuntur a factis secundum 
      ap<lb ed="#V" n="99" break="no"/>parentiam: sed cum tali illustratione plenam et certam fecerunt de 
      <lb ed="#V" n="100"/>resurrectione christi gloriosa probationem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>