<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="131-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g92578"><!-- l3d34a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g92578-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur quatuor. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e105">
               <lb ed="#V" n="116"/>¶ Primo vtrum dona sint nobiliora virtutibus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e110">
               <lb ed="#V" n="117"/>¶ Secundo vtrum sint meliora beatitudinibus: et 
      <!--00273.xml-->
      <pb ed="#V" n="132-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>fructibus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e123">
      ¶ Tertio vtrum sint necessaria ad salutem. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e126">
               <lb ed="#V" n="2"/>¶ Quarto vtrum in patria remanebunt. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g92578-Dd1e131">
               <head xml:id="kzz7yh-g92578-Hd1e133">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e135">
     Quaestio 
      <lb ed="#V" n="3"/>Rimo ostendendo quod dona non sint 
      nobilio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ra virtutibus. augu. 19 de ci. c. 4. 
      <lb ed="#V" n="5"/>dicit quod virtutibus nihil melius atque vtilius in homine 
      <lb ed="#V" n="6"/>reperitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e146">
      ¶ Item aug. 15 de trie. c. 18 dicit. Quod inter 
      <lb ed="#V" n="7"/>dcmina dei nllum est excellentius dono charitatis: sed charitas est 
      vir<lb ed="#V" n="8" break="no"/>t.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e153">
      ¶ Item nihil est nobilius seipso: sed dona idem sunt quod virtutes 
      <lb ed="#V" n="9"/>Diffinitio enim virtutis data a magistro lib 2 dist. 17 scilicet quod virtus 
      <lb ed="#V" n="10"/>est bona qualitas mentis qua recte viuitur: et qua nullus 
      ma<lb ed="#V" n="11" break="no"/>le vtitur quam deus solus in homine operatur conuenit donis: ergo 
      <lb ed="#V" n="12"/>dona non sunt nobiliora virtutibus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e164">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Contra dona dantur in adutorium virtutum: vnde 
      <lb ed="#V" n="14"/>augu. 14 de tri. c. 1. Dicit quod per scientiam 
      fi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>des gignitur: nutritur: defenditur: roboratur: sed scientia donum 
      <lb ed="#V" n="16"/>est: fides virtus. Cum ergo nobilius sit illud quod in 
      adiuto<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rium alterius datur quam illud cui datur in adiutorium: 
      no<lb ed="#V" n="18" break="no"/>biliora sunt dona virtutibus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e181">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Ad istam questionem dicunt quidam 
      <lb ed="#V" n="20"/>quod dona non sunt 
      <lb ed="#V" n="21"/>alii habitus secundum rem quam perfecte virtutes: vnde Grego. 
      <lb ed="#V" n="22"/>1. moralis liberi aliquantulum vltra medium. Illa septem dona que 
      <lb ed="#V" n="23"/>narrat Esaias nominat virtutes: vnde isti dicunt quod 
      Esai<lb ed="#V" n="24" break="no"/>as per donum sapientie intellectus et scientie intellexit tres 
      vir<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tutes intellectuales perfectas: et per donum consilii 
      pruden<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tiam: et per donum fortitudinis virtutem fortitudinis perfectam 
      <lb ed="#V" n="27"/>et per pietatem perfectam iustitiam: et per timorem temperantiam: 
      <lb ed="#V" n="28"/>eo quod timor disponit ad temperantiam: et ipsam reddet firmio 
      <lb ed="#V" n="29"/>rem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e207">
      ¶ Uel potest dici melius quod per timorem intellexit 
      per<lb ed="#V" n="30" break="no"/>fectam humilitatem que includere videtur timorem 
      reueren<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tie. Unde Grego. dicit 2 libro moralis longe ante finem quod spiritus 
      <lb ed="#V" n="32"/>sanctus contra superbiam dat timorem: sed quia communis opinio 
      do<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ctorum tenet quod dona sunt alii habitus a virtutibus: ideo 
      <lb ed="#V" n="34"/>hanc opinionem sequendo potest dici quod in nobis sunt 
      theolo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>gice virtutes et intellectuales et morales. In actionibus 
      <lb ed="#V" n="36"/>etiam nostris duplici mouemur motore scilicet inferiori qui 
      <lb ed="#V" n="37"/>est ratio sub ratione comprehendendo intellectum et 
      volun<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tatem: et superiori qui est spiritus sanctus: per virtutes 
      in<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tellectuales perficitur inferior moto quo ad intellectum. 
      <lb ed="#V" n="40"/>Per morales perficitur quo ad appetitum ad hoc vt bene sit 
      <lb ed="#V" n="41"/>mobilis a ratione et voluntate. Per virtutes theologicas 
      <lb ed="#V" n="42"/>vnimur cum superiori motore: quamuis in via imperfecte. 
      <lb ed="#V" n="43"/>Per dona perficitur anima ad hoc: vt sit bene mobilis a 
      su<lb ed="#V" n="44" break="no"/>periori motore qui est spiritus sanctus. Perfectius autem 
      <lb ed="#V" n="45"/>est vniri spiritui sancto quam esse bene dispositum ad sequendum 
      <lb ed="#V" n="46"/>motionem eius: quia moueri a spiritu sancto ordinatur ad 
      vni<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ri cum spiritu sancto sicut ad nobilius: et ideo virtutes theo 
      <lb ed="#V" n="48"/>logice sunt donis nobiliores: et quia prius etiam ordine 
      natu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>re est vnio mobilis cum motore quam ipsum ab eo moueri: 
      <lb ed="#V" n="50"/>Ideo etiam ordine nature vnio anime cum spiritu 
      san<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cto per virtutes theologicas prior est donis quibus 
      ani<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ma est bene mobilis per spirationem spiritus sancti. Et ideo 
      <lb ed="#V" n="53"/>sacra scriptura Esaie vndecimo de donis loquitur non 
      <lb ed="#V" n="54"/>sub nomine donorum: sed sub nomine spirituum: 
      quam<lb ed="#V" n="55" break="no"/>uis autem dona minus nobilia sint quam virtutes theologice 
      <lb ed="#V" n="56"/>propter rationem iam dictam tamen nobiliora sunt 
      virtu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tibus intelltctualibus et moralibus. Nobiliorem enim 
      di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>spositionem oportet esse immobili respectu superioris 
      mo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>toris quam respectu inferioris motoris: et etiam quam in 
      inferiori<lb ed="#V" n="60" break="no"/>motore mouente seipsum: cuiusmodi motor est ratio: quia 
      <lb ed="#V" n="61"/>per illas easdem virtutes per quas disponitur ad hoc vt 
      <lb ed="#V" n="62"/>bene moueat se: per illas easdem disponitur ad hoc: vt 
      be<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ne sit mobilis a se: similiter per illas easdem virtutes 
      mo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>rales per quas voluntas disponitur: vt bene moueat se 
      di<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sponitur vt bene sit mobilis a se. De istis duobus 
      moto<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ribus non tantum loquuntur sancti: sed etiam philosophus in 
      <lb ed="#V" n="67"/>tractatum de bona fortuna: vbi dicit quod cum anima mouetur 
      <lb ed="#V" n="68"/>a superiori motore: hoc est per instinctum diuinum non ex¬ 
      <!--00273.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>pedit consiliari secundum rationem humanam: quia illa motio est a 
      no<lb ed="#V" n="70" break="no"/>biliori principio: quam sit ratio humana. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e303">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Ad primum dicendum: quod ibi Augu. sub 
      nomi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>me virtutum comprehendit 
      om<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nes habitus quibus dirigimur ad vitam eternam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e312">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cundum dicendum: quod illa auctoritas concedenda est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e317">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="75"/>tertium dicendum: quod minor est falsa: nec illa diffinitio est 
      <lb ed="#V" n="76"/>precise data de virtute nisi extendendo nomen virtutis 
      in<lb ed="#V" n="77" break="no"/>quantum comprehendit virtutes proprie dictas et ipsa dona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e326">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Ad argumentum ad partem aliam 
      dicen<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dum: quod dona dantur 
      <lb ed="#V" n="80"/>in adiutorium virtutum moralium: et intellectualium: sicut 
      <lb ed="#V" n="81"/>a principe fortior miles datur in adiutorium debiliori: sed 
      <lb ed="#V" n="82"/>dantur in adiutorium theologicarum: sicut seruus datur in 
      <lb ed="#V" n="83"/>adiutorium domino imperanti. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g92578-Dd1e343">
               <head xml:id="kzz7yh-g92578-Hd1e345">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e347">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="84"/>SEcundo quaeritur vtrum dona sint 
      no<lb ed="#V" n="85" break="no"/>biliora beatitudinibus et 
      fru<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ctibus. Et videtur quod sic. dona perficiunt animam. 
      <lb ed="#V" n="87"/>ad hoc vt bene sit mot ilis a spiritu sancto: sed 
      <lb ed="#V" n="88"/>in anima non potest esse nobilior dispositio excepta illa per 
      <lb ed="#V" n="89"/>quam anima viuitur cum spiritu sancto: que est per virtutes 
      <lb ed="#V" n="90"/>theologicas: ergo dona sunt ipsius anime nobilissime 
      <lb ed="#V" n="91"/>perfectiones post theologicas virtutes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e367">
      ¶ Item dona 
      <lb ed="#V" n="92"/>sunt nobiliora virtutibus moralibus: vt in precedenti 
      <lb ed="#V" n="93"/>questione habitum est: sed beatitudines pertinent ad 
      vir<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tutes: vna scilicet ad mititatem: alia ad misericordiam: alia 
      <lb ed="#V" n="95"/>ad iustitiam: et sic de aliis: vt patet Matth. quinto. ergo 
      do<lb ed="#V" n="96" break="no"/>na sunt nobiliora beatitudinibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e380">
      ¶ Item si dona non 
      es<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sent nobiliora beatitudinibus et fructibus non videtur 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod magis fuissent enumerata in laudem christi Esaie vnde 
      <lb ed="#V" n="99"/>cimo quam beatitudines vel fructus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e389">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Contra dona sunt habitus: beatitudines sunt actus 
      <lb ed="#V" n="101"/>Lugere enim esurire sitire iustitiam actus sunt 
      <lb ed="#V" n="102"/>fructus etiam sunt opera: vt dicit glo. Matth. septimo 
      su<lb ed="#V" n="103" break="no"/>per illud. Non potest arbor bona etc. Sed actus sunt 
      nobi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>liores quam habitus: quia sunt fines habituum: ergo 
      beatitu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dines et fructus sunt nobiliores donis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e406">
      ¶ Item quod est 
      <lb ed="#V" n="106"/>proprinquius eterne beatitudini nobilius est: sed beatitum 
      <lb ed="#V" n="107"/>dines sunt propinquiores eterne beatitudini quam dona: 
      pro<lb ed="#V" n="108" break="no"/>pter enim maximam propinquitatem nomine beatitudi 
      <lb ed="#V" n="109"/>nis nominate sunt: vt videtur: fructus etiam est vltimum 
      <lb ed="#V" n="110"/>quod expectatur de re: ergo videtur quod beatitudines et 
      fru<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ctus sint nobiliores donis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e422">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Respondeo quod beatitudines actus sunt 
      perfe<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ctissimi perfectissimorum habituum quod 
      <lb ed="#V" n="114"/>sunt in via. perfectissimi autem habitsunt dona et virtutes theo 
      <lb ed="#V" n="115"/>logice. Unde omnes ille beatitudines que numerantur. Matth. 
      <lb ed="#V" n="116"/>5. sunt actus virtutum theologicarum aut donorum. Actus autem 
      <lb ed="#V" n="117"/>nobiliores sunt habitibus suis: quia sunt proximi sines eorum: et ideo 
      <lb ed="#V" n="118"/>beatitudines que sunt actus donorum nobiliores sunt 
      do<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nis. Et multo fortius ille si que sunt: que sunt actus 
      virtu<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tum theologicarum: quod ideo dico: quia glo. Matth. 5. Uere 
      nume<lb ed="#V" n="121" break="no"/>rantur beatitudines: adaptat enim singulas beatitudines 
      <lb ed="#V" n="122"/>singulis donis paupertatem timori: mititatem pietati: luctum 
      <lb ed="#V" n="123"/>scientie: esuriem et sitim iustitie: fortifudini esse misericordem: 
      con<lb ed="#V" n="124" break="no"/>filio munditiam cordis: intellectui esse pacificum sapientie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e453">
                  <lb ed="#V" n="125"/>¶ Fructus autem dupliciter potest capi: vno modo pro eo quod 
      vl<lb ed="#V" n="126" break="no"/>timo ab homine sicut ab arbore producitur habens in se 
      suauita<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tem. Alio modo pro eo quod homo vltimo adipiscitur. Primo fructus 
      <lb ed="#V" n="128"/>boni de quibus hic loquimur sunt operationes: siue virtutum: 
      <lb ed="#V" n="129"/>siue donorum: quia operatio bona est vltimum quod homo producit et in 
      <lb ed="#V" n="130"/>se habet suauitatem: quia in operationibus que sunt secundum habitum 
      <lb ed="#V" n="131"/>est delectatio: vnde dicit philosophus 2 ethi. c. 3. Signum opetet 
      face<lb ed="#V" n="132" break="no"/>re habituum superuenientem voluptatem vel tristitiam 
      <lb ed="#V" n="133"/>operibus: et referenda est voluptas ad opera que 
      concor<lb ed="#V" n="134" break="no"/>dant habitui: et tristitia ad ea que discordant. Cum ergo vt iam 
      <lb ed="#V" n="135"/>dictum est: actus sit nobilior habitum suo: sequitur quod illi fructus 
      <lb ed="#V" n="136"/>qui sunt actus donorum nobiliores: nt donis: et mul¬ 
      <!--00274.xml-->
      <pb ed="#V" n="132-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>to fortius illi qui sunt actus virtutum theologicarum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e490">
                  <lb ed="#V" n="2"/>¶ Iili autem qui sunt actus virtutum inferiorum 
      quam<lb ed="#V" n="3" break="no"/>uis sint nobiliores illis virtutibus quarum sunt actus: 
      ta<lb ed="#V" n="4" break="no"/>men sunt minus nobiles donis. Si autem accipiatur 
      fru<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ctus modo secundo: sic fructus est fruitio dei que est in 
      <lb ed="#V" n="6"/>patria qui fructus est omnibus donis nobilior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e503">
      ¶ Ex di 
      <lb ed="#V" n="7"/>ctis patet quod omnes beatitudines sunt fructus loquendo de 
      <lb ed="#V" n="8"/>fructu primo modo: sed non conuertitur: quia ad rationem fructus 
      <lb ed="#V" n="9"/>sufficit quod sit aliquid habens rationem vltimi delectabilis. Sed 
      <lb ed="#V" n="10"/>ad rationem beatitudinis vlterius requiritur quod sit aliquid 
      <lb ed="#V" n="11"/>perfectum et excellens: et ideofructus sunt quecumque virtuosa opera in 
      <lb ed="#V" n="12"/>quibus homo delectatur: sed beatitudines sunt solum perfecta 
      <lb ed="#V" n="13"/>opera que ratione sue perfectionis non videntur conuenire 
      ni<lb ed="#V" n="14" break="no"/>si donis et virtutibus theologicis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e523">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod bene 
      pr<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cedit de dispositione habituali. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Fructus autem et beatitudines sunt dispositiones que sunt 
      <lb ed="#V" n="18"/>actus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e535">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod minor falsa est sicut 
      pa<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tebit in dist. sequenti quando assignabuntur actus donorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e540">
                  <lb ed="#V" n="20"/>¶ Ad tertium dicendum quod dona sunt in christi laudem enum 
      <lb ed="#V" n="21"/>merata tanquam nobiliores habitus qui essent in christo 
      in<lb ed="#V" n="22" break="no"/>quantum erat viator charitate excepta: qua primo laudatur 
      sub<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nomine spiritus. Fides autem et spes proprie loquendo in christo 
      <lb ed="#V" n="24"/>non fuerunt: vt superius visum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e553">
      ¶ Clara autem visio et 
      perfe<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cta tensio in ipso erant non inquantum viator: sed inquantum 
      <lb ed="#V" n="26"/>comprehensor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e560">
      ¶ Argumenta ad partem aliam bene concludunt 
      <lb ed="#V" n="27"/>de beatitudinibus. De fructibus autem est vt sic est vt non 
      <lb ed="#V" n="28"/>sicut videri potest in corpore quaestionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g92578-Dd1e568">
               <head xml:id="kzz7yh-g92578-Hd1e570">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e572">
      Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="29"/>Tertio queritur vtrum duona sint necessaria 
      <lb ed="#V" n="30"/>ad salutem. Et videtur quod non: quia 
      <lb ed="#V" n="31"/>per virtutes possunt seruari diuina mandata. 
      <lb ed="#V" n="32"/>
                  <!-- line coord error ? -->
                  <lb ed="#V" n="33"/>Sed obseruatio diuinorum mandatorum sufficit 
      <lb ed="#V" n="34"/>ad salutem secundum illud matth. 19. Si vis ad vitam 
      ingredi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>serua mandata: ergo nihil est necessarium ad salutem nisi 
      vir<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tutes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e594">
      ¶ Item Grego. 2 libro moralis super illud Iob. I. 
      Uen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tus vehemens irruit: dicit quod spiritus sanctus dat contra stulti 
      <lb ed="#V" n="38"/>tiam sapientiam: contra hebetudinem intellectum: contra 
      precipita<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tione consilium: contra timorem fortitudinem: contra ignorantiam 
      <lb ed="#V" n="40"/>scientiam: contra duritatem pietatem: contra superbiam dei timorem. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Sed contra omnia ista potest sufficiens adhiberi remedium per 
      vir<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tutes: ergo non sunt nobis dona necessaria ad salutem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e610">
                  <lb ed="#V" n="43"/>¶ Item per virtutes theologicas bene se habet homo ad 
      <lb ed="#V" n="44"/>diuina: per alias autem bene se habet ad humana: ergo vide 
      <lb ed="#V" n="45"/>tur quod dona non sunt ad salutem necessaria. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e619">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Contra quonum primuscilicet apientiam est necesfarium ad sau¬ iet 
      <lb ed="#V" n="47"/>tem: quia sicut dicitur Sap. 7. Neminem 
      dili<lb ed="#V" n="48" break="no"/>git deus nisi eum qui cum sapientia inhabitat. Ultimum etiam 
      <lb ed="#V" n="49"/>donum scilicet timor est necessarium ad salutem: quia vt dicit Eccl. 
      <lb ed="#V" n="50"/>1. Qui sine timore dei est non poterit iustificari: ergo 
      simi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>liter videtur quod dona media sint necessaria ad salutem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e636">
                  <lb ed="#V" n="52"/>¶ Item habitus donis inferiores scilicet morales virtutes et 
      su<lb ed="#V" n="53" break="no"/>periores scilicet theologice virtutes necessarii sunt ad salutem: 
      <lb ed="#V" n="54"/>ergo et dona que inter vtraque media sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e645">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Ad istam questionem dicunt quidam 
      <lb ed="#V" n="56"/>quod dona 
      neces<lb ed="#V" n="57" break="no"/>saria non sunt ad salutem: quia dantur non ad opera 
      necessita<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tis: sed supererogationis scilicet ad actuum virtutum 
      expeditio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ne et ad maiorem impedimentorum cohibitionem: et magni 
      di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cunt hocu. Et est probabile et rationabile: quia ad finem qui est 
      infra<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nostram facultatem naturalem sufficit motio rationis et voluntatis 
      <lb ed="#V" n="62"/>cum virtutibus moralibus et intellectualibus supposita 
      sem<lb ed="#V" n="63" break="no"/>per generali influentia dei. Ad finem autem qui est super 
      no<lb ed="#V" n="64" break="no"/>stram naturalem facultatem sufficienter ordinamur per 
      virtu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tes theologicas et morales infusas: quia per illas virtutes per 
      <lb ed="#V" n="66"/>quas anima vnitur cum spiritu sancto bene est mobilis ab eo 
      <lb ed="#V" n="67"/>et liberum arbitrium a spiritu sancto motum potest se sufficienter 
      <lb ed="#V" n="68"/>mouere per virtutes theologicas et morales infusas ad 
      <lb ed="#V" n="69"/>obseruationem omnium diuinorum praeceptorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e680">
      ¶ Alii dicunt quod 
      <!--00274.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>virtutes sine donis non sufficiunt ad salutem: quia non sufficit 
      <lb ed="#V" n="71"/>cum praedictis virtutibus motio rationis nisi spiritus sanctus per 
      <lb ed="#V" n="72"/>suum instrumentum moueat: quia quamuis iste virtutes sint 
      incon<lb ed="#V" n="73" break="no"/>parabiliter nobiliores quam acquisite: tamen illa perfectio que est 
      <lb ed="#V" n="74"/>per acquisitas perfectiori modo habetur a nobis quam illa que est per 
      <lb ed="#V" n="75"/>infusas: et ideo non sic possumus exire in actus earum pereas 
      <lb ed="#V" n="76"/>sine speciali instinctu spiritus sancti: sicut possumus in acts 
      <lb ed="#V" n="77"/>acquisitarum per acquisitas. Res enim non est sufficiens ad agendum 
      <lb ed="#V" n="78"/>per se quamdiu imperfecto modo habet virtutem actiuam: et ideo per 
      <lb ed="#V" n="79"/>virtutes theologicas et alias infusas sufficienter non 
      possu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>mus moueri in vltimum finem per rationem et voluntatem nisi cum 
      <lb ed="#V" n="81"/>hoc per speciales instinctus spiritus scilicet principaliter moueamur: 
      si<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cut discipulus qui nondum modo perfecto habet artem 
      medici<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ne non est sufficiens ad operandum nisi per magistrum suum in 
      ope<lb ed="#V" n="84" break="no"/>rando dirigatur. Dona ergo sunt necessaria ad pertingendum ad 
      <lb ed="#V" n="85"/>nostrum finem supernaturalem que est salus nostra. Qui vult 
      tene<lb ed="#V" n="86" break="no"/>re partem primam que si dona sunt habitus realiter distincti ab 
      <lb ed="#V" n="87"/>habitibus perfectarum virtutum mihi videtur probabilior. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Potes dicere ad primum quod est contra eam quod 
      pe<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sapientiam ibi intellexerit sapiens 
      <lb ed="#V" n="90"/>sapientiam increatam cum qua imhabitat homo per charitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e732">
      ¶ Uel 
      <lb ed="#V" n="91"/>potest dici quod per sapientiam intelligit cognitionem dei cum 
      dictio<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ne eius: sine dilectione enim cognitio non est sapida.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e739">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="93"/>secundum dicendum quod non valet: quia dona non sic sunt habitus medii 
      <lb ed="#V" n="94"/>inter virtutes morales et theologicas quod sint necessaria 
      <lb ed="#V" n="95"/>ad existentiam earum: morales autem sunt necessarie ad existenam 
      <lb ed="#V" n="96"/>theologicarum: et theologice ad formationem moralium: et ideo 
      <lb ed="#V" n="97"/>non opetet quod si morales et theologice sint necessarie ad 
      salu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tem quod propter hoc dona quamuis sint habitus medii sint 
      neces<lb ed="#V" n="99" break="no"/>saria ad salutem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e757">
      ¶ Ad rationem adductam proalia opinione in 
      <lb ed="#V" n="100"/>corpore quaestionis dicendum quod quamuis res quamdiu habet modo 
      imperfe<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cto virtutem actiuam non sit sufficiens ad agendum per se ad 
      actio<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nem perfectam: tamen potest agere actionem imperfectam. Uel potest 
      di<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ci quod virtutes theologice habentur perfecte perfectione 
      suf<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ficienti ad actus necessitatis ad salutem: et per eas spiritus 
      san<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ctus sufficienter mouet nos ad actus predictos. Qui vult 
      <lb ed="#V" n="106"/>tenere opinionem secundam potest dicere ad primum argumentum 
      <lb ed="#V" n="107"/>ad partem primam: quod per virtutes non possent sufficienter 
      ser<lb ed="#V" n="108" break="no"/>uari mandata sine adiutorio donorum: quia ad sufficientem manda 
      <lb ed="#V" n="109"/>torum obseruationem non sufficit motio que est per rationem et 
      vo<lb ed="#V" n="110" break="no"/>luntatem nisi assit: et illa que esti spiritus sancti instinctu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e784">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="111"/>secundum dicendum: quod minor falsa est sicut patere potest ex 
      predi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ctis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e791">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod non per theologicas sufficienter 
      <lb ed="#V" n="113"/>se haberet homo ad diuina sine instinctu spiritus sancti: vt 
      osten<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sum est in corpore questionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g92578-Dd1e799">
               <head xml:id="kzz7yh-g92578-Hd1e801">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e803">
      Questio. IIIII 
      <lb ed="#V" n="115"/>QUarto quaeritur: vtrum dona remanebunt 
      <lb ed="#V" n="116"/>in patria. Et videtur quod non: quia in 
      <lb ed="#V" n="117"/>patria non erunt defectus contra quos dantur 
      <lb ed="#V" n="118"/>Tonona que sunt stultitia hebetudo etc. que 
      enu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>merat Grego. moralis li. ii. ergo si ibi remanent dona essent 
      <lb ed="#V" n="120"/>superflua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e819">
      ¶ Item actus pietatis est compati: sed in patria 
      nul<lb ed="#V" n="121" break="no"/>la erit compassio. Dicit enim Ber. de diligendo deo. c. 3. 
      Ubi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ia non erit miserie locus aut miserie tempus nullus 
      profecto<lb ed="#V" n="123" break="no"/>esse poterit miserationis affectus. ergo in patria donum 
      pie<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tatis non remanebit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e830">
      ¶ Item in patria non erit pena: sed 
      sii<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cut dicit beatus Ioan. in prima cano scilicet c. x. Timor penam 
      ha<lb ed="#V" n="126" break="no"/>bet: ergo in patria non remanebit donum timoris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e837">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="127"/>donorum quedam perficiunt hominem in vita contemplatiua quedam 
      <lb ed="#V" n="128"/>in actiua: sed vita actiua terminatur cum ista vita. Unde 
      <lb ed="#V" n="129"/>Augu. homelia vlti. super Ioan. dicit de vita actiua: quod 
      to<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ta hic agitur vsque in huius seculi finem: et illic inuenit 
      fi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>nem: ergo in patria non remanebunt dona perficientia animam in vita actiua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e851">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Contra christus semper fuit comprehensor: sed in ipso fues 
      <lb ed="#V" n="133"/>runt dona: ergo videtur quod ad imitationem ipsius 
      <lb ed="#V" n="134"/>remanebunt in bonis in patria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e860">
      ¶ Item illud donum de quo 
      <lb ed="#V" n="135"/>minus videretur scilicet timor in patria remanebit. Dicit enim 
      <lb ed="#V" n="136"/>psalmista: Timor domini sanctus permanet in seculum seculi: 
      <lb ed="#V" n="137"/>ergo multo fortius omnia alia dona remanebunt. ¬ 
      <!--00275.xml-->
      <pb ed="#V" n="133-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e876">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo quod dona remanebunt in patria: quod ex 
      <lb ed="#V" n="2"/>dictis superius concludi potest. Dictum 
      <lb ed="#V" n="3"/>est enim quod sunt perfectiones anime: per quas est bene disposita ad 
      se<lb ed="#V" n="4" break="no"/>quendum motiones spiritus sancti: hoc autem maxime erit in patria 
      <lb ed="#V" n="5"/>vbi erit homo perfectissime obediens deo sicut autem superius est 
      <lb ed="#V" n="6"/>dictum de cardinalibus virtutibus quod non remanebunt in patria 
      <lb ed="#V" n="7"/>quantum ad actus vie importantes imperfectionem: sed habebunt 
      <lb ed="#V" n="8"/>actus conuenientes statui patrie: sic dico de donis modo suo. 
      <lb ed="#V" n="9"/>Qui autem sint illi actus qui eis conueniunt pro statu vie et qui 
      <lb ed="#V" n="10"/>sunt illi qui eis conueniunt pro statu patrie explicabitur in 
      <lb ed="#V" n="11"/>agendo de quolibet dono in spirituali. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e902">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Ad primum in oppositum secundum et tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="13" break="no"/>dum: quod procedunt de donis quantum 
      <lb ed="#V" n="14"/>ad actus quos habent in via.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g92578-d1e911">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod illa 
      <lb ed="#V" n="15"/>dona que perficiunt hominem in vita actiua in patria actus 
      habe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bunt conuenientes vite contemplatiue. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>