<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="76-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f54682"><!-- l2d18a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-f54682-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e103">
          <lb ed="#V" n="42"/>Consequenter queritur de. secundo 
          <lb ed="#V" n="43"/>principali. t 
          cir<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e112">
          ¶ Primo vtrum ipsius 
          ade<lb ed="#V" n="45" break="no"/>et eue fuerit anima numero vna quod queritur de omnibus 
          <lb ed="#V" n="46"/>hominibus.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e119">
          ¶ Secundo vtrum anima eue fuerit facta de anima 
          ade<lb ed="#V" n="47" break="no"/>Et vtrum anime filiorum fiant per generationem de animabus patrum. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e124">
          <lb ed="#V" n="48"/>¶ Tertio vtrum anima ade et eue et omnes alie anime simul 
          <lb ed="#V" n="49"/>fuerunt create. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-f54682-Dd1e132">
          <head xml:id="kzz7yh-f54682-Hd1e134">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e136">
            Quaestio I. 
            <lb ed="#V" n="50"/>PRimo ostendo quod omnium homium 
            <lb ed="#V" n="51"/>sit anima vna 
            nume<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ro philosophus. 3. meta. vult quod omnis diuisio: aut est secundum 
            quam<lb ed="#V" n="53" break="no"/>titatem aut secundum speciem: numeratio autem includit 
            diui<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sionem. Cum ergo in anima non sit quantitas nec diuersitas secundum 
            <lb ed="#V" n="55"/>speciem videtur quod omnium hominum sit anima vna numero.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e152">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="56"/>magis videntur differre et contraiari membra eiusdem corporis: quam 
            <lb ed="#V" n="57"/>diuersa corpora inter se. Cum ergo anima vna sit perfectio 
            mem<lb ed="#V" n="58" break="no"/>brorum contrariorum in eodem corpore: videtur similiter quod possit esse perfectio 
            <lb ed="#V" n="59"/>plurium corporum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e163">
            ¶ Item quod multiplicatur ad alterius 
            multi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>plicationem videtur ab eo dependere. Sed anime non dependent a 
            <lb ed="#V" n="61"/>corporibus: ergo non opetet quod secundum multiplicationem corporum 
            hu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>manorum sit multiplicatio animarum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e172">
            ¶ Item naturalis 
            operatio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>anime est regere corpus. Sed nulla res est sine sua naturali 
            opera<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tione: ergo non est anima que non regat corpus: quod non esset verum 
            <lb ed="#V" n="65"/>nisi omnium corporum humanorum esset anima numero vna. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e182">
            <lb ed="#V" n="66"/>Contra Auic. 6 naturalium. libr. 5. cap. 3. dicit quod cum 
            <lb ed="#V" n="67"/>fuerit duo corpora acquirerentur eis due anime 
            <lb ed="#V" n="68"/>et paucis interpositis: postea subdit quod vuam animam in nu¬ 
            <!--00166.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>mero esse in duobus corporibus: hoc per se patet esse falsum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e198">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="70"/>impossibile esse opposita simul inesse eidem. Sed ab intellectu vnius 
            <lb ed="#V" n="71"/>hominis scitur aliquid quod intellectus alterius hominis ignorat 
            <lb ed="#V" n="72"/>ergo illorum non est intellectus numero vnus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e207">
            <lb ed="#V" n="73"/>Respondeo quod plurium hominum impossle est esse 
            <lb ed="#V" n="74"/>vnam animam in numero: sicut 
            osten<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dunt rationes facte ad hanc partem: et sic patet quod ade et eue non 
            fu<lb ed="#V" n="76" break="no"/>it anima numero vna. hoc autem conclusio sequitur ex quadam conclusione superius 
            <lb ed="#V" n="77"/>declarata dist. 17. que est quod anima rationalis est ipsius hominis 
            spe<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cifica forma. impossibile enim est plurium indiuiduorum esse formam 
            <lb ed="#V" n="79"/>specificam numero vnam. Condemnanda est ergo tamquam 
            heretica<lb ed="#V" n="80" break="no"/>opinio Auer. et sequentium eius ponentium quod omnium 
            ho<lb ed="#V" n="81" break="no"/>minum est intellectus numero vnus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e229">
            <lb ed="#V" n="82"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa 
            auctori<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tas philosophi intelligenda est de diuisione 
            <lb ed="#V" n="84"/>que sit per virtutem creatam: multiplicatio autem animarum in 
            <lb ed="#V" n="85"/>eadem specie est per increatam virtutem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e240">
            ¶ Ad 2m cum dicitur: quod 
            ma<lb ed="#V" n="86" break="no"/>gis videntur contrariari membra eiusdem corporis quod diuersa 
            corpo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ra inter se etc. Dico quod omnibus pensatis non est verum: quia omnia 
            <lb ed="#V" n="88"/>membra corporis constituunt vnum corpus continuum: vt in praecedenti 
            <lb ed="#V" n="89"/>dist. ostensum est. et inter ea est vnum principale membrum 
            median<lb ed="#V" n="90" break="no"/>te quo deriuatur influentia anime ad omnia alia membra quamuis omnium 
            <lb ed="#V" n="91"/>membrorum immediate sit per essentiam forma inquantum vnum 
            cor<lb ed="#V" n="92" break="no"/>pus perfectibile ab ea constituunt. Duo autem corpora 
            huma<lb ed="#V" n="93" break="no"/>na non constituunt aliquod vnum continuum: nec est influentia anime 
            <lb ed="#V" n="94"/>in vnum corpus humanum mediante alio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e262">
            ¶ Ad 3m cum dicitur: quod 
            <lb ed="#V" n="95"/>illud quod multiplicatur ad alterius multiplicationem: videtur ab eo 
            <lb ed="#V" n="96"/>dependere etc. Uerum est si non posset multiplicari sine alterius 
            <lb ed="#V" n="97"/>multiplicatione: quamuis autem deus non multiplicaret animas 
            <lb ed="#V" n="98"/>nisi multiplicarentur corpora humana tamen si nunquam fuissent 
            <lb ed="#V" n="99"/>corpora humana multe anime creari potuissent.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e276">
            ¶ Ad 4om 
            <lb ed="#V" n="100"/>dicendum quod regere corpus non est naturalis operatio anime in actu 
            ni<lb ed="#V" n="101" break="no"/>si dum actu est corporis forma: in ipsa autem separata a corpore sunt 
            <lb ed="#V" n="102"/>naturales actiones scilicet naturalis cognitio et naturale velle. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f54682-Dd1e286">
          <head xml:id="kzz7yh-f54682-Hd1e288">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e290">
            Quaesio II. 
            <lb ed="#V" n="103"/>SEcundo quaeritur vtrum anima eue fuerit 
            fcin<lb ed="#V" n="104" break="no"/>de anima ade: et vtrum anime filiorum si 
            <lb ed="#V" n="105"/>ant per generationem de animabus patrum. Et videtur quod 
            <lb ed="#V" n="106"/>sic. Gensem 46. dicitur quod omnes anime que egresse sunt de 
            <lb ed="#V" n="107"/>semore Iacob absque vxoribus filiorum et ingresse sunt cum 
            Ia<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cob in egyptum fuerunt. 76. ergo videtur quod anime filiorum sunt de 
            <lb ed="#V" n="109"/>animabus parentum: et a simili videtur quod anitm eue de anima ade¬ 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e308">
            <lb ed="#V" n="110"/>¶ Item secundum philosophum. 2. de anima. tunc vnumquodque perfectum est quod 
            <lb ed="#V" n="111"/>cum potest facere tale alterum quale ipsum est: ergo cum anima sit 
            <lb ed="#V" n="112"/>res perfecta videtur quod vna anima aliam animam producere potest.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e317">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="113"/>philosophus. 2. phy. homo generat hominem ex materia et sol. Cum ergo anima sit 
            <lb ed="#V" n="114"/>uobilior pars hominis: videtur quod patergeneret filii animam. Aliter 
            ma<lb ed="#V" n="115" break="no"/>gis posset dici non generare hominem quam generare vt videtur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e326">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="116"/>perfectior est virtus generatiua in homine quam in animalibus brutis: 
            <lb ed="#V" n="117"/>Sed per virtutem generatiuam bruti producitur complementum fetus 
            <lb ed="#V" n="118"/>ipsius: ergo multo fortius per virtutem generatiuam ipsius patris 
            produ<lb ed="#V" n="119" break="no"/>citur complementum filii sui: quod est anima intellectiua.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e338">
            ¶ Item Aug. 
            <lb ed="#V" n="120"/>10. super Gen. non multum ante finem postquam dubie lccutus est 
            <lb ed="#V" n="121"/>de hac quaestione arguendo pro et contra sic dicit. his igitur quantum 
            <lb ed="#V" n="122"/>potuimus pro tempore pertractatis omnia paria vel pene paria ex vtro 
            <lb ed="#V" n="123"/>quam latere rationum testimoniorumque momenta pronunciarem nisi 
            eo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>rum sententia qui animas ex parentibus creari putant: de baptismo 
            <lb ed="#V" n="125"/>paruulorum praeponderant: ergo videtur magis estimasse animam 
            rationa<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lem esse a generante: quam quod non. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e356">
            <lb ed="#V" n="127"/>Contra philosophus is de animalibus intellectus tantum intrat ab 
            <lb ed="#V" n="128"/>extrinseco: non ergo est a generante.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e363">
            ¶ Item si 
            <lb ed="#V" n="129"/>anima prolis esset a parente per generationem transfunderetur cum seie. Cum 
            <lb ed="#V" n="130"/>ergo multa semina pereant multe anime rationales 
            corrumpe<lb ed="#V" n="131" break="no"/>rentur: aut essent multe: que numquam facerent perfectiones 
            cor<lb ed="#V" n="132" break="no"/>porum humanorum: quorum vtrumque falsum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e374">
            ¶ Item Aui. 
            <lb ed="#V" n="133"/>6 naturaliu libr.o 5 ca. 3. dicit: quod omnium partium corporis 
            debilitan<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tur virtutes in fine etatis iuuenilis quod sit circiter. 40. annum 
            <lb ed="#V" n="135"/>Dicit etiam ibidem quod virtus apprehendens intelligibilia 
            plerun<lb ed="#V" n="136" break="no"/>quam non corroboratur nisi vltra hanc etatem: vnde si esset de virtu¬ 
            <!--00167.xml-->
            <pb ed="#V" n="77-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>tibus corporalibus deberet tunc debilitari. Cum ergo ibi Auic. 
            <lb ed="#V" n="2"/>vocet virtutes corporales illas virtutes que sunt a 
            gene<lb ed="#V" n="3" break="no"/>rante sequitur quod anima prolis non generatur a parente. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e398">
            <lb ed="#V" n="4"/>Respondeo quod anima eue suit facta de anima ade nec 
            <lb ed="#V" n="5"/>anime filiorum fiunt per generationem 
            <lb ed="#V" n="6"/>de animabus patrum. Sed quelibet anima intellectiua producitur 
            <lb ed="#V" n="7"/>a deo immediate tantum per creationem. Per nullam enim formam 
            <lb ed="#V" n="8"/>naturaliter eductam de potentia materie: potest res cognosci nisi secundum 
            <lb ed="#V" n="9"/>esse quod habet in materiam in re extra. Sed quilet res sub tali esse est 
            <lb ed="#V" n="10"/>singularis: et ideo per nullam formam naturaliter eductam de 
            poten<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tia materie potest res cognosci nisi secundum esse singulare. Sed per 
            in<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tellectiuam cognoscitur res non tantum secundum suum esse singulare. Sed 
            <lb ed="#V" n="13"/>etiam sub intentione vniversali: ergo non est educta per naturam de 
            po<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tentia materie: Sed si esset a generante: esset educta per naturam de 
            <lb ed="#V" n="15"/>potentia materie: ergo non est a generante.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e427">
            ¶ Preterea nulla 
            <lb ed="#V" n="16"/>forma que est naturaliter producta per virtutem generantis potest 
            <lb ed="#V" n="17"/>se reflectere super se: nec super actu suum. Sed anima 
            intellectiua<lb ed="#V" n="18" break="no"/>potest se reflectere: intelligendo et volendo super se et super actum 
            <lb ed="#V" n="19"/>suum: ergo non est a generante.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e439">
            ¶ Preterea appetitiua 
            edu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cta de potentia materie non habet libertatem in appetitu: sicut patet 
            <lb ed="#V" n="21"/>in appetitiua brutorum: Sed intellectiua habet libertatem in 
            <lb ed="#V" n="22"/>appetitu: ergo non est educta de potentia materie: et ex 
            consequen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ti sequitur quod non sit a generante.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e450">
            ¶ Preterea anima 
            intellecti<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ua est sub deo finis omnis nature corporalis: et omnis corporalis 
            in<lb ed="#V" n="25" break="no"/>fluentie: principia enim que sunt materia et forma ordinantur ad 
            con<lb ed="#V" n="26" break="no"/>positum: corpora autem primo composita id est elementa que dicuntur 
            cor<lb ed="#V" n="27" break="no"/>pora simplicia ordinantur admixtum: mixtum autem ad vegeta 
            <lb ed="#V" n="28"/>tiuum: vegetatiuum autem ad sensitiuum: sensitiuum autem ad 
            intelle<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ctiuum: et intellectiuum immediate ad deum: finis autem nobilior 
            <lb ed="#V" n="30"/>est his: que sunt ad finem: ergo anima intellectiua nobilior est 
            <lb ed="#V" n="31"/>omni corporali natura. Sed effectus non potest esse nobilior sua causa 
            <lb ed="#V" n="32"/>efficiente: quia secundum quod dicit Auic. 6. meta. ca. 3. causa dignior est 
            <lb ed="#V" n="33"/>causato: ergo intellectiua non potest esse effectus alicuius 
            corpo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ralis nature: nec est potest esse effectus alicuius spiritualis nature create: 
            <lb ed="#V" n="35"/>quia cum effectus immediate ordinetur in causam suam proximam: tunc ipsa 
            <lb ed="#V" n="36"/>anima haberet ordinem in deum mediante aliqua virtute naturali et spirituali 
            <lb ed="#V" n="37"/>creata. Sed hoc est falsum. ipsa enim immediate facta est ad 
            ima<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ginem dei: vnde et immediate est ordinabilis in deum per 
            co<lb ed="#V" n="39" break="no"/>gnitionem et amorem et per adiutorium gratiae et glie. Restat ergo 
            <lb ed="#V" n="40"/>quod non est a generante nec per aliquam virtutem corporalem nec 
            <lb ed="#V" n="41"/>spiritualem. Sed est a deo per creatione: vnde Cassiodo. lib. 2. de 
            <lb ed="#V" n="42"/>anima. ca. 2. anima hominis est: vt veracium auctorum consentit. 
            auctori<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tas a deo creata: et infra ca. 7. veraciter fixeque credendum 
            <lb ed="#V" n="44"/>est deum animas creare. Et auctor de ecclesiasticis dogmatibus 
            <lb ed="#V" n="45"/>cap. 13. dicit quod ale cum corporibus per coitum non seminantur: sed 
            <lb ed="#V" n="46"/>creantur: et Glo. super illud pslamum. Qui sinxit sigillatim: dicit quod 
            <lb ed="#V" n="47"/>anime fiunt ex nihilo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e505">
            <lb ed="#V" n="48"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod in illa ancte 
            <lb ed="#V" n="49"/>Gen. potesitur per synecdochem: pars 
            <lb ed="#V" n="50"/>pro toto id est anima pro homine.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e514">
            ¶ Ad 2m cum dicitur: quod tunc vnumquodque 
            <lb ed="#V" n="51"/>perfectum est cum potest facere tale alterum: quale ipsum est etc. Dico 
            <lb ed="#V" n="52"/>quod hoc intelligendum est de rebus habentibus formam in materia tramsmu 
            <lb ed="#V" n="53"/>tabili tramsmutatione ad substantialem formam: cuiusmodi sunt 
            <lb ed="#V" n="54"/>generabilia et corruptibilia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e525">
            ¶ Ad 3m dicendum: quod homo dicitur generare 
            <lb ed="#V" n="55"/>hominem non quia generet intellectiuam que est hominis substantia 
            <lb ed="#V" n="56"/>le complementum: sed quia de potentia materie vis gnantiua ipsius patris 
            <lb ed="#V" n="57"/>educit quandam formam substantialem incompletam et quasdam 
            dispositio<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nes accidentales disponentes materiam ad susceptionem intellectiue. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e536">
            <lb ed="#V" n="59"/>¶ Ad 4m dicendum: quod quamuis virtus generatiua hominis sit nobilior: 
            <lb ed="#V" n="60"/>quam generatiua bruti: tamen ex hoc non sequitur quod per generatiuam 
            <lb ed="#V" n="61"/>hominis producatur complementum prolis: sicut sit per generatiuam 
            bru<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ti. Hoc enim non est per imperfectionem generatiue hominis: sed propter 
            <lb ed="#V" n="63"/>magnam eius perfectionem: qua materiam disponit tam nobili 
            dispo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sitione quod ab illo solo qui est super omnem naturam creatam potest 
            pro<lb ed="#V" n="65" break="no"/>duci complementum proportionatum materie disposite tam 
            nobili<lb ed="#V" n="66" break="no"/>dispositione: vnde illa dispoto quam facit generatiua hominis in materia longe 
            <lb ed="#V" n="67"/>est quid nobilius quam alicuius bruti specifica forma.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e559">
            ¶ Ad 5o 
            <lb ed="#V" n="68"/>dicendum: quod Aug. in auctoritate praeallegata super Gen. bene videtur 
            <!--00167.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>dubitasse: nihil tamen ibi asseruit: et alibi in libris suis 
            sen<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tentiam contrariam asseruisse videtur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f54682-Dd1e573">
          <head xml:id="kzz7yh-f54682-Hd1e575">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e577">
            Quaesio III. 
            <lb ed="#V" n="71"/>Tertio queritur vtrum anime ade 
            <lb ed="#V" n="72"/>et eue et omnes 
            <lb ed="#V" n="73"/>alie anime simul fuerut facte. Et videtur quod sic. Iob. 40. 
            di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>xit dominus ad Iob. ecce vehemoth quem feci tecum 
            <lb ed="#V" n="75"/>Sed Iob non fuit factus cum vehemoth quantum ad corpus: ergo 
            <lb ed="#V" n="76"/>quantum ad animam: ergo similiter anime aliorum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e593">
            ¶ Item omnes angeli simul 
            crea<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ti sunt: et omnes stelle simul facte suut: ergo cum anime sint per naturam 
            <lb ed="#V" n="78"/>inferiores angelis et superiores stellis: videtur quod omnes anime simul 
            crea<lb ed="#V" n="79" break="no"/>te sunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e602">
            ¶ Item omnes anime sunt equalis durationis a parte post 
            <lb ed="#V" n="80"/>ergo videtur similiter: quod debuerunt esse equalis durationis a parte ante 
            <lb ed="#V" n="81"/>vel dicas quare non.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e609">
            ¶ Item angeli qui modo mouent 
            corpora<lb ed="#V" n="82" break="no"/>celestia creati fuerunt ante factionem illorum corporum quie erant 
            <lb ed="#V" n="83"/>ab eis mouenda: ergo similiter cum anime sint motrices corporum huma 
            <lb ed="#V" n="84"/>norum videtur quod creari debuerunt antequam fierent corpora humana: 
            <lb ed="#V" n="85"/>si sic: non esset ratio quare vna fuisset creata post aliam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e621">
            <lb ed="#V" n="86"/>Contra psamum Quod sinxit figillatim corda eorum. Cum ergo 
            <lb ed="#V" n="87"/>per corda intelligat animas: videtur quod deus creet 
            <lb ed="#V" n="88"/>animas non simul: sed vna post aliam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e630">
            ¶ Item de ecclesiasticis 
            <lb ed="#V" n="89"/>dogmatibus. cap. 13. dicitur animas hominium non esse ab initio siml 
            <lb ed="#V" n="90"/>creatas: sicut origenes fingit: sed formato iam corpore animam 
            <lb ed="#V" n="91"/>creari et infundi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e639">
            ¶ Item Auic. 6 naturalium lib. 5. ca. 3. 
            Manife<lb ed="#V" n="92" break="no"/>stum est animas incipere esse cum incipit materia corporalis apta ad 
            <lb ed="#V" n="93"/>seruiendum eis: et corpus creatum est regimen eius et instterm: 
            er<lb ed="#V" n="94" break="no"/>go non creantur anime nisi formatis corporibus: quorum 
            <lb ed="#V" n="95"/>debent esse perfectiones. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e650">
            <lb ed="#V" n="96"/>Respondeo quoima ade et anima eue: et omnes alie anie 
            <lb ed="#V" n="97"/>non simul fuerunt facte: cuius rationem aliqui 
            <lb ed="#V" n="98"/>assignant: quia non potuissent fieri multe anime in numero ante 
            <lb ed="#V" n="99"/>corporis multitudinem: eo quod anime indiuiduantur per corpora: et hoc 
            <lb ed="#V" n="100"/>videtur sumptum ab Aui. 6 naturalium lib. 5. ca. 3.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e663">
            ¶ Sed hoc ratio 
            nul<lb ed="#V" n="101" break="no"/>la est: quia si deo placuisset: potuisset omnes animas simul creasse: 
            <lb ed="#V" n="102"/>antequam aliquod corpus plasmaretur: quia quilibet illarum se ipsa formalis 
            <lb ed="#V" n="103"/>fuisset nuero vna: sicut et modo quamuis hanc vnitatem a deo 
            ef<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ficiente receperint.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e674">
            ¶ Dicendum ergo quod deus omnes animas simul creare 
            po<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tuisset. Sed noluit quia cum animus sit humani corporis motor: et 
            <lb ed="#V" n="106"/>forma non ita fuisset congruum animas creasse ante corpora: sicut in 
            <lb ed="#V" n="107"/>illo instanti: quo corpus cuiusset habet complementum dispositionis ad anime 
            <lb ed="#V" n="108"/>susceptionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e686">
            ¶ Preterea si omnes anime simul ante suorum corporum 
            <lb ed="#V" n="109"/>formationem create fuissent: cum habuissent vsum liberi arbitrii 
            <lb ed="#V" n="110"/>meruissent: vel demeruissent cum non extra statum vie essent: et 
            <lb ed="#V" n="111"/>aliquam scientiam habuissent: et sic cum aliquo actuali merito vel 
            <lb ed="#V" n="112"/>demerito scientes corporibus vnirentur: quorum vtrumque falsum etia. 
            <lb ed="#V" n="113"/>In instanti enim vnionis anime ad corpus non habent nisi peccatum 
            ori<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ginale quod per illam vnionem contrahunt non ex parte dei viuentis: sed 
            <lb ed="#V" n="115"/>ex parte fedarum carnium: quibus vniuntur. Cum etiam vniuntur nescientiam 
            <lb ed="#V" n="116"/>habent eorum: quia postea per sensus acquirunt: et ita si ante suam vnionem 
            <lb ed="#V" n="117"/>illorum habuissent scientiam: addiscere esset reminisci: quod a philosopho 
            <lb ed="#V" n="118"/>primo libro posteriorum reprobatur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e710">
            <lb ed="#V" n="119"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: vehemoth 
            fa<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ctus fuisse cum Iob etc. Dico quod hoc 
            <lb ed="#V" n="121"/>inteiligendum est esse dictum non propter simultatem conditionis in 
            eo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dem tempore: sed propter similitudinem rationis secundum Greg. super illud verbum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e721">
            <lb ed="#V" n="123"/>¶ Ad 2m dicendum: quod non est simile de factione angelorum: stellarum: et 
            <lb ed="#V" n="124"/>animarum: quia anime naturalem habent aptitudinem ad hoc vt sint forme 
            corpo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>rum humanorum: et ideo ante sua corpora creari non debuerunt: non sic 
            <lb ed="#V" n="126"/>autem potest dici de angelis et de stellis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e732">
            ¶ Ad 3m dicendum: quod non est 
            <lb ed="#V" n="127"/>simile de equalitate in duratione a parte post et a parte ante: quia 
            duratio<lb ed="#V" n="128" break="no"/>euiterna infinita est a parte post: et ideo ex parte illa non potest 
            reci<lb ed="#V" n="129" break="no"/>pere magis et minus: sed a parte ante habet initium: et ideo a parte ante 
            <lb ed="#V" n="130"/>euum vnius anime pluri tempori coextitit: quam euum alterius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f54682-d1e743">
            ¶ Ad 4o 
            <lb ed="#V" n="131"/>dicendum: quod non simili modo angeli mouent corpora celestia: et anime 
            corpora<lb ed="#V" n="132" break="no"/>humana: quia angeli non sunt forme corporum celestium nec ipsa 
            <lb ed="#V" n="133"/>mouent naturaliter: sed voluntarie tantum. Anime vero forme sunt 
            corpo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>rum humanorum: et in eis faciunt motus naturales et voluntarios: 
            <lb ed="#V" n="135"/>vnde propter comnaturalitatem animarum ad sua corpora: que non est angelorum 
            <lb ed="#V" n="136"/>ad corpora celestia non sic debuerunt creari ante factionem suorum 
            <!--00168.xml-->
            <pb ed="#V" n="77-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>corporum: sicut angeli ante factionem corporum celestium 
            <lb ed="#V" n="2"/>que mouentur ab eis. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>