<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="72-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f51825"><!-- l2d17a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f51825-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e103">
               <lb ed="#V" n="21"/>COnsequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="22" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="23"/>circa hoc queruntur quinque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      ali<lb ed="#V" n="24" break="no"/>quid de natura celesti fuerit de essentia ipsius 
      <lb ed="#V" n="25"/>ade.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum corpus ade productum fuerit a deo 
      <lb ed="#V" n="26"/>aliqua celesti influentia mediante.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum 
      qualita<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tes elementares in corpore ade fuerut in punctali 
      equali<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tate.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e132">
      ¶ Quarto vtrum partes ipsius ade ante 
      separatio<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nem anime a corpore fuerunt plures res in actu: quod etiam 
      in<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tendo querere de quolibet alio homine.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e139">
      ¶ Quinto vtrum 
      <lb ed="#V" n="31"/>tales sint conditiones paradisi terrestris: sicut a magistro 
      <lb ed="#V" n="32"/>in littera referuntur. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f51825-Dd1e146">
               <head xml:id="kzz7yh-f51825-Hd1e148">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum aliquid de natura celesti fiat de essentia ipsius ade</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e150">
      Questio. I 
      <lb ed="#V" n="33"/>PRimo ostendo quod aliquid de 
      na<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tura celesti fiat 
      <lb ed="#V" n="35"/>de essentia ipsius ade <ref>philosophus. 16 de animalibus.</ref> 
      di<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cit quod in semine<!--s or f? see line below too--> triplex est calor scilicet celestis igneus et 
      <lb ed="#V" n="37"/>animalis. Sed accidens non est stne<!--word--> subiecto: ergo 
      <lb ed="#V" n="38"/>in semine est aliqua substantia celestis: ergo a simili aliquid 
      <lb ed="#V" n="39"/>de substantia celesti est de compositione humani corporis 
      cu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>iuscumque.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e170">
      ¶ Item secundum philosophum 8. phy. et Damas. lib. 2. ca. xi. 
      <lb ed="#V" n="41"/>homo est minor mundus: hoc autem est propter sui 
      similitudi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nem cum maiori mundo. Sed maior mundus constat ex qua 
      <lb ed="#V" n="43"/>tuor elementis et natura celesti: ergo et in minori mundo: qui est 
      <lb ed="#V" n="44"/>homo: non tantum sunt quatuor elementa: sed etiam aliquid de 
      <lb ed="#V" n="45"/>natura celesti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e183">
      ¶ Item impossibile est vnum ex contrariis 
      <lb ed="#V" n="46"/>naturaliter consistere: nisi aliquo medio conciliantur. Cum 
      <lb ed="#V" n="47"/>ergo corpora nostra composita sint ex elementis: que sunt 
      con<lb ed="#V" n="48" break="no"/>traria: oportet quod de compositione corporis nostri sit aliquid quo 
      <lb ed="#V" n="49"/>concilientur. hoc autem non videtur esse nisi aliqua pars quinte 
      <lb ed="#V" n="50"/>essentie: ergo pars aliqua quinte essentie est de 
      composi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tione corporis humani. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e199">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Contra celeste corpus est incorruptibile: vnde ab ipso 
      <lb ed="#V" n="53"/>nulla pars potest naturaliter separari: ergo 
      nul<lb ed="#V" n="54" break="no"/>la pars ipsius celi est de compositione corporum humanorum 
      <lb ed="#V" n="55"/>naturaliter formatorum: ergo a simili nec de compositione 
      cor<lb ed="#V" n="56" break="no"/>poris ade: quia quamuis fuerit supernaturaliter plasmatum: tamen 
      eius<lb ed="#V" n="57" break="no"/>dem nature cum aliis humanis corporibus fuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e216">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Respondeo quod nihil de essentia corporis ade nec 
      <lb ed="#V" n="59"/>alicuius alterius corporis 
      huma<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ni. Non enim est generabile et corruptibile ipsum celum: nec 
      <lb ed="#V" n="61"/>aliqua pars eius. Unde nec ita potest proportionari: vt cum 
      <lb ed="#V" n="62"/>aliis elementis possit constituere aliquid vnum per essentiam 
      <lb ed="#V" n="63"/>informabile vna compositiua forma. Uirtus tamen eius 
      co<lb ed="#V" n="64" break="no"/>operatur ad mixtionem: quia cum elementa sint contraria: et 
      con<lb ed="#V" n="65" break="no"/>traria naturaliter et per se a se diffugiant: nunquam concurrerent 
      <lb ed="#V" n="66"/>ad mixtionem elementa per naturam nisi per virtutem 
      cor<lb ed="#V" n="67" break="no"/>porum celestium conciliarentur: et ad proportionem 
      na<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ture mixti concordantem reducerentur. 
      <!--00158.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e247">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum dicendum quod calorem animalem in 
      semi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ne vocat philosophus calorem ibi 
      causa<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tum virtute anime generantis et calorem igneum causatum 
      <lb ed="#V" n="72"/>per actionem virtutis ignis et calorem celestem vocat calorem 
      <lb ed="#V" n="73"/>causatum in semine virtute ipsius celi. Et est secundum aliquos idem 
      <lb ed="#V" n="74"/>calor ad cuius productionem concurrunt predicta agentia 
      <lb ed="#V" n="75"/>tria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e265">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non opetet per omnia sit simile de 
      <lb ed="#V" n="76"/>maiori mundo: et minori: immo in aliquibus est simile et in 
      <lb ed="#V" n="77"/>pluribus dissimile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e272">
      ¶ Ad tertium solutum est ex dictis in 
      <lb ed="#V" n="78"/>corpore quaestionis: sufficit enim quod virtus celi concurrat ad 
      <lb ed="#V" n="79"/>mixtionem: nec oportet quod aliqua pars celi sit de essentia 
      <lb ed="#V" n="80"/>corporis mixti. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f51825-Dd1e282">
               <head xml:id="kzz7yh-f51825-Hd1e284">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum corpus ade fuerit productum a deo aliqua influentia mediante</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e286">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="81"/>SEcundo queritur vtrum 
      cor<lb ed="#V" n="82" break="no"/>pus ade 
      fue<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rit productum a deo aliqua influentia mediante. Et 
      <lb ed="#V" n="84"/>videtur quod sic. <ref>Aug. 3. de triniate. cap. 7.</ref> dicit quod 
      mul<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ta sunt animalia siue in terra siue in aqua: que coeundo alia 
      <lb ed="#V" n="86"/>pariunt: cum tamen illa nullis coeuntibus parentibus orta 
      <lb ed="#V" n="87"/>sint. Sed generans coeundo et genitum eiusdem sunt speciei: 
      <lb ed="#V" n="88"/>ergo corpus eiusdem speciei potest generari per 
      propaga<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tionem et putrefactionem: ergo non obstante quod corpus 
      huma<lb ed="#V" n="90" break="no"/>num propagatur: potuit corpus ade per aliquam celestem 
      in<lb ed="#V" n="91" break="no"/>fluentiam generari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e312">
      ¶ Item omnis virtus que est in 
      mixto<lb ed="#V" n="92" break="no"/>est ex elementis: quia tota virtus totius est ex: virtute sua 
      <lb ed="#V" n="93"/>rum partium: ergo per influentiam celestis corporis possit 
      <lb ed="#V" n="94"/>quodlibet elementum de materia generari videtur quod 
      cor<lb ed="#V" n="95" break="no"/>pus Ade cum fuerit mixtum ex elementis potuit per aliquam 
      <lb ed="#V" n="96"/>celestem influentiam generari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e325">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Contra <ref>philosophus. 2. phy.</ref> dicit quod homo generat hominem 
      <lb ed="#V" n="98"/>et ex materia: ergo videtur velle quod ad 
      gene<lb ed="#V" n="99" break="no"/>rationem corporis humani necessarium est agens 
      parti<lb ed="#V" n="100" break="no"/>culare et vniuocum influentia corporis quinti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e336">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Ad istam questionem dixerunt aliqui 
      cor<lb ed="#V" n="102" break="no"/>pus humanum 
      pos<lb ed="#V" n="103" break="no"/>se generari de terra per influentiam corporis quinti. Sicut 
      <lb ed="#V" n="104"/>mus absque actione agentis particularis vniuoci: quamuis 
      con<lb ed="#V" n="105" break="no"/>uenientius generetur in matrice. Cuius opinionis fuit 
      <lb ed="#V" n="106"/>Auic. vt refert Commen. super 8 physi. Dicut enim quod 
      cor<lb ed="#V" n="107" break="no"/>pus humanum ante infusionem intellectiue: nihil aliud est 
      <lb ed="#V" n="108"/>quam quoddam compositum ex materia et formis quatuor 
      elemen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>torum incompletis existentibus in eadem parte materie in 
      ali<lb ed="#V" n="110" break="no"/>qua proportione determinata per quam sufficienter 
      disponi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tur materia ad anime intellectiue susceptionem. Sed vt 
      <lb ed="#V" n="112"/>dicunt ipsi. Ad qualencumque proportionem elementorum in 
      ma<lb ed="#V" n="113" break="no"/>teria: sufficiens est aliqua influentia corporis quinti. Cum 
      <lb ed="#V" n="114"/>enim per eius influentiam possit de materia terre educi forma 
      <lb ed="#V" n="115"/>cuiuslibet elementi in diuersis gradibus: et forma terre 
      re<lb ed="#V" n="116" break="no"/>mitti multum: vel parum: videtur eis quod cuiuscumque 
      proportio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ni formarum elementarium in materia correspondeat aliqua 
      cele<lb ed="#V" n="118" break="no"/>stis influentia tanquam sufficiens causa proportionis illius. Et 
      <lb ed="#V" n="119"/>illam influentiam dicunt fuisse quando corpus ade fuit factum 
      <lb ed="#V" n="120"/>nec tamen illa influentia fuit vbique. Sed super illum locum 
      <lb ed="#V" n="121"/>vbi erat terra de qua factum fuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e385">
      ¶ Sed illa opinio est 
      he<lb ed="#V" n="122" break="no"/>retica. Est enim contra sacram scripturam: dicitur enim 
      Ge<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nesis 2 quod formauit deus hominem de limo terre: vbi 
      nul<lb ed="#V" n="124" break="no"/>la sit mentio de aliqua influentia media.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e394">
      ¶ Preterea ille 
      <lb ed="#V" n="125"/>articulus est excommunicatus quod homo sufficienter posset 
      genera<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ri ex putrefactione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e401">
      ¶ Est etiam illa opinio contra philosophiam. 
      <lb ed="#V" n="127"/>Dicit enim Commen. super 8 physi. Quoniam si esset 
      possi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>bile quod homo generaretur a non semine hominis: tunc de 
      ne<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cessitate ille homo diceretur equiuoce homo. cum isto 
      ho<lb ed="#V" n="130" break="no"/>mine: quoniam quando natura fiunt diuersa: diuersabitur et 
      for<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ma. Et post parum sic arguit contra supradictam opinionem. 
      <lb ed="#V" n="132"/>Si esset possibile vt homo generaretur a terra: sicut mus: 
      <lb ed="#V" n="133"/>tunc aut esset necessario aut in maiori parte:raut in 
      mino<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ri parte. et si esset necessarium: tunc homo non generaretur 
      <lb ed="#V" n="135"/>ab homine omnino. Et si esset in maiori parte: tunc homo 
      gene<lb ed="#V" n="136" break="no"/>raretur ab homine in minori parte: et si hoc esset: esset casua¬ 
      <!--00159.xml-->
      <pb ed="#V" n="73-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>liter: et si esset in miniori partem scilicet casu: tunc eadem species inueniretur a 
      <lb ed="#V" n="2"/>namra: et a casu quod habet pro inconuenienti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e436">
      ¶ Preterea dixit ipse 
      <lb ed="#V" n="3"/>si ita esset possibile esset: vt homo generaretur ex semine 
      <lb ed="#V" n="4"/>asini: autem ex semine equi: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e443">
      ¶ Dicendum ergo 
      <lb ed="#V" n="5"/>ad questionem quod corpus ade fuit plasmatum a deo 
      <lb ed="#V" n="6"/>nulla celesti influentia mediante: nec agente particulari 
      <lb ed="#V" n="7"/>vniuoco: quia nullum erat tale: propter enim nobilitatem 
      corpo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ris humani non potest causa creata ad eius productionem 
      <lb ed="#V" n="9"/>attingere nisi per modum vnum: non sic autem est de muribus 
      pro<lb ed="#V" n="10" break="no"/>pter imperfectionem corporis eorum. Sed tamen verum est 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod geniti per putrefactionem et per propagationem eiusdem 
      <lb ed="#V" n="12"/>sint speciei: diuina autem potentia: quia est illuminata potuit: 
      <lb ed="#V" n="13"/>et potest corpus humanum eiusdem speciei cum corpore: quod 
      pro<lb ed="#V" n="14" break="no"/>pagatur producere nullo alio agente mediante. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="15"/>Ex dictis patet solutio ad primum in oppositum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e469">
                  <lb ed="#V" n="16"/>¶ Ad secundum dicendum quod maior falsa est: 
      vi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>demus enim quod forma mixti corporis habet aliquam 
      operatio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nem que non causatur ex qualitat ibus elementaribus: et 
      quanto<lb ed="#V" n="19" break="no"/>magis proceditur in nobilitate formarum tanto magis 
      inue<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nitur forma virtualiter naturam elemetarem excedere. 
      For<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ma autem disponens materiam ad susceptionem intellectiue 
      no<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bilissima est inter omnes formas quae educuntur de potentia materie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e488">
                  <lb ed="#V" n="23"/>¶ Ad rationem autem que fuit adducta pro illa opinione 
      <lb ed="#V" n="24"/>in corpore quaestionis. Dicendum quod nulla celestis influentia per 
      <lb ed="#V" n="25"/>se sufficiens est ad causandum illam proportionem formarum 
      elemen<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tarium in materia quam requirit corpus humanum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f51825-Dd1e500">
               <head xml:id="kzz7yh-f51825-Hd1e502">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum qualitates elementares in corpore ade fuerunt in punctuali equalitate</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e504">
      Quaesio III. 
      <lb ed="#V" n="27"/>TErtio queritur vtrum qualitates 
      <lb ed="#V" n="28"/>elementares in 
      <lb ed="#V" n="29"/>corpore ade fuerunt in punctuali equalitate. Et 
      <lb ed="#V" n="30"/>videtur quod sic. quia corpus ade fuit nobilissime 
      com<lb ed="#V" n="31" break="no"/>plexionatum. Sed quanto complexio est equalior tanto 
      nobi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lior: ero videtur quod corpus ade fuit in summa equalitate 
      com<lb ed="#V" n="33" break="no"/>positum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e522">
      ¶ Item inequalitas miscibilium est quedam 
      ne<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cessitas ad corruptionem: sed corpus ade poterat non corrum 
      <lb ed="#V" n="35"/>pi: ergo qualitates elementares fuerunt in eius corpore secundum 
      <lb ed="#V" n="36"/>punctualem equalitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e531">
      ¶ Item quamdiu anima fuit in deo 
      <lb ed="#V" n="37"/>subdita vt debuit: et corpus fuit subditum ei perfecte. Sed 
      <lb ed="#V" n="38"/>im statu innocentie anima sine omni obliquitate se 
      habe<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bat ad deum: ergo et corpus ad animam sine omni rebellione 
      <lb ed="#V" n="40"/>Sed hoc non fuisset possibile si in corpore ade fuisset 
      inequa<lb ed="#V" n="41" break="no"/>litas corporum elementarium: quia qualitas predominans secundum 
      <lb ed="#V" n="42"/>exigentiam nature sue: corpus naturaliter transmutasset: 
      <lb ed="#V" n="43"/>ergo videtur quod qualitates in corpore ade fuerunt secundum 
      pun<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ctualem equalitatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e551">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Contra nos videmus quod secndum rectum complexionem 
      cor<!--word?--><lb ed="#V" n="46" break="no"/>debet esse magis calidum quam frigidum: et cerebrum 
      <lb ed="#V" n="47"/>magis humidum quam siccum. Cum ergo humana complexio per 
      <lb ed="#V" n="48"/>peccatum non fuerit totaliter corrupta: quamuis fuerit 
      deterio<lb ed="#V" n="49" break="no"/>rata: videtur etiam quod in corpore ade plus fuerit in 
      corde<lb ed="#V" n="50" break="no"/>eius de caliditate quam de frigiditats.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e568">
      ¶ Item si qualitates 
      <lb ed="#V" n="51"/>prime fuerunt ibi secundum punctalem equalitatem: cum secunde 
      quali<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tates causentur ex primis. secunde etiam ibi fuissent secundum 
      pun<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctualem equalitatem: ergo illud corpus tantum habuisset de 
      <lb ed="#V" n="54"/>grauitate quantum de leuitate: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e579">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Ad istam quaestionem dixerunt aliqui quod 
      qualita<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tes in corpore ade non 
      fue<lb ed="#V" n="57" break="no"/>runt in punctuali equalitate loquendo de equalitate 
      appa<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rentie: quia tunc dicunt ipsi in illo corpore non potuisset esse 
      <lb ed="#V" n="59"/>mutua actio et passio: quia quantum vna qualitas potuisset 
      <lb ed="#V" n="60"/>agere tantum alia resistere et econuerso: et tamen in illo 
      corpo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>re non fuisse mutua actio: vel esse naturaliter potuisse: etiam 
      <lb ed="#V" n="62"/>ante peccatum: quia si non peccasset: tamen ad conseruationem 
      <lb ed="#V" n="63"/>vite alimentum sibi necessarium fuisset. Unde vt habetur Gen. 
      <lb ed="#V" n="64"/>secundo. deus precepit ade: vt de omni ligno paradisi 
      come<lb ed="#V" n="65" break="no"/>deret excepto ligno semine boni et mali. Sed quicquid 
      <lb ed="#V" n="66"/>sit de equalitate qualitatum et de mutua actione et passione 
      <lb ed="#V" n="67"/>earum in corpore ade ante peccatum: vnum tamen falsum 
      suppo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nere videtur in haec quod volunt: quod si qualitates in aliquo corpo¬ 
      <!--00159.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>re essent secundum equalitatem equiparantie quod non posset ibi esse 
      <lb ed="#V" n="70"/>mutua actio et passio. Uideo enim quod agens debilius quamuis 
      <lb ed="#V" n="71"/>ab agente fortiori: tamen aliquam tramsmutationem facit in 
      <lb ed="#V" n="72"/>agente predominante: si illa duo agentia in materia communicant 
      <lb ed="#V" n="73"/>Omne enim tale agens physicum in agendo patitur. Fortius 
      <lb ed="#V" n="74"/>tamen agens patitur ratione alicuius: quod est in eo inferius 
      infe<lb ed="#V" n="75" break="no"/>riori agente. Unde quamuis ignis sit fortius agens quam terra 
      <lb ed="#V" n="76"/>ratione tamen sue materie: que est inferior quam forma terre patitur 
      <lb ed="#V" n="77"/>a terra: vnde si poneremus formas elementorum duorum vt 
      <lb ed="#V" n="78"/>ignis et aque in punctuali equalitate adhuc ignis patere 
      <lb ed="#V" n="79"/>tur ab aliqua ratione sue materie et econuerso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e640">
      ¶ Dico ergo 
      <lb ed="#V" n="80"/>ad questionem: quod qualitates in corpore ade fuerunt in 
      ma<lb ed="#V" n="81" break="no"/>xima equalitate proportionis per comparationem ad natura 
      <lb ed="#V" n="82"/>les actus ipsius anime. Unde corpus illud ita 
      nobilissi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>me fuit complexionatum: quod nobilius complexionari non 
      po<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tuisset: qualitates tamen in illo corpore non fuerunt inequa 
      <lb ed="#V" n="85"/>litate equiparantie nec secundum aliquos in aliquo mixto in 
      ta<lb ed="#V" n="86" break="no"/>li equalitate esse possunt. Cum ergo vita stet per calidum 
      <lb ed="#V" n="87"/>et humidum: quod patet ex hoc quod corpora mortua efficiuntur 
      fri<lb ed="#V" n="88" break="no"/>gida et sicca: oportet quod in corpore viuente maxime humano 
      <lb ed="#V" n="89"/>plus sit de calido naturali quam de frigido: et de humido: quam 
      <lb ed="#V" n="90"/>de sicco. Si enim aliquod corpus haberet caliditatem et 
      frigi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ditatem et humiditatem et siccitatem in punctuali equalitate equi 
      <lb ed="#V" n="92"/>parantie illud corpus ineptum esset ad actus vite. Quod etiam 
      <lb ed="#V" n="93"/>non possint esse in aliquo mixto in tali equalitate 
      conantur<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sic aliqui declarare. Certum est enim quod tanta de essentia 
      ca<lb ed="#V" n="95" break="no"/>liditatis virtuosior est quam tanta portio de essentia 
      frigidi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tatis: quia caliditas est qualitas magis actiua quam frigiditas 
      <lb ed="#V" n="97"/>vnde si ille qualitates equarentur in essentiis essent 
      inequa<lb ed="#V" n="98" break="no"/>les in virtute: et si equarentur in virtute essent inequales 
      <lb ed="#V" n="99"/>in essentiis. Unde impossibile est quod ille due simul 
      equen<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tur in vtroque qualitates etiam passiue annexe frigiditati: 
      <lb ed="#V" n="101"/>Sicut est humiditas aquea siccitas terrea virtuosiores 
      <lb ed="#V" n="102"/>sunt: quam ille que sunt annexe caliditati: vnde siccitas 
      ter<lb ed="#V" n="103" break="no"/>rea preualet humiditati aeree: et humiditas aquea siccita 
      <lb ed="#V" n="104"/>ti ignee: vnde si talis fieret proportio quod caliditas ignea 
      <lb ed="#V" n="105"/>equaretur in virtute frigiditati aquee: humiditas aquea 
      <lb ed="#V" n="106"/>excederet in virtute siccitatem igneam: maxime quia tunc 
      <lb ed="#V" n="107"/>oporteret ibi plus esse de essentia frigiditatis aquee: quam 
      <lb ed="#V" n="108"/>caliditatis ignee: et ex consequenti plus de essentia 
      humi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ditatis aquee quam ficcitatis ignee. Et ita vides quod si esset 
      <lb ed="#V" n="110"/>equalitas in virtute in qualitatibus actiuis esset inequa 
      <lb ed="#V" n="111"/>litas secundum virtutem in qualitatibus passiuis: et econuerso. 
      <lb ed="#V" n="112"/>Quia tamen ficcitas ignea coadiuuat caliditatem igneam 
      <lb ed="#V" n="113"/>et econuerso: et humiditas aquea frigiditatem aqueam: et 
      <lb ed="#V" n="114"/>econuerso: forte posset virtus caliditatis ignee 
      excede<lb ed="#V" n="115" break="no"/>re virtutem frigiditatis aquee: et virtus humiditatis 
      <lb ed="#V" n="116"/>aquee virtutem siccitatis ignee in tali proportione quod 
      con<lb ed="#V" n="117" break="no"/>iunctum ex virtute caliditatis et siccitatis ignee 
      equare<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tur coniuncto ex virtute humiditatis et frigiditatis aquae. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Et per hoc que dicta sunt de comparatione qualitatum ignis 
      <lb ed="#V" n="120"/>et aque inter se potes in parte videre: que dicenda sunt de 
      <lb ed="#V" n="121"/>comparatione qualitatum aeris et terre inter se. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e734">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod 
      quan<lb ed="#V" n="123" break="no"/>to complexio est equalior tanto 
      <lb ed="#V" n="124"/>est nobilior etc. Dico quod hoc est verum de equalitate 
      propor<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tionis per comparationem ad naturales actus ipsius 
      ani<lb ed="#V" n="126" break="no"/>me.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e747">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod inequalitas 
      miscibi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lium est necessitas ad corruptionem etc. Dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="128"/>est si corpus relinqueretur sue nature. Sed corpus ade 
      po<lb ed="#V" n="129" break="no"/>terat non corrumpi per originalem iustitiam que erat 
      ad<lb ed="#V" n="130" break="no"/>iutorium supernaturale per quod anima potuisset 
      con<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tinere corpus ade ne fuisset dissolutum cum adiutorio esus 
      <lb ed="#V" n="132"/>ligni vite.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e763">
      ¶ Ex hoc patet solutio ad tertium
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e766">
      ¶ 
      Argu<lb ed="#V" n="133" break="no"/>menta ad partem aliam concludunt quod qualitates in 
      cor<lb ed="#V" n="134" break="no"/>pore ade non fuerunt in punctuali equalitate 
      equiparan<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tie: et hoc est verum. Forma tamen argumenti secundi non 
      <lb ed="#V" n="136"/>multum videtur valere. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f51825-Dd1e778">
               <head xml:id="kzz7yh-f51825-Hd1e780">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum partes ipsius ade ante separationem anime a corpe fuerunt plures res in actu</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e782">
      Quaesio IIII. 
      <!--00160.xml-->
      <pb ed="#V" n="73-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>QUarto queritur vtrum partes ipsius ade 
      <lb ed="#V" n="2"/>ante separationem anime a corpore 
      <lb ed="#V" n="3"/>fuerunt plures res in actu: quod etiam intendo quae 
      <lb ed="#V" n="4"/>rere de quolibet alio homine. Et videtur quod sic. quia quod 
      <lb ed="#V" n="5"/>mouetur est in actu: et quod mouet. Sed corpus mouetur ab anima 
      <lb ed="#V" n="6"/>ergo corpus hominis est vna res in actu et anima alia res in actu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e804">
                  <lb ed="#V" n="7"/>¶ Item moto continuo mouetur quelibet eius pars. Sed vna 
      <lb ed="#V" n="8"/>pars humani corporis moueri potest alia quiescente: ergo 
      <lb ed="#V" n="9"/>non sunt continue sed contigue: et sic videtur quod plures res in actu 
      <lb ed="#V" n="10"/>sint.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e815">
      ¶ Item in diuersis partibus corporis sunt diuerse 
      proprie<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tates spe differentes: vt patet in corde et cerebro et aliis 
      mem<lb ed="#V" n="12" break="no"/>bris. Sed hoc non videtur posse esse in vno corpore continuo: quia 
      <lb ed="#V" n="13"/>res diuersarum formarum non videntur posse continuari. ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="14"/>quod partes corporis non sint continue: et ita videtur quod sint plures 
      <lb ed="#V" n="15"/>res in actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e828">
      ¶ Item partes sunt causa totius: ergo et 
      actuali<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tates partium sunt causa actualitatis totius: et sic partes in 
      to<lb ed="#V" n="17" break="no"/>to proprias habent actualitates: ergo sunt plurles res in actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e836">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="18"/>minus dependet vna pars corporis ab alia: quam accidens a subiecto 
      <lb ed="#V" n="19"/>Sed accidens et subiectum sunt plures res in actu: ergo multo 
      <lb ed="#V" n="20"/>fortius partes hominis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e845">
      ¶ Item cum pars separatur a toto propriam 
      <lb ed="#V" n="21"/>habet actualitatem: sed illam non videtur habere per separationem: quia 
      sepa<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ratio magis videtur priuare quam ponere: ergo partes ante 
      separatio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nem a toto proprias habent actualitates: et si sic: existentes in toto 
      <lb ed="#V" n="24"/>sunt plures res in actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e856">
      ¶ Item cerebrum non continuatur 
      cra<lb ed="#V" n="25" break="no"/>neo nec cato ossi: nec ossa in iuncturis adinuicem. ergo etc. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e861">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Contra plures res in actu non sunt vna res in actu 
      <lb ed="#V" n="27"/>sed partes hominis sunt vna res in actu: quia sicut 
      <lb ed="#V" n="28"/>dicit symbolum athanasii. Anima rationalis et caro vnus est homo: ergo 
      <lb ed="#V" n="29"/>non sunt plures res in actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e872">
      ¶ Item si oculus in toto habet 
      <lb ed="#V" n="30"/>suam propriam actualitatem: et partes alie similiter: tunc oculus 
      sepa<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ratus esset oculus vniuoce: quia retinent propriam actualitatem 
      <lb ed="#V" n="32"/>quam habebat ante. Sed hoc est contra philosophum. 2. de anima: ergo 
      <lb ed="#V" n="33"/>partes hominis non habent proprias actualitates in toto. Sed tantum 
      <lb ed="#V" n="34"/>actualitatem totius: ergo non sunt plurles res in actu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e885">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Ad istam quaestionem dicerent forte quidam quod 
      ali<lb ed="#V" n="36" break="no"/>que partes hominis: sunt plures 
      <lb ed="#V" n="37"/>res in actu: quia forme elementares incomplete: quae sunt de 
      hu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>mani corporis essentia plures res sunt in actu incompleto 
      <lb ed="#V" n="39"/>Sed hoc ratio non multum cogit: tum quia secundum quosdam essentie 
      for<lb ed="#V" n="40" break="no"/>marum elementarium non sunt de huani corporis essentia: nec 
      <lb ed="#V" n="41"/>secundum esse completum nec incompletum: sed tantum sunt ibi secundum virtutem 
      <lb ed="#V" n="42"/>tum quia si ille forme incomplete sint de humani corporis 
      essen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tia: vt auctoritates philosophorum et sanctorum magis videntur velle: non sunt 
      <lb ed="#V" n="44"/>distincte in actu: immo ex ipsis existentibus in eadem parte materie 
      <lb ed="#V" n="45"/>vna constituitur forma mixta et incompleta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e912">
      ¶ Dico ergo ad 
      <lb ed="#V" n="46"/>quaestionem quod nomine rei possumus intelligere partem vel 
      to<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tum. Primo modo partes hominis sunt plures res in actu 
      <lb ed="#V" n="48"/>quia sunt plures partes in actu: et hoc non est contra vnam 
      compo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sitam actualitatem totius: quia partes sunt plures partes in actu 
      <lb ed="#V" n="50"/>per vnam actualitatem totius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e925">
      ¶ Si autem nomine rei 
      intelli<lb ed="#V" n="51" break="no"/>gamus totum sic partes hominis non sunt plures res in 
      ac<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tu: quia non sunt plura tota in actu. Quod primo declaro de 
      perti<lb ed="#V" n="53" break="no"/>bus corporis in se: quia ille partes continue sunt: vna eim et 
      <lb ed="#V" n="54"/>eadem forma in numero secundum se totam non potest simul esse forma 
      <lb ed="#V" n="55"/>distinctarum materiarum et vnigenearum: sed anima intellectiua secundum se 
      <lb ed="#V" n="56"/>totam est forma cuiuslibet partis materie ipsius corporis: ergo 
      <lb ed="#V" n="57"/>videtur quod partes materie corporis humani sunt continue. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e943">
                  <lb ed="#V" n="58"/>¶ Preterea ita debent iudicari partes corporis 
      humani<lb ed="#V" n="59" break="no"/>continue sicut partes corporis bruti: sed partes corporis 
      bru<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ti continue sunt. aliter enim cum sensitiua extendatur: vt 
      su<lb ed="#V" n="61" break="no"/>perius habitum est: esset sensitiua in eo distincta in plures 
      <lb ed="#V" n="62"/>partes in actu per actualem distinctionem partium corporis: et 
      <lb ed="#V" n="63"/>sic partes inter se distincte essent plura animalia in actu: 
      <lb ed="#V" n="64"/>quia quelibet esset substantia animata sensibilis. Si ergo hoc 
      inconue<lb ed="#V" n="65" break="no"/>niens est dicere. Restat quod partes corporis bruti sunt 
      con<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tinue inter se: et etiam partes corporis humani inter se. Sed 
      <lb ed="#V" n="67"/>partes continui non sunt plura tota in actu: quia pluralitas 
      <lb ed="#V" n="68"/>in actu includit numerum in actu: et numerus in actu dis¬ 
      <!--00160.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>cretionem in actu et discretio in actu: excludit continuationem 
      <lb ed="#V" n="70"/>in actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e978">
      ¶ Preterea cum in continuo in actu sint infinite 
      <lb ed="#V" n="71"/>partes in potentia: si partes continui essent plura tota in actu 
      <lb ed="#V" n="72"/>in continuo essent infinita tota in actu: quod falsum est
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e985">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="73" break="no"/>terea cum cuilibet toti in actu conueniat locari per se iam qualet 
      <lb ed="#V" n="74"/>pars terre locata esset violenter excepto illo atomo qui 
      <lb ed="#V" n="75"/>esset in centro. Restat ergo quod partes continui non sunt 
      plu<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ra tota in actu. Cum ergo partes corporis humani 
      conti<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nue sint: vt ante probatum est: sequitur quod non sint plura tota in 
      <lb ed="#V" n="78"/>actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1001">
      ¶ Quod etiam corpus et anima in homine non sint plura 
      to<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ta in actu: patet quia plura tota substantialia sunt plura 
      suppo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sita: et ita si corpus et anima in homine essent plura tota in actu 
      <lb ed="#V" n="81"/>in homine essent plura supposita in actu: hoc autem falsum est: 
      <lb ed="#V" n="82"/>homo enim non est nisi suppositum in actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1013">
      ¶ Preterea 
      plu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rium totorum in actu non vnigeneorum non est vna diffinitio: sed 
      <lb ed="#V" n="84"/>hominis est vna diffinitio non plures: ergo cum anima non 
      <lb ed="#V" n="85"/>sit vnigenee nature cum corpore: sequitur quod corpus humanum 
      <lb ed="#V" n="86"/>et anima quamdiu est illius corporis forma in actu non sunt 
      plu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ra tota in actu. Sic ergo declaratum est: et quod partes 
      corpo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ris humani non sunt plura tota in actu: et quod corpus et anima 
      <lb ed="#V" n="89"/>in homine non sunt plura tota in actu: nec ma et forma 
      <lb ed="#V" n="90"/>substantialis in quocumque composito sunt plura tota in actu. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1033">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod corpus 
      mo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uetur ab anima etc. potest dici quod ex 
      <lb ed="#V" n="93"/>hoc non sequitur quod corpus et anima in homine sint plura 
      to<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ta in actu. Sed quod quodlibet illorum sit in actu: et ego 
      concedo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>quod corpus et anima in homine sint in actu per vnam compositam 
      ac<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tualitatem totius (quamuis ista composita actualitate corrupta) 
      <lb ed="#V" n="97"/>anima hominis suam propriam habeat actualitatem. Cum autem est 
      <lb ed="#V" n="98"/>coniuncta ex actualitate anime incompleta: et actualitate 
      cor<lb ed="#V" n="99" break="no"/>poris incompleta composita est vna actualitas totius completa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1055">
                  <lb ed="#V" n="100"/>¶ Ad secundum cum dicitur: quod moto continuo mouetur que 
      <lb ed="#V" n="101"/>libet eius pars etc. Dico quod non opetet hoc esse verum nisi de 
      com<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tinuo quod mouetur sine alicuius partis sue flexione: aut 
      extem<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sione vel contractione. Corpus autem humanum est quoddam 
      <lb ed="#V" n="104"/>continuum quod flecti potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1068">
      ¶ Ad tertium dicendum quod in vno 
      corpo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>re continuo: bene possunt esse diuerse proprietates 
      accidenta<lb ed="#V" n="106" break="no"/>les specie differentes in diuersis eius partibus: maxime quando 
      for<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ma completiua illius continui in se continet supereminenter non 
      <lb ed="#V" n="108"/>per modum vniuocum virtutes plurium formarum 
      substan<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tialium: et talis est forma hominis completiua. Et etiam 
      <lb ed="#V" n="110"/>secundum opinionem famosam in humano corpore sunt forme 
      <lb ed="#V" n="111"/>substantiales elementorum incomplete: que secundum diuersam 
      <lb ed="#V" n="112"/>proportionem in diuersis partibus materie possunt esse 
      <lb ed="#V" n="113"/>ratio diuersarum proprietatum specie differentium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1090">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="114"/>quartum cum dicitur quod actualitas partium est causa 
      ac<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tualitatis totius etc. Dico quod verum est inquantum ex 
      ac<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tualitatibus partium incompletis constituitur vna 
      ac<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tualitas compositi completa post cuius constitutionem 
      <lb ed="#V" n="118"/>quamdiu durat: partes distinctas actualitates non habent. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Sed sunt in potentia ad actualitates distinctas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1106">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="120"/>quintum dicendum: quod quamuis minus dependeat vna pars 
      <lb ed="#V" n="121"/>corporis ab alia quam accidens a subiecto: tamen quia plus dependet vna pars 
      <lb ed="#V" n="122"/>corporis ab alia quam subiectum ab accidente: et quia ex sub 
      <lb ed="#V" n="123"/>iecto et accidente non constituitur: ita vere vnum sicut 
      <lb ed="#V" n="124"/>ex partibus corporis: Ideo non oportet quod ita possint 
      di<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ci partes corporis plures res in actu: sicut accidens et 
      sub<lb ed="#V" n="126" break="no"/>iectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1125">
      ¶ Ad sextum dicendum quod non est 
      intelligen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dum quod separatio det parti essentiam quam ante non 
      ha<lb ed="#V" n="128" break="no"/>bebat: sed per hoc quod vna pars per diuisionem 
      separa<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tur ab alia: illa essentia fortitur rationem totius: que ante 
      <lb ed="#V" n="130"/>diuisionem rationem partis habebat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1136">
      ¶ Ad septimum 
      <lb ed="#V" n="131"/>soluendum est per interemptionem. cerebrum enim 
      me<lb ed="#V" n="132" break="no"/>diante pia matre et dura matre continuatur craneo. Ca 
      <lb ed="#V" n="133"/>ro etiam mediante cartilagine continuatur ossi: cui 
      con<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tinuatur pars durior cartilaginis: et mollior continuatur carni. 
      <lb ed="#V" n="135"/>Unde cartilago est quasi medium inter os et carnem. Ossa est in 
      <lb ed="#V" n="136"/>iuncturis continuantur mediantibus ligamentis quorum partes circa 
      <!--00161.xml-->
      <pb ed="#V" n="74-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>extremitates duriores sunt et continuantur ossi. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f51825-Dd1e1162">
               <head xml:id="kzz7yh-f51825-Hd1e1164">Quaestio 5</head>
               <head type="question-title">Utrum tales sint conditiones paradisi terrestris</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1166">
      Quaesio VI 
      <lb ed="#V" n="2"/>QUinto queritur vtrum tales sint 
      condi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tiones paradisi terrestris: sicut 
      <lb ed="#V" n="4"/>a magistro in littera referuntur. Et videtur quod non quia 
      <lb ed="#V" n="5"/>hystoriographi: qui orbem terrarum descripserunt 
      <lb ed="#V" n="6"/>de aliquo loco tales conditiones narrasse non leguntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1179">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="7"/><ref>Damas. libro 2. ca. 8.</ref> dicit quod Oceanus est velut quidam fluuius 
      <lb ed="#V" n="8"/>circuiens omnem terram de quo dixisse videtur diuina scriptura 
      <lb ed="#V" n="9"/>quoniam fluuius procedit ex paradiso: ergo videtur quod paradisus 
      <lb ed="#V" n="10"/>terrestris: non nominet aliquam partem terre determinatam. Sed 
      ter<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ram totam cuius contrarium dicit magister.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1192">
      ¶ Item Genm 2. dicitur 
      <lb ed="#V" n="12"/>paradisus voluptatis. Sed non potest esse habitatio 
      volu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ptuosa in spera ignis: ergo locus ille non pertingit vsque 
      <lb ed="#V" n="14"/>ad lunarem globum cuius contrarium dicit magister.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1201">
      ¶ Item 
      arbo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>res fructisere non possunt esse in igne. Ergo cum ille locus 
      <lb ed="#V" n="16"/>sit arboribus fructiferis fecundus non attingit ad lunarem 
      glo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>bum: quia tunc esset in spera ignis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1211">
      ¶ Item sicut habetur Gen. 2. 
      <lb ed="#V" n="18"/>deus posuit hominem in paradiso voluptatis vt operaretur: 
      <lb ed="#V" n="19"/>et custodiret illum. Sed si esset sequestratus a regionibus: quas 
      <lb ed="#V" n="20"/>incolunt homines: sicut dicit magister in littera custodia non 
      indi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>guisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1222">
      ¶ Item Gen. 7. operti sunt omnes modotes excelsi sub 
      <lb ed="#V" n="22"/>vniuerso celo: ergo male dixit magister dicendo quod aqua diluuii 
      <lb ed="#V" n="23"/>vsque ad summitates paradisi terrestris non peruenerut. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1229">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Contra in his quae dicit magister de terrestri 
      paradi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>so scilicet quod est locus amenissimus et fructuosis 
      arbo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ribus consitus: et magno fonte fecundus in parte orientali a 
      <lb ed="#V" n="27"/>regionibus quas incolunt homines secretissimus vsque ad luna 
      <lb ed="#V" n="28"/>rem globum pertingens: ita quod nec aque diluuii illuc peruene 
      <lb ed="#V" n="29"/>runt non reprehenditur a doctoribus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1245">
      ¶ Item iste eedem 
      contradi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ctiones quas narrat magister de terrestri paradiso referuntur 
      <lb ed="#V" n="31"/>a Strabo et Beda in glo. super illud Gen. 2. Plantauerat autem 
      <lb ed="#V" n="32"/>dominus deus paradisum etc. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1254">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Respondeo quod vere sunt conditiones quas de 
      pa<lb ed="#V" n="34" break="no"/>radiso terrestri narrat magister in lit 
      lit<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tera. Si verba magistri bene intelligantur: quod melius 
      pate<lb ed="#V" n="36" break="no"/>bit in solutione argumentorum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1265">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      hystoriogra<lb ed="#V" n="38" break="no"/>phi narrant ea que per experientiam 
      <lb ed="#V" n="39"/>apprehenderunt: vel ab expertis audierunt: et quia locus ille est 
      <lb ed="#V" n="40"/>hominibus inaccessibilis in statu nature lapse propter inter 
      <lb ed="#V" n="41"/>positionem marium et terrarum inhabitabilium: et et propter 
      cu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>stodiam illius vie: quia sicut ait Aug. xi. super Gen. versus finem. 
      <lb ed="#V" n="43"/>exponens illud verbum Gen. 3 collocauit ante paradisum 
      <lb ed="#V" n="44"/>voluptatis cherubin et flammeum gladium atque versatilem ad 
      <lb ed="#V" n="45"/>custodiendam viam ligni vite. In paradiso visibili factum esse 
      <lb ed="#V" n="46"/>credendum est: vt per angelicum ministerium esset illic ignea 
      <lb ed="#V" n="47"/>quedam custodia. Idon de paradiso terrestri parum vel nihit 
      <lb ed="#V" n="48"/>rettulerunt. Sed moyses de illo locutus est: quia hoc habuit per 
      <lb ed="#V" n="49"/>diuinam inspirationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1297">
      ¶ Ad secundum potest dici quod Damas. non 
      <lb ed="#V" n="50"/>dicit quod Oceanus esset ille fluuius de quo dicit scriptura 
      <lb ed="#V" n="51"/>qui egrediebatur de loco voluptatis. Sed dicit quod est velut 
      <lb ed="#V" n="52"/>fluuius de quo scilicet fluuio dicit diuina scriptura quod fluuius 
      <lb ed="#V" n="53"/>procedit ex paradiso propter aliqualem similitudinem: quia sicut 
      <lb ed="#V" n="54"/>fluuius est principium proximum illorum quatuor fluuiorum: in 
      <lb ed="#V" n="55"/>quos dicitur diuidi. Gen. 2. Sic Oceanus est prima radix omnium 
      <lb ed="#V" n="56"/>marium et fluuiorum. Si autem aliquis vellet obstare his que 
      <lb ed="#V" n="57"/>dicuntur de origine instorum fluuiorum per hoc quod sontes 
      aliquo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rum noti sunt. Hec instantia remouetur per hoc quod dicit Aug. 
      <lb ed="#V" n="59"/>8. super Gensiem ante medium: quia illi fluuii alicubi vadunt sub 
      <lb ed="#V" n="60"/>terra et post tractus prolixorum regionum locis aliis erumpunt 
      <lb ed="#V" n="61"/>vbi tamquam in suis fontibus noti esse prohibentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1326">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="62"/>dicendum: quod verbum magistri est ibi hyperbolicum ad insinuandum 
      <lb ed="#V" n="63"/>magnam altitudinem illius loci: non enim ascendit locus ille 
      <lb ed="#V" n="64"/>vsque ad speram lune: nec etiam vsque ad speram ignis: 
      transcen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dit tamen medium aeris interstitium: in quo generantur 
      impressio<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nes frigide et humide et attingit vsque ad partem aeris 
      pu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>rissimam: et est sub equnoctiali circulo. Unde triplici de causa 
      <lb ed="#V" n="68"/>locus est temperatus: ibi enim est calor ex vicinitate spere 
      <!--00161.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ignis: et directa oppositione solis: et duplici transitum eius bis 
      <lb ed="#V" n="70"/>in anno per 3enith capitis inhabitantium ibi qui 
      inhabi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tantes sunt Enoch et helyas et hinc triplicem causam 
      calo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ris temperat aeris subtilitas: fortius enim agitus calor in 
      re<lb ed="#V" n="73" break="no"/>grossa quam tenui: et etiam quia calor gemitus ex reflexione 
      ra<lb ed="#V" n="74" break="no"/>diorum ab alia superficie terre non ascendit vsque illuc: et etiam 
      <lb ed="#V" n="75"/>summa frigiditas que in medio interstitio aeris viget cuius 
      <lb ed="#V" n="76"/>extremitati superiori equaliter forte propinqua est 
      super<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ficies illius loci sicut spere ignis: vnde forte dici posset: 
      <lb ed="#V" n="78"/>quia transcendit locum in quo generatur circulus qui sensui 
      no<lb ed="#V" n="79" break="no"/>stro apparet esse in circuitu lune: quod ideo dicit magister: quod 
      per<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tingit vsque ad lunarem globum nomine globi lunaris 
      predi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctum circulum appellando qui in aere generatur in loco 
      im<lb ed="#V" n="82" break="no"/>pressionum humidarum vltra quem locum eleuatur 
      superfi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cies paradisi terrestris vt dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1381">
      ¶ Ad quartum patet 
      solu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tio ex iam dictis: locus enim ille non attingit vsque ad 
      spe<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ram ignis: et est ibi sufficiens humiditas per illum fluuium 
      <lb ed="#V" n="86"/>de quo dicitur Gensm 2 quod inde diuiditur in quatuor capita. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1390">
                  <lb ed="#V" n="87"/>¶ Ad quantum dicendum: quod illa custodia intelligitur qua homo 
      <lb ed="#V" n="88"/>custodiret paradisum: ne perderet eum: vnde Aug. 8. super 
      <lb ed="#V" n="89"/>Gen. circa medium. Custodiret autem eundem paradisum ipse 
      <lb ed="#V" n="90"/>sibi ne aliquid admitteret: quare tamen mereretur 
      expelli<lb ed="#V" n="91" break="no"/>Uel ad haoc dicitur homo positus in paradiso: vt operaretur et 
      cu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>stodiret illum: vt secundum Aug. vbi prius ipsum hominem 
      opera<lb ed="#V" n="93" break="no"/>retur deus et custodiret. Sicut enim operatur homo 
      ter<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ram: non vt eam faciat esse terram: sed vt electam et fructuosam 
      <lb ed="#V" n="95"/>sic deus hominem multo magis ipse quem creauit vt 
      homo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>sit cum ipse operatur: vt sit iustus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f51825-d1e1414">
      ¶ Ad sextum dicendum: quod ibi 
      <lb ed="#V" n="97"/>sit distributio pro modontibus terre communiter habitabilis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>