<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 1</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 1</title>
          <date when="2025-05-22">May 22, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-vbfgrt">New York, Columbia University, Plimpton 89</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-05-22" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="1-r"/>
        <cb ed="#P" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a98373"><!-- l1d46a1 -->
        <head xml:id="kzz7yh-a98373-Hd1e101">Articulus 1</head>
        <!-- fragment begins in the middle of question 4 -->
        <div xml:id="kzz7yh-a98373-Dd1e554">
          <head xml:id="kzz7yh-a98373-Hd1e556">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e558">
            <pb ed="#P" n="1-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>et aliqua non faciunt etiam si permittantur
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e582">
            ¶ Item si omnia mala 
            <lb ed="#P" n="2"/>euenirent quae deus non prohibet tunc si deus non prohiberet aliqua ma<lb ed="#P" break="no" n="3"/>la 
            euenirent omnia mala possibilia euenire: sed ma<lb ed="#P" break="no" n="4"/>la 
            possibilia euenire infinita sunt: et ita sequeretur quod si deus non pro<lb ed="#P" break="no" n="5"/>hiberet 
            aliqua mala quod essent infinita mala in actu quod 
            <lb ed="#P" n="6"/>falsum est <pc type="punctus"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e593">
            ¶ Item esto quod pueri ante vsum liberi arbitrii deus 
            <lb ed="#P" n="7"/>peccare non prohibeat 
            non tamen propter hoc peccabunt. Quia sicut dicit 
            <lb ed="#P" n="8"/>Boe. in lib. de lib. ar. inter principium et medium. Infantibus in<lb ed="#P" break="no" n="9"/>sanis 
            et dormientibus nihil quod faciunt vel bonum vel ma<lb ed="#P" break="no" n="10"/>lum 
            imputatur: quod nimium sicut sue non sunt compotes 
            <lb ed="#P" n="11"/>mentis sic nec vsum retinent proprie voluntatis ac per hoc 
            <lb ed="#P" n="12"/>nec iudicium libertatis ergo possibile est deum aliqua ma<lb ed="#P" break="no" n="13"/>la 
            non prohibere et tamen illa non euenire. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e613">
            <pc type="pilcrow"/> contra malum est 
            <lb ed="#P" n="14"/>defectus boni debiti <pc type="punctus"/> sed omnes defectus boni debiti quos deus 
            <lb ed="#P" n="15"/>non prohibeat eueniunt ergo omnia mala quae deus non prohibet e<lb ed="#P" break="no" n="16"/>veniunt 
            probatio minoris <pc type="punctus"/> si deus non prohibet defectum bo<lb ed="#P" break="no" n="17"/>ni 
            debiti non mouet creaturam ad faciendum illud bonum 
            <lb ed="#P" n="18"/>quia mouendo creaturam ad illud bonum faciendum prohiber<lb ed="#P" break="no" n="19"/>et 
            defectum illius boni et si non mouet creaturam ad 
            <lb ed="#P" n="20"/>illud bonum faciendum ipsa non faciet illud bonum et sic 
            <lb ed="#P" n="21"/>incidet in defectum illius boni debiti <pc type="punctus"/> ergo a primo si deus non pro<lb ed="#P" break="no" n="22"/>hibet 
            defectus boni debiti sequitur quod eueniunt <pc type="punctus"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e636">
            <pc type="pilcrow"/> Respondeo quod 
            <lb ed="#P" n="23"/>omnia mala quae a voluntate dei non prohibentur eueniunt large 
            <lb ed="#P" n="24"/>extendendo prohibitionem prohibet enim deus malum fieri non dan<lb ed="#P" break="no" n="25"/>do 
            potestatem creature qua numquam illud malum facere possit et sic 
            <lb ed="#P" n="26"/>prohibet odium finis multa alia mala
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e649">
            alio modo non dando potest<lb ed="#P" break="no" n="27"/>atem 
            creaturae qua secundum omne tempus aliquid malum facere possit et sic 
            <lb ed="#P" n="28"/>prohibet peccata fieri a dormiente dum dormit et ab in<lb ed="#P" break="no" n="29"/>sano 
            et infante
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e658">
            alio modo non tribuendo potestatem creature 
            <lb ed="#P" n="30"/>qua simul multa distincte intelligere possit per naturam et sic 
            <lb ed="#P" n="31"/>permittendo hominem cadere in vnam cogitationem malam 
            <lb ed="#P" n="32"/>pro illo tempore prohibet aliam habentes in respectu alicuius ma<lb ed="#P" break="no" n="33"/>li 
            potestatem prohibet ne faciant illud malum cohibendo 
            <lb ed="#P" n="34"/>voluntatem vel ipsam mouendo ad bonum oppositum il<lb ed="#P" break="no" n="35"/>li 
            malo vel retinendo voluntatem ne illi malo consentiant etiam 
            <lb ed="#P" n="36"/>quamuis non moueatur ad bonum oppositum illi malo. Et multi 
            <lb ed="#P" n="37"/>sunt alii modi quibus deus prohibet mala fieri: quos longum esset nar<lb ed="#P" break="no" n="38"/>rare 
            et etiam sunt aliqui modi: qui nos latent. Sicut ergo visum 
            <lb ed="#P" n="39"/>est quod quaedam mala deus prohibet fieri non tribuendo potestatem 
            <lb ed="#P" n="40"/>et quaedam prohibet fieri voluntate cohibendo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e687">
            <pc type="pilcrow"/> ad primum in 
            <lb ed="#P" n="41"/>oppositum dicendum quod Augu. ibi loquebatur de permissione que oppo<lb ed="#P" break="no" n="42"/>nitur 
            cohibitioni voluntatis quasi dicat. Esto quod deus non co<lb ed="#P" break="no" n="43"/>hibeat 
            conatum hominis ad volendum: tamen volare non 
            <lb ed="#P" n="44"/>potest et tamen deus prohibet ipsum volare non tribuendo 
            <lb ed="#P" n="45"/>volandi potestatem ita sunt aliqua mala que homo non 
            <lb ed="#P" n="46"/>facit non quia deus cohibeat voluntatem respectu illius ma<lb ed="#P" break="no" n="47"/>li 
            nec arcet sibi datam potestatem: et tamen illud malum homo non facit: quia non 
            <lb ed="#P" n="48"/>accepit potestatem: qua illud malum facere possit: et sic prohi<lb ed="#P" break="no" n="49"/>betur 
            dyabolus facere mala aliqua que non facit. Unde <ref xml:id="kzz7yh-a98373-Ruh777a">augu 3o 
            <lb ed="#P" n="50"/>de trinitate capitulo 8</ref> loquens de angelis malis sic dicit <quote xml:id="kzz7yh-a98373-Qcchh7h">illi angeli 
            <lb ed="#P" n="51"/>quedam possunt facere si permittantur ab angelis poten<lb ed="#P" break="no" n="52"/>tioribus 
            imperio dei quedam non possunt: nec si ab eis 
            <lb ed="#P" n="53"/>permittantur quia ille non permittitur a quo ille 
              <lb ed="#P" n="54"/>est talis nature modus</quote> <pc type="punctus"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e722">
            <pc type="pilcrow"/> Ad secundum dicendum quod siquis non prohiberet 
            <lb ed="#P" n="55"/>aliqua mala vel voluntatem cohibendo vel potestatem
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="56"/>non tribuendo tunc dico quod a creaturis fierent omnia fieri 
            <lb ed="#P" n="57"/>possibilia eo modo quo sunt possibilia fieri ad quod non sequitur 
            <lb ed="#P" n="58"/>quod essent vnquam infinita mala in actu in facto esse: nec sic infinita 
            <lb ed="#P" n="59"/>mala sunt possibilia fieri
            <!-- line breaks unclear -->
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e735">
            <pc type="pilcrow"/> ad 3m dicendum quod et si detur quod deus in<lb ed="#P" break="no" n="60"/>fantem 
            non prohibeat a peccato dum infans est volun<lb ed="#P" break="no" n="61"/>tatem 
            cohibendo tamen ipsum prohibet talem potestatem non tribu<lb ed="#P" break="no" n="62"/>endo 
            quia pro illo tempore peccare possit 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a98373-Dd1e745">
          <head xml:id="kzz7yh-a98373-Hd1e747">Quaestio 5</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e749">
            <lb ed="#P" n="63"/>Quinto queritur vtrum verum sit mala fieret videtur quod non Augustinus 
            <lb ed="#P" n="64"/>7. confessionum longe vltra medium. Omnia vero sunt inquantum sunt sed omne 
            <lb ed="#P" n="65"/>ens quod non est deus a deo est sed mala fieri a deo non est ergo 
            <lb ed="#P" n="66"/>mala fieri verum non est
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e771">
            <pc type="pilcrow"/> Item glossa super illud psalmi. Diminu<lb ed="#P" break="no" n="67"/>te 
            sunt veritates a filiis hominum veritas dei una est 
            <lb ed="#P" n="68"/>quae illustrantur animae sanctae sed in hominibus multe sunt veritates 
            <lb ed="#P" n="69"/>sicut ab vna facie multe in speculis apparent ima<lb ed="#P" break="no" n="70"/>gines 
            ergo omne verum quod non est prima veritas est a prima veri<lb ed="#P" break="no" n="71"/>tate 
            ergo mala fieri non est verum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e787">
            <pc type="pilcrow"/> Item Anselmus libro de veri<lb ed="#P" break="no" n="72"/>tate 
            capitulo xi veritas est rectitudo sola mente perce<lb ed="#P" break="no" n="73"/>ptibilis 
            sed mala fieri non est rectum: ergo mala fieri non est verum 
          </p>
          
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e794">
            <lb ed="#P" n="74"/><pc type="pilcrow"/> Contra si ioannes praedicat ioannem praedi<lb ed="#P" break="no" n="75"/>care 
            est verum: ergo a simili si malum sit malum fieri est 
            <lb ed="#P" n="76"/>verum sed multa mala fiunt: ergo multa mala fieri est verum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e804">
            <lb ed="#P" n="77"/><pc type="pilcrow"/>Respondeo quod eo modo quo mala fiunt: mala 
            <lb ed="#P" n="78"/>fieri est verum. <pc type="pilcrow"/> In malo autem est considerare ipsam
            <lb ed="#P" n="79"/>essentiam substratam deformitate et illa inquantum essentia 
            <lb ed="#P" n="80"/>est bona est: et per se et realiter sibi competit fieri et ratione 
            <lb ed="#P" n="81"/>illius simpliciter mala fieri realiter verum est est etiam in malo 
            <lb ed="#P" n="82"/>considerare ipsam deformitatem qua illa est essentia formaliter 
            <lb ed="#P" n="83"/>mala est. Et dico quasi quia illa deformitas forma non est nisi extem 
            <lb ed="#P" n="84"/>do nomen forme ad priuationes. illa enim deformitas non est aliqua res 
            <lb ed="#P" n="85"/>positiua sed carentia boni debiti. vnde Augu. xi. de ciui. c. xi. 
            <lb ed="#P" n="86"/>Mali nulla est natura: sed amissio boni mali nomen accepit: et ratione illius 
            <lb ed="#P" n="87"/>deformitatis mala non fiunt realiter nisi per accidens: inquantum scilicet 
            <lb ed="#P" n="88"/>sit res aliqua substrata illi deformitati: vel inquantum destruitur aliquid in re: 
            <lb ed="#P" n="89"/>ad cuius destructionem sequitur in ea carentia boni debiti. Et sic accipiendo 
            <lb ed="#P" n="90"/>malum: non est verum mala fieri realiter nisi per accidens: sic enim malum non habet 
            <lb ed="#P" n="91"/>causam efficientem per se. Unde Aug. 12. de ciui. dei. c. 6. 
            <lb ed="#P" n="92"/>Male voluntati causa afficiens si queratur nihil inuenitur: quia tamen 
            <lb ed="#P" n="93"/>priuationes sunt res rationis inquantum sunt intellecta vel 
            <lb ed="#P" n="94"/>intelligibiles per oppositos habitum: ideo dicunt aliqui quod per se verum est 
            <lb ed="#P" n="95"/>malitiam fieri loquendo de veritate que consequatur res secundum suum 
            <lb ed="#P" n="96"/>esse intellectum. Et hec dicitur veritas secundum rationem non secundum rem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e852">
            <lb ed="#P" n="97"/>¶ Quicquid autem sit de isto vltimo modo dicendi concedendum est malum sub ratione qua malum 
            <lb ed="#P" n="98"/>non esse verum realiter fieri nisi per accidens: et sic argumenta ad primam 
            <lb ed="#P" n="99"/>partem procedunt 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e861">
            <pc type="pilcrow"/> argumentum ad partem aliam concludit non de veritate rei qua verum est aliquid fieri per se: sed aut 
            <lb ed="#P" n="100"/>de veritate rationis autem de veritate qua verum est rem fieri per accidens. 
            <lb ed="#P" n="101"/>scias tamen quod forma argumenti bona non est etiam ad illam conclusionem: 
            <lb ed="#P" n="102"/>quia si Ioannes praedicat: Ioannem praedicare est verum non tantum veritate rationis: sed etiam 
            <lb ed="#P" n="103"/>veritate rei. Malum autem fieri sub ratione qua malum non est verum veritate rei 
            <lb ed="#P" n="104"/>nisi per accidens: et forte illi qui antiquatus contendebant 
            <lb ed="#P" n="105"/>verum esse fieri mala sub ratione qua mala: concedebant eam 
            <lb ed="#P" n="106"/>in sensu quo negatio intellecta in priuatione negat fieri: tunc enim 
            <lb ed="#P" n="107"/>est sensus quod verum est non fieri bona debita.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a98373-Dd1e891">
          <head xml:id="kzz7yh-a98373-Hd1e893">Quaestio 6</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e895">
            <lb ed="#P" n="108"/>Sexto queritur vtrum bonum sit mala fieri: et videtur quod sic 
            <lb ed="#P" n="109"/>Hug. i. libro de sacramentiis per. 4. c. 5 bonum fuit esse et 
            <pb ed="#P" n="1-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>bona et mala et voluit utrum esse deus quia utrum esse <unclear>bo<lb ed="#P" break="no" n="2"/>num</unclear> 
            fuit <pc type="punctus"/> sed quod est bonum esse bonum est fieri ergo bo<lb ed="#P" break="no" n="3"/>num 
            est mala fieri Item idem hugo eodem libro parte eadem c. 
            <lb ed="#P" n="4"/>13. bonum est esse malum <pc type="punctus"/> sed ut prius quod bonum est esse bo<lb ed="#P" break="no" n="5"/>num 
            est fieri
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e915">
            philosophus. lib. 2. topi. quorum efectiua bona et ipsa 
            <lb ed="#P" n="6"/>bona sed malum est ortum ex libero voluntatis arbitrio 
            <lb ed="#P" n="7"/>unde augustinus 2 de libero arbitrio circa principium habemus liberum voluntatis arbitrium 
            <lb ed="#P" n="8"/>et non nisi eo peccamus et ita cum liberum arbitrium voluntatis sit bonum 
            <lb ed="#P" n="9"/>malum est a bono ergo ipsum esse est bonum <pc type="punctus"/> 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e928">
            <pc type="pilcrow"/> contra philosophus 
            <lb ed="#P" n="10"/>2 libro topi quorum generationes bone sunt et ipsa bona sunt <pc type="punctus"/> sed mala 
            <lb ed="#P" n="11"/>non sunt bona vt dicit Hug. primo libro de sacramentis p. 5 c. 13. ergo factio malb ed="#P"/&gt;li 
            non est bona <pc type="punctus"/> 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e941">
            <pc type="pilcrow"/> Respondeo quod bonum esse malum fieri dupliciter 
            <lb ed="#P" n="12"/><sic>fieri dupliciter</sic> potest intelligi simpliciter vel alicui dico quod malum fieri 
            <lb ed="#P" n="13"/>non est bonum simpliciter loquendo de malo sub ratione qua 
            <lb ed="#P" n="14"/>malum hoc ratione illius deformitatis qua formaliter <pc type="punctus"/> res 
            <lb ed="#P" n="15"/>mala est sic enim malum fieri est deficere <pc type="punctus"/> vnde augustinus 12 
            <lb ed="#P" n="16"/>de ci. dei. c. 7. deficere ab eo quod summe ad quod minus 
            <lb ed="#P" n="17"/>est hoc est incipere habere voluntatem malam <pc type="punctus"/> et hoc est etiam auer<lb ed="#P" break="no" n="18"/>ti 
            ex eo quod secundum naturam secundam libro 4 capitulo 12 deficere 
            <lb ed="#P" n="19"/>aut a summo bono et avert ab eo quod secundum naturam rationis 
            <lb ed="#P" n="20"/>simpliciter malum est 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e966">
            <pc type="pilcrow"/> malum autem bonum esse fieri alicui 
            <lb ed="#P" n="21"/>dupliciter potest intelligi vel per se vel per accidens 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e973">
            <lb ed="#P" n="22"/>primo modo falsum <pc type="punctus"/> vel 
            <lb ed="#P" n="23"/>malum enim fieri nullum bonum per se <pc type="punctus"/> sed per <unclear>accidens</unclear> quandoque 
            <lb ed="#P" n="24"/>est bonum facienti inquantum ex factiente <pc type="punctus"/> sed alicuius ma<lb ed="#P" break="no" n="25"/>li 
            recognoscit quam malum est superbire et incautum esse 
            <lb ed="#P" n="26"/>maxime in his que spectant ad salutem et ex ista consi<lb ed="#P" break="no" n="27"/>deratione 
            cum adiutorio dei resurgit humilior et cau<lb ed="#P" break="no" n="28"/>tior 
            et sic potest exponi illud verbum apostoli ad romanos 8 dil<lb ed="#P" break="no" n="29"/>igentibus 
            deum omnia cooperantur in bonum hiis qui secundum 
            <lb ed="#P" n="30"/>propositum vocati sunt sancti <pc type="punctus"/> ubi dicit glossa etiam casus in peccatum mor<lb ed="#P" break="no" n="31"/>tale 
            Dicit etiam Damas 2 l. c. 29. Conceditur quis i. permitt<lb ed="#P" break="no" n="32"/>itur 
            et in nephariam incidere operationem quandoque in directionem alterius 
            <lb ed="#P" n="33"/>deterioris passionis et quandoque etiam per accidens bonum est ma<lb ed="#P" break="no" n="34"/>lum 
            fieri non facientibus ipsum malum inquantum deus per suam 
            <lb ed="#P" n="35"/>prouidentiam de malis maiora bona elicit <pc type="punctus"/> et sic ma<lb ed="#P" break="no" n="36"/>lum 
            fieri non dicitur recte bonum alicui nisi per accidens quia illud bo<lb ed="#P" break="no" n="37"/>num 
            quod inde prouenit: non prouenit ex virtute mali <pc type="punctus"/> Sed ex bonita<lb ed="#P" break="no" n="38"/>te 
            et omnipotentia dei cuncta bene ordinantis <pc type="punctus"/> <pc type="pilcrow"/> Suo prima 
            <lb ed="#P" n="39"/>argumenta procedunt secundum quod malum esse vel fieri bonum est alicui per 
            <lb ed="#P" n="40"/>accidens ratione boni quod deus ex eis elicit <pc type="punctus"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1019">
            <pc type="pilcrow"/> Ad 3m cum dicitur quorum 
            <lb ed="#P" n="41"/>effectiua boni et ipsa bona etc. dico quod hoc intelligendum est cum effectum 
            <lb ed="#P" n="42"/>efficitur per se ab effectiuo non inquantum deficiens est malum vero 
            <lb ed="#P" n="43"/>sub ratione qua malum non est effectum per se sed per accidens et 
            <lb ed="#P" n="44"/>est a libero arbitrio ratione defectibilitatis existentis in libertate. <pc type="virgula">/</pc>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1032">
            <lb ed="#P" n="45"/><pc type="pilcrow"/> Argumentum ad oppositum concludit quod malum fieri est malum per se 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a98373-Dd1e1038">
          <head xml:id="kzz7yh-a98373-Hd1e1040">Quaestio 7</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1042">
            <lb ed="#P" n="46"/><pc type="pilcrow"/> Septimo quaeritur utrum malum sit ordinabile et videtur quod 
            <lb ed="#P" n="47"/>sic <pc type="punctus"/> Hug. 1 libro de sacramentiis per 4. c. 6. dicit de deo videt 
            <lb ed="#P" n="48"/>mala procul quae futura erant cum bonis priusquam erant et con<lb ed="#P" break="no" n="49"/>siderauit 
            quod malis adiunctis bona commendarentur et pu<lb ed="#P" break="no" n="50"/>lchriora 
            fierent comparatione malorum <pc type="punctus"/> sed ea per quorum ad<lb ed="#P" break="no" n="51"/>iunctionem 
            bona conmendantur et pulchriora redduntur sunt ordina<lb ed="#P" break="no" n="52"/>bilia 
            ergo mala sunt ordinabilia <pc type="punctus"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1064">
            <pc type="pilcrow"/> Item Augu. 5 de ciui. dei. 
            <lb ed="#P" n="53"/>c. 4. dicit quod spiritus non creatus creatorum spirituum bonas volun<lb ed="#P" break="no" n="54"/>tates 
            adiuuat malas iudicat omnes ordinat 
            <lb ed="#P" n="55"/>ergo malum ordinatur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1071">
            Item Augu. xi. de ciui. dei. c. 17 neque 
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#P" n="56"/>enim deus ullum non dico angelorum sed uel hominum crearet quem ma<lb ed="#P" break="no" n="57"/>lum 
            futurum esse percisset nisi pariter nosset quibus eos bonorum 
            <lb ed="#P" n="58"/>uisibus commendaret atque in ordinem seculorum tanquam pulc<lb ed="#P" break="no" n="59"/>herrimum 
            carmen etiam ex quibusdam quasi antithetis <pc type="virgula">/</pc> 
            <lb ed="#P" n="60"/>honestaret <pc type="punctus"/> 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1084">
            contra augustinugs 12 de ciui. dei. c. 4. dicit. quod malum est 
            <lb ed="#P" n="61"/>contra ordinem naturarum <pc type="punctus"/> sed quod est contra ordinem naturarum non est ordinabile ergo 
            <lb ed="#P" n="62"/>malum non est ordinabile <pc type="punctus"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1096">
            <pc type="pilcrow"/> Item Augu. 22. contra faustum 
            <lb ed="#P" n="63"/>inter medium et finem dicit quod homo iniquus perturbat quantum in ipso 
            <lb ed="#P" n="64"/>est per se ordinem naturalem quem lex eterna conseruare iubet <pc type="punctus"/> sed 
            <lb ed="#P" n="65"/>quod ordinem naturalem perturbat ordinabile non est ergo malum 
            ordinabile <pc type="punctus"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1107">
            <pc type="pilcrow"/> Item non ens non est ordinabile aliquo ordine reali 
            <lb ed="#P" n="66"/>sed secundum quod dicit dyonysius 4. c. de di. no. non multum ante finem 
            <lb ed="#P" n="67"/>capituli malum non est ens neque in existentibus ergo non ordinabile ali<lb ed="#P" break="no" n="68"/>quo 
            ordine reali <pc type="punctus"/> 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1116">
            <pc type="pilcrow"/> Respondeo quod sicut sanum potest aliquid dici tripliciter vel 
            <lb ed="#P" n="69"/>sicut subiectum sanitatis et sic homo dicitur sanus vel sicut dispositio aliud 
            <lb ed="#P" n="70"/>sanitatem et sic dicta dicitur sana <pc type="punctus"/> vel sicut signum sanitatis 
            <lb ed="#P" n="71"/>et sic urina sana dicitur sic aliquid potest dici ordinabile tripliciter vel 
            <lb ed="#P" n="72"/>sicut obiectum ordinis vel sicut dispositio ad ordinem vel sicut ordinis 
            <lb ed="#P" n="73"/>ostensum <pc type="punctus"/> 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1138">
            <pc type="pilcrow"/> primo modo malum sub ratione qua malum <del rend="underline">haec est ratione 
            <lb ed="#P" n="74"/>qua malum</del> hoc est de ratione deformitatis qua res formaliter dicitur ma<lb ed="#P" break="no" n="75"/>la 
            non est ordinabile ordine reali per se <pc type="punctus"/> quia illa deformitas 
            <lb ed="#P" n="76"/>non est ens sed priuo entis debiti <pc type="punctus"/> et sic procedebat argumentum 
            <lb ed="#P" n="77"/>ulterius ad partem secundam ordinem tamen mali est ordinabile per antecedens 
            <lb ed="#P" n="78"/>quia <unclear>esse</unclear> in qua est illa deformitas ordinabilis est scilicet in poenam propter 
            <lb ed="#P" n="79"/>illam deformitatem <pc type="punctus"/> unde augustinus xi. super gen. longe post principium 
            <lb ed="#P" n="80"/>cur ita temptare non sineret quem consensurum esse ipse praescie<lb ed="#P" break="no" n="81"/>bat 
            cum illud facturus esset propria voluntate per culpam et ordinan<lb ed="#P" break="no" n="82"/>do 
            esset illius equitate per penam: quae tamen priuationes sunt entia 
            <lb ed="#P" n="83"/>rationis ideo ipsa deformitas est ordinabilis ordine rationis
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1167">
            <lb ed="#P" n="84"/><pc type="pilcrow"/> 2o modo dico quod ipsa deformitas ordinabilis est non ordine naturae 
            <lb ed="#P" n="85"/>sed iustitiae quia homo per illam deformitatem disponitur ad iustam 
            <lb ed="#P" n="86"/>penam retinenda et sic deus ordinat malas volun<lb ed="#P" break="no" n="87"/>tates 
            inquantum voluntatibus per malitiam dispositis ad recipiendam iu<lb ed="#P" break="no" n="88"/>stam 
            penam infligit eam et sic procedebat secundum argumentum ad partem 
            <lb ed="#P" n="89"/>primam <pc type="punctus"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1183">
            <pc type="pilcrow"/> Tertio modo ipsa deformitas est ordinabilis et ordinata 
            <lb ed="#P" n="90"/>inquantum est ordinis boni ostensiua et sic procedebat argumentum primum 
            ad primam partem et etiam 3m 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1193">
            <pc type="pilcrow"/> Ad 1 alterius partis dicendum 
            <lb ed="#P" n="91"/>quod quamuis malum sub ratione qua malum sit per se sit contra ordinem 
            <lb ed="#P" n="92"/>nature tamen per accidens ordinabile est modis supradictis unde aug. 
            <lb ed="#P" n="93"/>22 et contra faustum inter medium et finem omnia disponuntur a deo 
            <lb ed="#P" n="94"/>creatore omnium quae naturaliter sunt nec auctore <pc type="punctus"/> sed tamen ordinato<lb ed="#P" break="no" n="95"/>re 
            etiam peccatorum vt ea quae peccata non essent nisi contra naturam essent 
            <lb ed="#P" n="96"/>sic iudicentur et ordinentur nec uniuersitatis naturam tur<lb ed="#P" break="no" n="97"/>bare 
            vel turpare permittantur meritorum suorum locis et con<lb ed="#P" break="no" n="98"/>ditionibus 
            deputata <pc type="punctus"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1217">
            <pc type="pilcrow"/> Ad secundum eiusdem partis patere potest solutio 
            <lb ed="#P" n="99"/>ex iam dictis 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1219">
            <pc type="pilcrow"/> Ad 3 solutum est in corpore quaestionis
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a98373-Dd1e1225">
          <head xml:id="kzz7yh-a98373-Hd1e1227">Quaestio 8</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1229">
            <lb ed="#P" n="100"/>Octauo queritur utrum malum sit de perfectione uniuersi 
            <lb ed="#P" n="101"/>et videtur quod sic quia omne ordinabile ut in praecedenti <add place="margin-right">de perfectione universi sed malum est ordinabile</add> quaestione 
            <lb ed="#P" n="102"/>visum est <pc type="punctus"/> ergo de perfectione uniuersi <pc type="punctus"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1242">
            <pc type="pilcrow"/> Item illud sine quo 
            <lb ed="#P" n="103"/>multe et magnae perfectiones deessent uniuerso scilicet est de 
            <lb ed="#P" n="104"/>perfectione uniuersi <pc type="punctus"/> sed si nunquam fuisset peccatum multe 
            <lb ed="#P" n="105"/>et magnae perfectiones deessent uniuerso scilicet victor<lb ed="#P" break="no" n="106"/>ie 
            <seg type="correction">martirum</seg> et incarnatio filii dei <pc type="punctus"/> vnde exclam<lb ed="#P" break="no" n="107"/>at 
            gregorius in benedictione cerei paschalis <pc type="punctus"/> o felix culpa 
            <lb ed="#P" n="108"/>quae talem meruit habere redemptorem ergo malum est 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>