<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="143-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a98373"><!-- l1d46a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a98373-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e103">
               <lb ed="#V" n="46"/>CIrca hanc distinctionem queruntur. 6 
      prim<lb ed="#V" n="47" break="no"/>vtrum deus velit omnes 
      ho<lb ed="#V" n="48" break="no"/>mines saluos fieri.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e112">
      ¶ Secundo vtrum velit mala 
      <lb ed="#V" n="49"/>fieri.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e117">
      ¶ Tertio vtrum iuste permittat mala fieri. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e119">
               <lb ed="#V" n="50"/>¶ Quarto vtrum omnia mala que a voluntate dei non 
      prohiben<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tur eueniant.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e127">
      ¶ Quinto vtrum verum sit mala fieri.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e129">
      ¶ 
      Sex<lb ed="#V" n="52" break="no"/>to vtrun bonum sit mala fieri.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e134">
      ¶ Septimo vtrum malum 
      <lb ed="#V" n="53"/>sit ordinabile.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e139">
      ¶ Octauo vtrum malum sit de perfectione 
      <lb ed="#V" n="54"/>vniuersi.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a98373-Dd1e144">
               <head xml:id="kzz7yh-a98373-Hd1e146">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e148">
      ¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="55"/>PRimo ostendo quod deus velit ostenes 
      <lb ed="#V" n="56"/>homines saluos fieri 
      <lb ed="#V" n="57"/>apostolus i. ad Thi. 2. c. dicit de deo quod omnes homines vult 
      <lb ed="#V" n="58"/>saluos fieri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e159">
      ¶ Item nullus potest saluari nisi quem 
      <lb ed="#V" n="59"/>deus vult saliutari: ergo si deus non vult omnes homines saluo: 
      <lb ed="#V" n="60"/>fieri non omnes hores possunt saluari quod falsum videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e166">
                  <lb ed="#V" n="61"/>¶ Item summe liberalis vult omnibus bona sua communicari quantum 
      <lb ed="#V" n="62"/>possibile est. Sed deus est ita summe liberalis quod in ipso 
      peni<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tus nihil est de auaritia. Unde Auice. 6 naturalium lib.o 4. c. 2. 
      <lb ed="#V" n="64"/>quod in deo non est aliqua auaritia: ergo vult bonitatem suam 
      <!--00299.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="65"/>omnibus hominibus communicari quantum possibile est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e184">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Contra. Deus non vult saluos fieri: nisi quos 
      praede<lb ed="#V" n="67" break="no"/>stinauit: sed non praedestinauit omnes homines: 
      <lb ed="#V" n="68"/>ergo non vult omnes homines saluos fieri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e194">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Respondeo quod deum velle omnes homines saluos 
      <lb ed="#V" n="70"/>fieri potest intelligi quadrupliciter 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="71"/>¶ Uno modo vt sit sensus nullum hominem saluum fieri nisi 
      <lb ed="#V" n="72"/>quem saluum fieri ipse voluerit: et hunc sensum ponit 
      magi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>in littera et in isto verum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e210">
      ¶ Alio modo vt de qualibet 
      ger<lb ed="#V" n="74" break="no"/>te velit aliquos saluos fieri: et in isto sensu etiam verum est 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e215">
                  <lb ed="#V" n="75"/>¶ Aliomodo vt sit sensus. Quod velit omnes homines saluos 
      <lb ed="#V" n="76"/>fieri anstencedenter quod est velle omnem hominem saluum fieri secundum quod 
      <lb ed="#V" n="77"/>consideratur absolute inquantum homo est: et in isto sensu 
      ve<lb ed="#V" n="78" break="no"/>rum est. Unde Damas. 2. lib. c. penul. Oportet scire quod deus 
      an<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tecedenter vult dmnes saluos fieri: et regno eius potiri: 
      <lb ed="#V" n="80"/>et fortunari. Non enim ad puniendum plasmauit nos: sed ad 
      per<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ticipandum bonitatem eius vt bonus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e233">
      ¶ Quarto modo 
      po<lb ed="#V" n="82" break="no"/>test esse sensus quod velit omnes homines saluos fieri consequnter: hoc est 
      con<lb ed="#V" n="83" break="no"/>pensatis omnibus conditionibus hominis. Et hoc est simpliciter 
      vel<lb ed="#V" n="84" break="no"/>le omnes homines saluos fieri: et in isto sensu non est verum quod deus 
      ve<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lit omnes homines saluos fieri. Omnes enim illi quod sic vult 
      <lb ed="#V" n="86"/>saluos fieri saluabuntur: sed sic non vult saluos fieri illos qui 
      mo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>riuntur in peccato mortali. Unde Dama. 2 li. c. penul. Pec 
      <lb ed="#V" n="88"/>cantes aut vult puniri vt iuste: et paucis interpositis subium 
      <lb ed="#V" n="89"/>git quod ista est sequens voluntas et concessio ex nostra causa. Quod 
      er<lb ed="#V" n="90" break="no"/>go dicitur in deo voluntas antes et conseqens non est accipienda 
      <lb ed="#V" n="91"/>ista aestentia et consena ex parte volentis: sed ex parte volitorum: sicut 
      <lb ed="#V" n="92"/>diceremus quod iustus rex primo vult omnes homines regni sui 
      <lb ed="#V" n="93"/>non affligi habendo aspectum ad conformitatem nature et tamen 
      <lb ed="#V" n="94"/>ex consequenti vult aliquos puniri inquantum sunt mali. 
      <lb ed="#V" n="95"/>Ex dictis patet responsio ad primum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e266">
      ¶ Ad 2m cum dicitur. Qua 
      <lb ed="#V" n="96"/>non omnes homines possent saluari nisi deus vel 
      <lb ed="#V" n="97"/>let omnes saluos fieri etc. dico quod verum est si non vellet omnes 
      <lb ed="#V" n="98"/>homines saluos fieri neque anstentecedenter neque consequenter. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e276">
                  <lb ed="#V" n="99"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod summe liberalis vult omibus bona sua 
      <lb ed="#V" n="100"/>communicari quantum possibile est etc. dicendum quod uerum est si 
      pos<lb ed="#V" n="101" break="no"/>sibile est et decens simul: deum autem uelle simpliciter et absolute 
      <lb ed="#V" n="102"/>omnes homines saluos fieri omnibus particularibus conditionibus 
      ho<lb ed="#V" n="103" break="no"/>minum compensatis modo est decens. Ex dictis patet de qua 
      <lb ed="#V" n="104"/>uoluntate procedebat argumentum ad aliam partem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a98373-Dd1e293">
               <head xml:id="kzz7yh-a98373-Hd1e295">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e297">
                  <lb ed="#V" n="105"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="106"/>SEcundo queritur utrum deus uelit mala 
      fieri<lb ed="#V" n="107" break="no"/>et uidetur quod sic: quia de quolibet affirm 
      <lb ed="#V" n="108"/>tio uel negatio: hoc est princnium: quod maxime defendit 
      <lb ed="#V" n="109"/>philosophus. 4. Metaphy. Sed non est uerum quod deus uelit 
      <lb ed="#V" n="110"/>mala non fieri: quia nihil potest fieri contra uoluntatem suam: 
      <lb ed="#V" n="111"/>ergo deus uult mala fieri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e315">
      ¶ Item Hug. i. libro de sacramentius per 
      <lb ed="#V" n="112"/>4. c. 12. Si dicitur deus vult malum fieri aliquibus interpositis subicium. 
      <lb ed="#V" n="113"/>gitur refutat hoc mens pia non quia quod dicitur non bene dicitur: 
      <lb ed="#V" n="114"/>sed quia quod bedicitur non bene intelligitur: ergo bedicitur in 
      <lb ed="#V" n="115"/>rei ueritate quod deus vult malum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e326">
      ¶ Item. c. sequanti dicit 
      <lb ed="#V" n="116"/>de deo quod malum esse uult: sed qui uult malum esse vult malum 
      <lb ed="#V" n="117"/>fieri: ergo deus vult malum fieri. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e333">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Contra. Aug. lib. 83. q. q. 3. Idem est fieri deo 
      uolen<lb ed="#V" n="119" break="no"/>te et deo auctore: sed ut dicitur in eodem li. q. 21. 
      <lb ed="#V" n="120"/>deus auctor mali non est: ergo deus non uult mala fieri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e343">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Respondeo quod malum sub ratione qua malum de 
      <lb ed="#V" n="122"/>non uult fieri: quia quamuis actio substra 
      <lb ed="#V" n="123"/>cta malitie a deo sit tamen ipsa malitia. qua formaliter 
      ma<lb ed="#V" n="124" break="no"/>lum dicitur malum a deo non est: et ideo cum idem sit 
      fieri<lb ed="#V" n="125" break="no"/>deo uolente et deo auctore sequitur quod deus non uult malum 
      <lb ed="#V" n="126"/>fieri sub ratione quam malum est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e359">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Ad primum in oppositum dicendum quod deum 
      vel<lb ed="#V" n="128" break="no"/>le materim ser t um uelle mala 
      <lb ed="#V" n="129"/>non fieri non sunt contradictoria. Utraque enim pars falsa est: sed deum 
      <lb ed="#V" n="130"/>uelle mala fieri. et deum non uelle mala fieri contradicunt: et 
      di<lb ed="#V" n="131" break="no"/>co quod ista pars vera est. Uides ergo quod non est idem uelle 
      ma<lb ed="#V" n="132" break="no"/>la non fieri: et non uelle mala fieri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e375">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
      <!--00300.xml-->
      <pb ed="#V" n="143-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>deum velle malum benediciter etc. dico quod hoc non habet 
      veri<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tem nisi intelligatur de voluntate signi que est permissio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e388">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="3"/>3m cum dicitur quod deus vult malum esse etc. dico hoc intelligendum 
      <lb ed="#V" n="4"/>esse de voluntate signi: quae est permissio: quia si intelligatur de 
      vo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>luntate beneplaciti non habet veritatem nisi sic intelligatur deus 
      <lb ed="#V" n="6"/>vult malum esse id est vult bonum quod elicitur ex existentia mali. Sed 
      <lb ed="#V" n="7"/>praedicta oratio non habet hunc sensum virtute sermonis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a98373-Dd1e403">
               <head xml:id="kzz7yh-a98373-Hd1e405">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e407">
                  <lb ed="#V" n="8"/>¶ Questio III 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e412">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Tertio queritur vtrum deus iuste permittat 
      ma<lb ed="#V" n="10" break="no"/>la fieri: et videtur quod non. Prohibere et 
      <lb ed="#V" n="11"/>permittere sunt opposita: ergo quod iuste prohibetur: non 
      <lb ed="#V" n="12"/>iuste permittitur ab illo quae potest impedire.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e423">
      ¶ Item dicit 
      <lb ed="#V" n="13"/>Canon. 83. di. c. Error cum possit prohibere puersos et non 
      <lb ed="#V" n="14"/>facis nihil aliud est quam fouere: ergo cum deus possit 
      prohi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bere mala fieri sumendo ea fieri videtur malos in sua 
      ma<lb ed="#V" n="16" break="no"/>litia fouere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e434">
      ¶ Item nullus rex potens impedire mala 
      re<lb ed="#V" n="17" break="no"/>gni sui iuste permittit ea fieri. Cum ergo deus sit rex 
      vniuer<lb ed="#V" n="18" break="no"/>se creature et possit impedire in vniuerso mala fieri non 
      iu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ste permittit mala fieri. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e444">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Contra. Li. de ecclesiasticis dogmaticis c. 25. Nullum 
      <lb ed="#V" n="21"/>credimus ad salutem nisi deo inuitante 
      ve<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nire: nullum inuitatum nisi deo auxiliante salutem suam 
      <lb ed="#V" n="23"/>operari: nullum nisi orante auxilium promereri: nullum 
      vo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>luntate dei perire: sed permissum pro electione arbitrii ne 
      <lb ed="#V" n="25"/>ingenitas potestatis semel homini attributa ad seruilem 
      co<lb ed="#V" n="26" break="no"/>gatur necessitatem. hic habes quod deus permittit aliquos perire 
      <lb ed="#V" n="27"/>in quo includitur quod permittit in eis malum quo iuste pereunt 
      <lb ed="#V" n="28"/>cum ergo deus sit iustissimus: sequitur quod mala permittit et 
      <lb ed="#V" n="29"/>iuste permittit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e468">
                  <lb ed="#V" n="30"/>¶ Respondeo quod deus iuste permittit mala fieri tam  
      <lb ed="#V" n="31"/>iustitia que est exigentia demeritorum 
      <lb ed="#V" n="32"/>vt cum hominem propter vnum peccatum permittit ruere in aliud: 
      <lb ed="#V" n="33"/>et tam iustitia que est decentia bonitatis sue quam decet 
      ma<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nifestari: et in operibus in quibus maxime relucet misericordia: et in operibus 
      <lb ed="#V" n="35"/>in quibus maxime relucet iustitia. Qua vt dicit psal. 
      Uni<lb ed="#V" n="36" break="no"/>uerse vie domini misericordia: et veritas: et etiam decet 
      boni<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tatem divinam manifestari in his in quibus manifestatur sua 
      sa<lb ed="#V" n="38" break="no"/>pientia: et potentia: que maxime manifestantur in hoc quod deus 
      <lb ed="#V" n="39"/>de malis elicit bona. Unde Augu. 22. de ciuitate dei. c. i. dicit 
      <lb ed="#V" n="40"/>de deo quod potentius et melius iudicauit: et de malis 
      beneface<lb ed="#V" n="41" break="no"/>re quam mala esse non sinere. Et ideo iuste permittit mala 
      fie<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ri. vnde super illud Iob. 12. Abundant tabernacula praedonum 
      <lb ed="#V" n="43"/>dicit Grego. xi. lib. moralis. non multum post principium. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Omnipotens deus quod iuste fieri prohibet iustum est vt sinat fieri. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e503">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Ad primum in in oppositum cum dicitur quod prohibere et 
      permit<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tere sunt opposita etc. dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="47"/>est accipiendo permissionem pro concessione mali: vel non 
      pu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nitione mali: non autem verum est accipiendo permissionem 
      <lb ed="#V" n="49"/>pro non cohibitione: et hoc modo permittit deus mala fieri scilicet non 
      <lb ed="#V" n="50"/>cohibendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e519">
      ¶ Ad 2m quod arguebatur per illum canonem dico quod 
      <lb ed="#V" n="51"/>intelligi debet de illo qui non habet vniversalem prouidentiam: sed 
      parti<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cularem sub alio: nec potest ex omnibus malis peruersorum 
      maio<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ra bona elicere: nec habet auctoritatis plenitudinem: opposite 
      <lb ed="#V" n="54"/>autem conditiones in deo sunt. est enim vniuersalis prouisor: et 
      po<lb ed="#V" n="55" break="no"/>test ex omnibus malis peruersorum maiora elicere bona et habet 
      <lb ed="#V" n="56"/>auctoritatis plenitudinem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e535">
      ¶ Ad 3m insoluendum simili modo 
      <lb ed="#V" n="57"/>sicut ad praecedens: vel potest dici quod est aliquis rex iuste permittit 
      ali<lb ed="#V" n="58" break="no"/>qua mala fieri propter vniversalem commoditatem regni: quia quandoque aliqua 
      <lb ed="#V" n="59"/>mala fiunt si vellet omnia prohibere ex illa prohibitione 
      oc<lb ed="#V" n="60" break="no"/>casionaliter multa bona subtraherentur regno. Et huic sententie 
      <lb ed="#V" n="61"/>videtur consentire Augu i. libro de libero arbitrio c. 8. dicens de quibusdam 
      <lb ed="#V" n="62"/>malis. videtur mihi et legem istam que populo regendo 
      scri<lb ed="#V" n="63" break="no"/>bitur recte ista permittere: et per divinam prouidentiam vindicari.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a98373-Dd1e554">
               <head xml:id="kzz7yh-a98373-Hd1e556">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e558">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Questio. IIII 
      <lb ed="#V" n="65"/>QUarto queritur vtrum omnia mala quae a voluntate 
      <lb ed="#V" n="66"/>dei non prohibentur: eueniant et 
      vide<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tur quod non <ref xml:id="kzz7yh-a98373-Rxxvvbb" corresp="#kzz7yh-a98373-Qch7hcg">Aug. 3. de trinitate. c. 8.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-a98373-Qch7hcg" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e444@126-143">Nouimus hominem 
      <lb ed="#V" n="68"/>posse ambulare: et neque hoc posse si non permittatur: 
      <!--00300.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
      <lb ed="#V" n="69"/>volare vero non posse etiam si permittatur</quote>: ergo a simili aliqua 
      <lb ed="#V" n="70"/>mala homines non faciunt quia non permittuntur: et aliqua non 
      fa<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ciunt etiam si permittantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e582">
      ¶ Item si omnia mala euenirent quae 
      <lb ed="#V" n="72"/>deus non prohibet tunc si deus non prohiberet aliqua mala 
      eue<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nirent omnia mala possibilia euenire: sed mala possibilia 
      eue<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nire infinita sunt: et ita sequeretur quod si deus non prohiberet 
      ali<lb ed="#V" n="75" break="no"/>qua mala quod essent infinita mala in actu quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e593">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="76"/>esto quod pueri ante vsum liberi arbitrii deus peccare non prohibeat 
      <lb ed="#V" n="77"/>non tamen propter hoc peccabunt. Quia sicut dicit Boe. 
      <lb ed="#V" n="78"/>in lib. de lib. ar. inter principium et medium. Infantibus 
      <lb ed="#V" n="79"/>insanis et dormientibus nihil quod faciunt vel bonum vel 
      <lb ed="#V" n="80"/>malum putatur: quia nimium sicut sue non sunt compotes 
      men<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tis: sic nec vsum retinent proprie voluntatis: Ac per hoc nec 
      iudi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cium libertatis: ergo possibile est deum aliqua non 
      prohi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>be: et tamen illa non euenire. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e613">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Contra. malum est defectus boni debiti: sed omnes 
      de<lb ed="#V" n="85" break="no"/>fectus boni debiti quos deus non prohibeat 
      <lb ed="#V" n="86"/>eueniunt: probatio minoris. Si deus non prohibet defectum 
      bo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ni debiti non mouet creaturam ad faciendum illud bonum: quia 
      <lb ed="#V" n="88"/>mouendo creaturam ad illud bonum faciendum prohiberet de 
      <lb ed="#V" n="89"/>fectum illius boni: et si non mouet creaturam ad illud bonum 
      <lb ed="#V" n="90"/>faciendum ipsa non faciet illud bonum et sic incidet in 
      defe<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ctum illius boni debiti: ergo a primo si deus non prohibet 
      <lb ed="#V" n="92"/>defectus boni debiti sequitur quod eueniunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e636">
                  <lb ed="#V" n="93"/>Respondeo quod omnia mala que a voluntate dei 
      <lb ed="#V" n="94"/>non prohibentur eueniunt large 
      exten<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dendo prohibitionem. Prohibet enim deus malum fieri non 
      dan<lb ed="#V" n="96" break="no"/>do potestatem creature qua numquam illud malum facere possit: et 
      <lb ed="#V" n="97"/>sic prohibet odium finis: et multa alia mala.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e649">
      ¶ Alio modo non 
      dan<lb ed="#V" n="98" break="no"/>do potestatem creature que secundum omne tempus aliquid malum facere possit 
      <lb ed="#V" n="99"/>et sic prohibet peccata fieri a dormiente dum dormit: et ab insano 
      <lb ed="#V" n="100"/>et infante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e658">
      ¶ Alio modo non tribuendo potestatem creature: 
      <lb ed="#V" n="101"/>qua simul multa distincte intelligere possit per naturam et sic 
      <lb ed="#V" n="102"/>permittendo hominem cadere in vnam cogitationem malam: 
      <lb ed="#V" n="103"/>pro illo tempore prohibet aliam: habentes in respectu alicuius mali 
      potesta<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tem prohibet ne faciant illud malum cohibendo voluntatem: 
      <lb ed="#V" n="105"/>vel ipsam mouendo ad bonum oppositum illi malo: vel 
      reti<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nendo voluntatem ne illi malo consentiant etiam quamuis non 
      <lb ed="#V" n="107"/>moueatur ad bonum oppositum illi malo. Et multi sunt 
      <lb ed="#V" n="108"/>alii modi quibus deus prohibet mala fieri: quos longum esset 
      <lb ed="#V" n="109"/>narrare: et etiam sunt aliqui modi: qui nos latent. Sicut ergo 
      <lb ed="#V" n="110"/>visum est quod quedam mala deus prohibet fieri non 
      tribu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>endo potestatem: et quedam prohibet fieri voluntate 
      co<lb ed="#V" n="112" break="no"/>hibendo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e687">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Ad primum in oppositum dicendum quod Augu. ibi 
      loque<lb ed="#V" n="114" break="no"/>batur de permissione que opponitur 
      <lb ed="#V" n="115"/>cohibitioni voluntatis quasi dicat. Esto quod deus non 
      cohi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>beat conatum hominis ad volendum: tamen volare non potest: et tamen 
      <lb ed="#V" n="117"/>deus prohibet ipsum volare non tribuendo volandi potestatem 
      <lb ed="#V" n="118"/>Ita sunt aliqua mala que homo non facit non quia deus 
      <lb ed="#V" n="119"/>cohibeat voluntatem respectu illius mali: nec arcet sibi 
      da<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tam potestatem: et tamen illud malum homo non facit: quia non 
      ac<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cepit potestatem: qua illud malum facere possit: et sic prohibetur 
      <lb ed="#V" n="122"/>diabolus facere mala aliqua: que non facit. Unde Augu. 
      <lb ed="#V" n="123"/>3o de trinitate ca. 8 loqueus de angelis malis sic dicit: illi 
      ange<lb ed="#V" n="124" break="no"/>li quedam possunt facere si permittantur ab angelis 
      potentio<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ribus imperio dei: quedam non possunt: nec si ab eis 
      permit<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tantur: quia ille non permittitur a quo illis est talis nature 
      mo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e722">
      ¶ Ad 2m dicendum quod siquis non prohiberet aliqua 
      ma<lb ed="#V" n="128" break="no"/>la vel voluntatem cohibendo: vel potestatem non tribuendo: 
      <lb ed="#V" n="129"/>tunc dico quod a creaturis fierent omnia fieri possibilia eo 
      mo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>do quo sunt possibilia fieri ad quod non sequitur quod essent vnquam 
      <lb ed="#V" n="131"/>infinita mala in actu in facto esse: nec sic infinita mala sunt 
      <lb ed="#V" n="132"/>possibilia fieri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e735">
      ¶ Ad 3m dicendum quod et si detur quod deus 
      infan<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tem non prohibeat a peccato dum infans est: voluntatem 
      <lb ed="#V" n="134"/>cohibendo tamen ipsum prohibet talem potestatem non 
      tri<lb ed="#V" n="135" break="no"/>buendo: quia pro illo tempore peccare possit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a98373-Dd1e745">
               <head xml:id="kzz7yh-a98373-Hd1e747">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e749">
      <!--00301.xml-->
                  <pb ed="#V" n="144-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>QUinto queritur vtrum verum sit mala 
      fieri<lb ed="#V" n="2" break="no"/>et videtur quod non Augu. 7. confessi. longe 
      <lb ed="#V" n="3"/>vltra medium. Omnia vero sunt inquantum sunt: sed 
      <lb ed="#V" n="4"/>omne ens quod non est deus a deo est: ergo omne 
      <lb ed="#V" n="5"/>verum quod non est deus a deo est: sed mala fieri a deo non est 
      <lb ed="#V" n="6"/>ergo mala fieri verum non est
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e771">
      ¶ Item Glo. super illud 
      <lb ed="#V" n="7"/>psalmi. Diminute sunt veritates a filiis hominum. Ueritas 
      <lb ed="#V" n="8"/>dei vna est qua illustrantur animme sancte: sed in hominibus multe 
      <lb ed="#V" n="9"/>sunt veritates: sicut ab vna facie mualte in speculis apparent 
      <lb ed="#V" n="10"/>imagines: ergo omne verum quod non est prima veritas est a 
      prae<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ma veritate: sed mala fieri non est prima veritas nec a prima 
      <lb ed="#V" n="12"/>veritate: ergo mala fieri non est verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e787">
      ¶ Item. Ansel. libro 
      <lb ed="#V" n="13"/>de veritate. c. xi. veritas est rectitudo sola mente perceptibilis: 
      <lb ed="#V" n="14"/>sed mala fieri non est rectum: ergo mala fieri non est verum 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e794">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Contra. Si Ioannes praedicat Ioanem praedicare est 
      ve<lb ed="#V" n="16" break="no"/>rum: ergo a simili si malum sit malum fieri est 
      <lb ed="#V" n="17"/>verum: sed multa mala fiunt: ergo multa mala fieri est verum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e804">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Respondeo quod eo modo quo mala fiunt: mala 
      fie<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ri est verum. In malo autem est 
      consi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>derare ipsam essentiam substratam deformitate et illa inquantum 
      <lb ed="#V" n="21"/>essentia: est bona est: et per se et realiter sibi competit fieri: et ratione 
      <lb ed="#V" n="22"/>illius simpliciter mala fieri realiter verum est. Est etiam in malo 
      conm<lb ed="#V" n="23" break="no"/>siderare ipsam deformitatem qua illa est essentia formaliter 
      ma<lb ed="#V" n="24" break="no"/>la est. Et dico quasi quia illa deformitas forma non est nisi extem 
      <lb ed="#V" n="25"/>do nomen forme ad priuationes. illa enim deformitas non est 
      <lb ed="#V" n="26"/>aliqua res positiua sed carentia boni debiti. vnde Augu. xi. de 
      <lb ed="#V" n="27"/>ciui. c. xi. Mali nulla est natura: sed amissio boni mali nomen 
      <lb ed="#V" n="28"/>accepit: et ratione illius deformitatis mala non fiunt realiter nisi 
      <lb ed="#V" n="29"/>per accidens: inquantum scilicet sit res aliqua substrata illi deformitati: vel 
      <lb ed="#V" n="30"/>inquantum destruitur aliquid in re: ad cuius destructionem sequitur in ea 
      <lb ed="#V" n="31"/>carentia boni debiti. Et sic accipiendo malum: non est verum 
      <lb ed="#V" n="32"/>mala fieri realiter nisi per accidens: sic enim malum non habet 
      <lb ed="#V" n="33"/>causam efficientem per se. Unde Aug. 12. de ciui. dei. c. 6. 
      Ma<lb ed="#V" n="34" break="no"/>le voluntati causa afficiens si queratur nihil inuenitur: quia tamen 
      priuatio<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nes sunt res rationis inquantum sunt intellecta vel 
      intelligibi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>les per oppositos habitum: ideo dicunt aliqui quod per se verum est 
      ma<lb ed="#V" n="37" break="no"/>litiam fieri loquendo de veritate que consequatur res secundum suum 
      <lb ed="#V" n="38"/>esse intellectum. Et hec dicitur veritas secundum rationem non secundum rem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e852">
                  <lb ed="#V" n="39"/>¶ Quicquid autem sit de isto vltimo modo dicendi concedendum 
      <lb ed="#V" n="40"/>est malum sub ratione qua malum non esse verum realiter 
      fie<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ri nisi per accidens: et sic argumenta ad primam partem procedunt 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e861">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Argumentum ad partem aliam concludit non de 
      <lb ed="#V" n="43"/>veritate rei qua verum est 
      ali<lb ed="#V" n="44" break="no"/>quid fieri per se: sed aut de veritate rationis autem de veritate qua 
      <lb ed="#V" n="45"/>verum est rem fieri per accidens. Scias tamen quod forma 
      argumennti<lb ed="#V" n="46" break="no"/>bona non est etiam ad illam conclusionem: quia si Ioannes praedicat: 
      <lb ed="#V" n="47"/>Ioannem praedicare est verum non tantum veritate rationis: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="48"/>veritate rei. Malum autem fieri sub ratione qua malum non 
      <lb ed="#V" n="49"/>est verum veritate rei nisi per accidens: et forte illi qui 
      anti<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quatus contendebant verum esse fieri mala sub ratione qua mala: 
      con<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cedebant eam in sensu quo negatio intellecta in priuatione 
      <lb ed="#V" n="52"/>negat fieri: tunc enim est sensus quod verum est non fieri 
      bo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>na debita.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a98373-Dd1e891">
               <head xml:id="kzz7yh-a98373-Hd1e893">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e895">
      ¶ Questio. VI 
      <lb ed="#V" n="54"/>SExto queritur quetitur vtrum 
      bonum<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sit mala fieri: et 
      vi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>detur quod sic Hug. i. libro de sacramentius per. 4. c. 5 bonum fuit 
      <lb ed="#V" n="57"/>esse et bona et mala: et voluit vtrunque esse deus: quia 
      <lb ed="#V" n="58"/>vtrunque esse bonum fuit: sed quod est bonum esse bonum est 
      <lb ed="#V" n="59"/>fieri: ergobonum est mala fieri. Item idem Hug. eodem libro per. 
      <lb ed="#V" n="60"/>eadem. c. 13. Bonum est esse malum: sed vt prius quod bonum 
      <lb ed="#V" n="61"/>est esse bonum est fieri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e915">
      ¶ Item philosophus. lib. 2. topi. Quorum ef 
      <lb ed="#V" n="62"/>fectiua bona et ipsa bona: sed malum est ortum ex libero 
      vo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>luntatis arbitrio. Unde Aug. 2. de libero arbitrio circa principium 
      <lb ed="#V" n="64"/>habemus liberum voluntatis arbitrium: et non nisi eo peccamus: 
      <lb ed="#V" n="65"/>et ita cum liberum arbitrium voluntatis sit bonum malum 
      <lb ed="#V" n="66"/>est a bono: ergo ipsum esse est bonum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e928">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Contra philosophus. 2. libro topi. Quorum generationes bone sunt 
      <lb ed="#V" n="68"/>et ipsa bona sunt: sed mala non sunt bona vt 
      <!--00301.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>dicit Hug. i. libro de sacramentis. c. 13. ergo factio mali non est bona. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e941">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Respondeo quod bonum esse malum fieri 
      duplie<lb ed="#V" n="71" break="no"/>potest intelligi vel simpliciter vel alicui: 
      <lb ed="#V" n="72"/>dico quod malum fieri non est bonum simpliciter loquendo de 
      ma<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lo sub ratione qua malum. hoc ratione illius deformitatis qua 
      <lb ed="#V" n="74"/>formaliter res est mala: sic enim malum fieri est deficere. vnde 
      <lb ed="#V" n="75"/>Aug. 12 libro de ci. dei. c. 7. Deficere ab eo quod summe est ad quod 
      <lb ed="#V" n="76"/>minus est. hoc est incipere habere voluntatem malam: et hoc 
      <lb ed="#V" n="77"/>est etiam auerti ex eo quod secundum naturam in id quod preter naturam secundum 
      <lb ed="#V" n="78"/>Damas. lib. 4. c. 12. Deficere autem a summo bono et auerti ab 
      <lb ed="#V" n="79"/>eo quod est secundum naturam rationis simpliciter malum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e966">
      ¶ Malum autem 
      <lb ed="#V" n="80"/>fieri bonum esse alicui dupliciter potest intelligi vel per se? 
      <lb ed="#V" n="81"/>vel per accidens. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e973">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Primo modo falsum est. Malum enim fieri 
      nulli<lb ed="#V" n="83" break="no"/>bonum est per se: sed per accidens quandoque est 
      <lb ed="#V" n="84"/>bonum facienti inquantum ex factione alicuius mali 
      recogno<lb ed="#V" n="85" break="no"/>scit quam malum est superbire et incautum esse maxime in his 
      <lb ed="#V" n="86"/>que spectant ad salutem. Et ex illa consideratione cum 
      adiu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>torio dei resurgit humilior et cautior: et sic potest exponi illud 
      <lb ed="#V" n="88"/>verbum apostoli ad Roma 8. diligentibus deum omnia cooperantur in 
      <lb ed="#V" n="89"/>bonum his qui secundum propositum vocati sunt sancti. Ubi dicit 
      <lb ed="#V" n="90"/>Glo. etiam casus in peccatum mortale. Dicit etiam Damas. 
      <lb ed="#V" n="91"/>2 lir. c. 29. Conceditur quis i. permittitur et in nephariam incidere 
      <lb ed="#V" n="92"/>operationem: quandoquoin directionem alterius deterioris 
      passio<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nis: et quandoque etiam per accidens bonum est malum fieri non 
      fa<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cientibus ipsum malum inquantum deus per suam prouidentiam 
      <lb ed="#V" n="95"/>de malis maiora bona elicit: et sic malum fieri non dicitur 
      <lb ed="#V" n="96"/>recte bonum alicui nisi per accidens: quia illud bonum quod 
      <lb ed="#V" n="97"/>inde prouenit: non prouenit ex virtute mali: sed ex bonitate 
      <lb ed="#V" n="98"/>et omnipotentia dei cuncta bene ordinantis. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Suo prima argumenta procedunt secundum quod malum 
      <lb ed="#V" n="100"/>esse vel fieri bonum est alicui per 
      acci<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dens ratione boni quod deus ex eis elicit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1019">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>quorum effectiua boni: et ipsa bona etc. Dico quod hoc 
      intelli<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gendum est cum effectus efficitur per se ab effectiuo non 
      in<lb ed="#V" n="104" break="no"/>quantum deficiens est. Malum vero sub ratione qua malum 
      <lb ed="#V" n="105"/>non est effectum per se: sed per accidens: et est a libero arbitrio 
      ra<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tione defectibilitatis existentis in liberalitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1032">
      ¶ 
      Argumen<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tum ad oppositum concludit quod malum fieri est malum per se. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a98373-Dd1e1038">
               <head xml:id="kzz7yh-a98373-Hd1e1040">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1042">
                  <lb ed="#V" n="108"/>¶ SDuto 
      ill<lb ed="#V" n="109" break="no"/>SEptimo queritur vtrum malum sit 
      ordina<lb ed="#V" n="110" break="no"/>bile: et videtur quod sic. Hug. i. libro de 
      <lb ed="#V" n="111"/>sacramentius per. 4. c. 6. dicit de deo. Uidet mala procul quae 
      fu<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tura erant cum bonis plusquam erant et considerauit: quia 
      <lb ed="#V" n="113"/>malis adiunctis bona commendarentur et pulchriora fierent 
      <lb ed="#V" n="114"/>comperatione malorum: sed ea per quorum adiunctionem bona 
      con<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mendantur et pulchriora redduntur sunt ordinabilia: ergo 
      ma<lb ed="#V" n="116" break="no"/>la sunt ordinabilia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1064">
      ¶ Item Augu. 5 de ciui. dei. c. x. dicit 
      <lb ed="#V" n="117"/>quod spiritus non creatus creatorum spirituum bonas voluntates 
      adiu<lb ed="#V" n="118" break="no"/>uat: malas iudicat: omnes ordinat: ergo malum ordinatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1071">
                  <lb ed="#V" n="119"/>¶ Item Augu. xi. de ciui. dei. c. 28 Neque enim deus 
      vllum<lb ed="#V" n="120" break="no"/>non dico angelorum sed. vel hominum crearet quam malum futurum 
      <lb ed="#V" n="121"/>esse praescisset nisi pariter nosset quibus eos bonorum vsibus 
      com<lb ed="#V" n="122" break="no"/>mendaret. atque ita ordinem seculorum tanquam pulcherrimum 
      <lb ed="#V" n="123"/>carmen etiam ex quibusdam quasi anthitetis honestaret. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1084">
                  <lb ed="#V" n="124"/>Contra. Augu. 12 de ciui. dei. c. 8. dicit. Quod malum 
      <lb ed="#V" n="125"/>est contra ordinem naturarum: sed quod est contra 
      or<lb ed="#V" n="126" break="no"/>dinem naturarum non est ordinabile: ergo malum non est 
      or<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dinabile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1096">
      ¶ Item Augu. 22. contra Faustum inter 
      mediu<lb ed="#V" n="128" break="no"/>et finem dicit quod homo iniquus perturbat quantum in ipso est 
      <lb ed="#V" n="129"/>in se ordinem naturalem quem lex eterna conseruare iubet. Sed 
      <lb ed="#V" n="130"/>quod ordinem naturalem perturbat ordinabile non est: ergo malum 
      <lb ed="#V" n="131"/>ordinabile non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1107">
      ¶ Item non ens non est ordinabile 
      ali<lb ed="#V" n="132" break="no"/>quo ordine reali: sed secundum quod dicit Diony. 4. c. de di. no. non 
      <lb ed="#V" n="133"/>multum ante finem capituli. Malum non est ens neque in 
      <lb ed="#V" n="134"/>existentibus: ergo non est ordinabile aliquo ordine reali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1116">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Respondeo quod sicut sanum potest aliquid dici tripiter 
      <lb ed="#V" n="136"/>vel sicut subiectum sanitatis: et sicut homo¬ 
      <!--00302.xml-->
      <pb ed="#V" n="144-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>dicitur sanus: vel sicut dispositio ad sanitatem: et sic dicta dicitur 
      <lb ed="#V" n="2"/>sana: vel sicut signum sanitatis: et sic vrina sana dicitur: sic 
      ali<lb ed="#V" n="3" break="no"/>quid potest dici ordinabile tripliciter: Uel sicut obiectum ordinis 
      <lb ed="#V" n="4"/>vel sicut dispositio ad ordinem: vel sicut ordinis ostensiuum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1138">
                  <lb ed="#V" n="5"/>¶ Primo modo malum sub ratione qua malum hoc est ratione 
      <lb ed="#V" n="6"/>deformitatis qua res formaliter dicitur mala non est ordinabile 
      <lb ed="#V" n="7"/>ordine reali per se: quia illa deformitas non est ens: sed 
      priua<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tio entis debiti: et sic procedebat argumentum vltimum ad 
      <lb ed="#V" n="9"/>partem secundam ordine tamen reali est ordinailile per accidens quia 
      <lb ed="#V" n="10"/>essentia in qua est illa deformitas ordinabilis est scilicet in 
      pe<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nam propter illam deformitatem. Unde Augu. xi. super Gen. 
      <lb ed="#V" n="12"/>longe post principium. Cur itaque temptari non sineret quam 
      <lb ed="#V" n="13"/>consensurum esse ipse praesciebat: cum id facturus esset propria 
      <lb ed="#V" n="14"/>voluntate per culpam: et ordinandus esset illius equitate per 
      <lb ed="#V" n="15"/>penam: quia tamen priuationes sunt entia rationis: ideo 
      <lb ed="#V" n="16"/>ipsa deformitas ordinabilis est ordine rationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1167">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="17" break="no"/>do modo dico quod ipsa desormitas ordinabilis est non 
      ordine<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nature sed iustitie: quia homo per illam deformitatem 
      dispo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nitur ad iustam penam recipiendam: et sic deus ordinat 
      <lb ed="#V" n="20"/>malas voluntates inquantum voluntatibus per malitiam 
      dispo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sitis ad recipiendam iustam penam infligit eam: et sic 
      proce<lb ed="#V" n="22" break="no"/>debat secundum argumentum ad partem primam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1183">
      ¶ Tertio modo 
      <lb ed="#V" n="23"/>ipsa deformitas est ordinabilis et ordinata inquantum est 
      or<lb ed="#V" n="24" break="no"/>dinis boni ostensiua: et sic procedebat argumentum primum ad 
      <lb ed="#V" n="25"/>partem primam: et etiam tertium. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1193">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Ad primum alterius partis dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="27"/>malum sub ratione qua malum per 
      se<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sit contra ordinem nature tamen per accidens ordinabile est 
      mo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>dis supradictis. Unde Aug. 22 libero contra faustum inter 
      me<lb ed="#V" n="30" break="no"/>dium et finem. Omnia disponuntur a deo creatore omnium que 
      <lb ed="#V" n="31"/>naturaliter sunt nec auctore: sed tamen ordinatore etiam peccatorum: 
      <lb ed="#V" n="32"/>vt ea que peccata non essent nisi contra naturam essent: 
      <lb ed="#V" n="33"/>sic iudicantur et ordinentur nec vniuersitatis naturam turbare vel 
      <lb ed="#V" n="34"/>turpare permittantur meritorum suorum locis et conditionibus 
      depu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1217">
      ¶ Ad 2m eiusdem partis potest patere solutio ex iam dictis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1219">
                  <lb ed="#V" n="36"/>¶ Ad 3m solutum est in corpore quaestionis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a98373-Dd1e1225">
               <head xml:id="kzz7yh-a98373-Hd1e1227">Quaestio 8</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1229">
      ¶ Quaestio VIII 
      <lb ed="#V" n="37"/>Ctauo queritur vtrum malum sit de perfectione 
      <lb ed="#V" n="38"/>vniuersi: et videtur quod sic: quia omne 
      ordi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dinabile est de perfectione vniuersali: sed malum est 
      <lb ed="#V" n="40"/>ordinabile vt in praecedenti quaestione visum est: ergo est 
      <lb ed="#V" n="41"/>de perfectione vniuersi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1242">
      ¶ Item illud sine quo multe et 
      magne<lb ed="#V" n="42" break="no"/>perfectiones deessent vniuerso est de perfectione vniuersi: sed 
      <lb ed="#V" n="43"/>si nunquam fuisset peccatum multe et magne perfectiones deessent 
      <lb ed="#V" n="44"/>vniuerso scilicet victorie martyrum et incarnatio filii dei: vnde 
      excla<lb ed="#V" n="45" break="no"/>mat Grego. in bendictione cerei paschalis. O felix culpa quae 
      <lb ed="#V" n="46"/>talem meruit habere redemptorem: ergo malum est de 
      perfectio<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ne vniuersi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1258">
      ¶ Item bonitas est de perfectione vniuersi sed 
      <lb ed="#V" n="48"/>ordinatio mali ad bona que ex eis eliciuntur est bona: ergo 
      <lb ed="#V" n="49"/>malum est de perfectione vniuersi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1265">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Contra. Aui. 4. libr. Metaphy. c. 3. Res non est 
      ma<lb ed="#V" n="51" break="no"/>la nisi inquantum ipsa est priuatio perfectionis 
      <lb ed="#V" n="52"/>sed illud quod est priuatio perfectionis: non est de persectione 
      vni<lb ed="#V" n="53" break="no"/>uersi: ergo malum non est de perfectione vniuersi. Item 
      bo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>num est esse illud quod est de perfectione vniuersi: sed non est 
      <lb ed="#V" n="55"/>bonum esse malum. Superius enim ostensum est quod non est bonum 
      <lb ed="#V" n="56"/>simpliciter et per se mala fieri: ergo malum non est de perfectione. 
      <lb ed="#V" n="57"/>vniuersi. Item illud quo amoto vniuersum est melius non 
      <lb ed="#V" n="58"/>est de perfectione vniuersi: sed si osmenes qui mali sunt essent boni 
      <lb ed="#V" n="59"/>vniuersum esset melius: ergo malum non est de perfectione vniuersi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1290">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Respondeo cum sit considerare vniuersi perfectionem 
      <lb ed="#V" n="61"/>essentialem et accidentalem dico quod malum 
      ra<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tione ipsius deforitatis non est de vniuersi perfectione essentia 
      <lb ed="#V" n="63"/>li vllo modo. Si autem loquamur de perfectione vniuersi 
      acciden<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tali: sic dico: quamuis malum de ratione deforitatis non sit de perfectione 
      <lb ed="#V" n="65"/>vniuersi per se quia non est accidens bonum: tamen per accidens est de 
      perfecti<lb ed="#V" n="66" break="no"/>one tali inquantum scilicet esse sibi substrata est de perfectione 
      vniuer<lb ed="#V" n="67" break="no"/>si: et inquantum iusta pena que propter ipsam infligitur est maior bomni 
      <lb ed="#V" n="68"/>manifestatio: que est propter oppositionem mali: etiam magna bona 
      <!--00302.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>que a deo sunt elicita ex malis: vel occasione materalorum sunt 
      <lb ed="#V" n="70"/>de persectione vniuersi: sicut cicatrix in corpore matris 
      resur<lb ed="#V" n="71" break="no"/>gentis: et plura alia: et sic patet quod vniuersum esset perfectius sine 
      <lb ed="#V" n="72"/>illa deformitate qua res est mala considerata secundum se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1325">
      ¶ Tmen 
      ac<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cepta illa deformitate cum bono quod eius occasione per dei 
      pro<lb ed="#V" n="74" break="no"/>uidentiam elicitum est: dico quod vniuersum est perfectius quam 
      <lb ed="#V" n="75"/>si illa duo simul essent substrata de vniuerso: sicut cyphus 
      <lb ed="#V" n="76"/>ligneus ex torculis aureis religatus perfectior est cum factu 
      <lb ed="#V" n="77"/>ra: et illis circulis aureis quam si numquam fuisset factus: nec essent 
      <lb ed="#V" n="78"/>in eo positi circuli aurei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1341">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Argumenta factu ad partem secundam non plus 
      con<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cludunt nisi quod malum ratione 
      defor<lb ed="#V" n="81" break="no"/>mitatis non est per se de perfectione vniuersi essentiali neque 
      ac<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cidentali: et hoc est verum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1352">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Ad primum quod arguebatur ad partem aliam dicendum quod 
      or<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dinabile sub ratione qua ordinabile est 
      <lb ed="#V" n="85"/>de perfectione vniuersi vel essentiali vel accidentali: sed malu 
      <lb ed="#V" n="86"/>sub ratione deformitatis non est ordinabile per se sed per accidens: et ideo 
      <lb ed="#V" n="87"/>nec est per se de perfectione vniuersi neque essentiali neque 
      acciden<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tali quamuis per accidens sit de perfectione accidentali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1368">
      ¶ 
      Argumen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tum 2m non concludit malum esse de perfectione vniuersi nisi 
      <lb ed="#V" n="90"/>ratione boni quod per divinam prouidentiam elicitum est ex malo 
      <lb ed="#V" n="91"/>vel ex occasione mali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a98373-d1e1377">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod ordinatio 
      ma<lb ed="#V" n="92" break="no"/>li ad bona: que ex eis eliciuntur est bona etc. dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="93"/>est sed illa ordinatio non conuenit malo nisi per accidens ex 
      <lb ed="#V" n="94"/>quo sequitur quod malum sub ratione qua malum non sit de 
      perfe<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ctione vniuersi nisi per accidens. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
