<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="175-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k127124"><!-- l4d38cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-k127124-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k127124-d1e103">
               <lb ed="#V" n="51"/>Citrca litteram Priuatum est in 
      abscon<lb ed="#V" n="52" break="no"/>dito factum. hic per factum in ab 
      <lb ed="#V" n="53"/>scondito intelligas quod sine solennitate factum 
      <lb ed="#V" n="54"/>est. etiam si factum sit cum multis testibus 
      So<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lene in conspectu ecclesie factum. hic per factum in conspectu ecclsie 
      <lb ed="#V" n="56"/>intelligas votum factum cum solennitate. Per susceptionem 
      sa<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cri ordinis vel professionem in religione seu per assumptionem 
      <lb ed="#V" n="58"/>habitus professorum. vbi distinguitur ab hitu nouitiorum. 
      So<lb ed="#V" n="59" break="no"/>lene violare peccatum et scandalum. non est intelligendum quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>semper sint duo peccata: quia scandalum non semper est 
      specia<lb ed="#V" n="61" break="no"/>le peccatum: sed frequenter est circunstantia peccatum 
      <lb ed="#V" n="62"/>aggrauans.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k127124-d1e132">
      ¶ Probari non potest quod occulte actum est. 
      <lb ed="#V" n="63"/>ista non est sufficiens ratio quare contrahentes post 
      sim<lb ed="#V" n="64" break="no"/>plex votum continentie non sunt separandi: quia si 
      pro<lb ed="#V" n="65" break="no"/>bari posset non propter hoc dirimeretur matrimonium 
      <lb ed="#V" n="66"/>iam contractum: sed prohiberentur contrahere. 
      Qui<lb ed="#V" n="67" break="no"/>bus non solum nubere: sed etiam vel damnabile est. quam 
      <lb ed="#V" n="68"/>s hoc dicatur hic de illis qui solenniter continentiam vone 
      <!--00381.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>runt: tamen hoc est verum est de iltis qui fecerunt simplex 
      conti<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nentie votum: quamuis tales volendo nubere minus peccent 
      <lb ed="#V" n="71"/>quam alii. Eas arcendas redire ad propositum. ho intelligendum 
      <lb ed="#V" n="72"/>est de illis qui fecerunt solene continentie votum. Secundum in 
      pe<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nis tenet locum scilicet quantum ad lapidationis penam in veteri 
      <lb ed="#V" n="74"/>lege. lex enim primo et principaliter perecipiebat lapidari 
      blasphe<lb ed="#V" n="75" break="no"/>mantem deum. de quo habetur Leui 24 deinde adulterum vel adulte 
      <lb ed="#V" n="76"/>ram de quae habetur Deute 22 Hoc execrabiliter sit in meretrice: et 
      <lb ed="#V" n="77"/>execrabilius fit in vxore. quia quo ad vsum contra naturam none vxor 
      vi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ro concessa: et magis tenetur vir cauem malum vxoris quam alteri 
      <lb ed="#V" n="79"/>mulieris: et ideo cum ad vsum contra naturam nulla mulier viro sit 
      con<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cessa plus peccat vir in vtendo contra naturam vxore propria quam 
      me<lb ed="#V" n="81" break="no"/>retrice. Incipit excusari per obieniam. hoc quod dicit ibi 
      magi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>non tenetur: quia ex quo scit suam legitimam vxorem viuere: quamuis 
      <lb ed="#V" n="83"/>hoc apud ecclesiam probari non possit potius debet excommunica 
      <lb ed="#V" n="84"/>tionis sententiam humiliter sustinere quam carnaliter cognoscere illam 
      <lb ed="#V" n="85"/>quam habec de facto quantuncunque illa exigeret. extra de 
      <lb ed="#V" n="86"/>sententia excommunicationis. Inquisitioni. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>