<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="33-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g23442"><!-- l3d11a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g23442-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e103">
      ¶ Circa primum 
      que<lb ed="#V" n="108" break="no"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e108">
      ¶ Primo vtrum hec sit concedenda. Filius 
      <lb ed="#V" n="109"/>dei est creatura.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum hec sit concedenda. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Christus est creatura.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g23442-Dd1e118">
               <head xml:id="kzz7yh-g23442-Hd1e120">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum  hec sit concedenda. Filius dei est creatura</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e122">
     Questio I 
      <lb ed="#V" n="111"/>PRimo ostendo quod hec sit vera. Filius dei 
      <lb ed="#V" n="112"/>est creatura: quia in persona illius 
      sa<lb ed="#V" n="113" break="no"/>pientie que filius dei est dicitur <ref>ecclesiastici. 24.</ref> 
      <lb ed="#V" n="114"/><quote source="http://scta.info/resource/sir24_14@1-6">Ab initio et ante secula creata sum</quote> etc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e133">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="115"/>secundum sententiam <ref>phlosophi. 5. physi.</ref> Generatio est de non esse in esse: 
      <lb ed="#V" n="116"/>sed filius dei est a patre genitus: ergo productus est de non 
      <lb ed="#V" n="117"/>esse in esse: sed omne sic productum est creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e142">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="118"/>omne quod sibi relictum resoluetur in non esse productu: est 
      <!--00079.xml-->
      <pb ed="#V" n="34-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>de non esse in esse: quia secundum philosophum tertio phy. Omne ex quo 
      <lb ed="#V" n="2"/>est in illud resoluitur: sed filius dei si sibi relinqueretur: 
      resol<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ueretur in non esse: cum suum esse habeat ab alio scilicet a patre: 
      er<lb ed="#V" n="4" break="no"/>go filius dei productus est de non esse in esse: sed hoc est 
      pro<lb ed="#V" n="5" break="no"/>prium creature: ergo et filius dei est creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e164">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Contra <ref>eccle. 24.</ref> in persona sapientie que est filius 
      <lb ed="#V" n="7"/>dicitur. <quote source="http://scta.info/resource/sir24_5@1-9">Ego ex ore altissimi prodii  
      primogeni<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ta ante omnem creaturam:</quote> quod non esset verum si esset 
      crea<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e176">
      ¶ Item non est creatura: per quam creata sunt omnia: 
      <lb ed="#V" n="10"/>sed per verbum quod est filius dei creata sunt omnia: quia vt 
      <lb ed="#V" n="11"/>dicitur Ioan I Omnia per ipsum facta sunt: ergo filius 
      <lb ed="#V" n="12"/>dei non est creatura. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e185">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Respondeo quod hec est falsa: filius dei est  
      creatu<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ra: Quelibet enim creatura: aut est 
      <lb ed="#V" n="15"/>producta de nihilo immediate: aut mediate: quod dico de 
      crea<lb ed="#V" n="16" break="no"/>turis quae producuntur de materia que de nihilo est producta: sed 
      fi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lius dei non est de nihilo productus: nec mediate nec immedia 
      <lb ed="#V" n="18"/>te: quia productus est de tota substantia patris quae non est 
      produ<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cta: vt patere potest ex his que in primo libro dicta sunt: 
      er<lb ed="#V" n="20" break="no"/>go filius dei non est creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e205">
      ¶ Preterea nulla 
      creatu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ra potest habere idem esse in numero: cum esse principii a quo 
      <lb ed="#V" n="22"/>producitur: sed filius dei habet idem esse: cum esse illius a quo 
      <lb ed="#V" n="23"/>producitur: quia terminum personarum est eadem essentia in 
      nu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>mero: vt in primo lib. declaratum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e216">
      ¶ Preterea filius 
      na<lb ed="#V" n="25" break="no"/>turale producitur a patre. Principium autem naturale produ 
      <lb ed="#V" n="26"/>cens: productum assimilat sibi quatum potest. Unde si non 
      <lb ed="#V" n="27"/>producit ipsum sibi equalem: aut hoc est propter 
      debilita<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tem sue virtutis in producendo: aut hoc est: quia natura 
      pro<lb ed="#V" n="29" break="no"/>duci non est capax equalitatis cum producente: sed virtus 
      <lb ed="#V" n="30"/>patris in producendo non est debilis: cum sit infinita: nec 
      na<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tura ipsius filii repugnat equalitati sui cum patre: cum 
      ea<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dem sit natura patris: et filii. Restat ergo quod pater filium 
      ge<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nuit sibi equalem: cum quo stare non potest: quod sit creatura: quia 
      <lb ed="#V" n="34"/>creatura creatori equari non potest. Merito ergo damnata est 
      <lb ed="#V" n="35"/>opinio impii Arrii tanquam heretica: qui posuit filium dei esse 
      <lb ed="#V" n="36"/>creaturam. et est illa opinio <ref>ab Augu. super Ioan.</ref> et in 
      pluri<lb ed="#V" n="37" break="no"/>bus aliis locis efficaciter reprobata. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e247">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud 
      ver<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bum vel intelligitur de sapientia creata 
      <lb ed="#V" n="40"/>nature angelice: que creata dicitur ante secula temporalia 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gnitate prior non duratione nisi restringamus tempus ad 
      men<lb ed="#V" n="42" break="no"/>suram motus celi: quod secunda die creatum est: quod Gensem primo 
      <lb ed="#V" n="43"/>dicitur firmamentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e263">
      ¶ Uel potest dici quod verbum praedictum 
      <lb ed="#V" n="44"/>intelligitur de filio dei: quantum ad naturam assumptam: que et 
      <lb ed="#V" n="45"/>si ante secula creata non fuerit: ab eterno tame preuisa fuit 
      <lb ed="#V" n="46"/>creari. Unde glosa super praedictum verbum: Sacramentum 
      incar<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nationis ante seculum praescitum: et praedestinatum permanet in 
      <lb ed="#V" n="48"/>seculum seculi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e277">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illud verbum 
      philosophi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>intelligitur de generatione creature in qua genitum accipit aliud 
      <lb ed="#V" n="50"/>esse ab esse generantis: quia generatio esse non potest: sine 
      permu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e286">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod cum idem sit esse patris et si 
      <lb ed="#V" n="52"/>lii: esse filii nullo modo resolubile est in non esse: sicut nec 
      <lb ed="#V" n="53"/>esse patris: vnde si esset possibile quod hypostasis filii esset 
      so<lb ed="#V" n="54" break="no"/>la in diuinis: non magis esset resolubilis in non esse quam 
      hy<lb ed="#V" n="55" break="no"/>postasis patris: sed remanere solam hypostasim filii in 
      di<lb ed="#V" n="56" break="no"/>uinis non tantum est impossibile: sed etiam includit incompossibi 
      <lb ed="#V" n="57"/>le: quia de ratione eius est relatio filiationis: per quam 
      re<lb ed="#V" n="58" break="no"/>fertur ad patrem. in diuinis enim relationes 
      constituti<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ue personarum sunt subsistentes: et sunt ipse hypostases. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g23442-Dd1e308">
               <head xml:id="kzz7yh-g23442-Hd1e310">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum hec sit concedenda: christus est creatura</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e312">
                  <lb ed="#V" n="60"/>¶ Questio II. 
      <lb ed="#V" n="61"/>SEcundo queritur vtrum hec sit 
      con<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cedenda: christus est creatu 
      <lb ed="#V" n="63"/>ra. Et videtur quod sic: quia quicumque est minor 
      pa<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tre est creatura: sed christus de se ipso dicit Ioan. 
      <lb ed="#V" n="65"/>14. pater maior me est: ergo est creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e328">
      ¶ Item de 
      quo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cumque predicatur inferius et superius: sed creatura est 
      supe<lb ed="#V" n="67" break="no"/>rius ad hominem: ergo cum hec sit vera: christus est 
      ho<lb ed="#V" n="68" break="no"/>mo: videtur quod hec sit vera: christus est creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e337">
      ¶ Item 
      <!--00079.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>hec est vera christus natus est de virgine: propter hoc quod 
      <lb ed="#V" n="70"/>assumpsit in virgine naturam humanam: ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="71"/>vere potest dici creatura: propter humanam naturam 
      assum<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ptam que est creata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e353">
      ¶ Item in christo duplex est 
      natu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ra scilicet diuina que increata est: et humana quae creata est. Cum 
      <lb ed="#V" n="74"/>ergo propter naturam diuinam: hec sit vera: christus est 
      crea<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tor: videtur similiter quod propter naturam humanam: hec sit 
      <lb ed="#V" n="76"/>vera: christus est creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e365">
      ¶ Item si aliquid natum est alicut 
      <lb ed="#V" n="77"/>conuenire secundum aliquam eius partem: et non secundum totum si secundum 
      il<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lam partem sibi conueniat: conuenit sibi simpliciter. Unde ille: qui 
      <lb ed="#V" n="79"/>est crispus in capite: simpliciter est crispus: sed esse creaturam 
      <lb ed="#V" n="80"/>non est natum conuenire christo: nisi ratione humane nature. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Cum ergo natura humana christi sit creatura: videtur quod 
      <lb ed="#V" n="82"/>hec sit simpliciter concedenda: christus est creatura. 
      <!--TODO Paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="83"/>Contra. hec est falsa: filius dei est creatura: vt in 
      pre<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cedenti quaestione visum est: sed christus est filium dei. 
      <lb ed="#V" n="85"/>ergo hec est falsa: christus est creatura. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e387">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Respondeo quod hec non est concedenda: christus 
      <lb ed="#V" n="87"/>est creatura: quia est heresis Arrii pro 
      <lb ed="#V" n="88"/>pinqua: qui ponebat personam christi esse creaturam: et sic 
      fa<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ciliter posset homines inducere in errorem qui quod dicere 
      <lb ed="#V" n="90"/>tur de christo ratione humane nature referri crederent ad 
      <lb ed="#V" n="91"/>personam: non etiam est concedenda: quia simpliciter de virtute 
      ser<lb ed="#V" n="92" break="no"/>monis est falsa: quod sic patet. Si enim aliquid natum est 
      conueni<lb ed="#V" n="93" break="no"/>re: vt in pluribus: alicui toti secundum quamlibet sui partem: si sibi 
      <lb ed="#V" n="94"/>conuenit ratione alterius partis minus principalis tantum: non potest 
      <lb ed="#V" n="95"/>vere praedicari de toto: sine determinatione. Unde quia 
      albe<lb ed="#V" n="96" break="no"/>do nata est conuenire: vt in pluribus superficiei totius 
      cor<lb ed="#V" n="97" break="no"/>poris: secundum quamlibet sui partem: si sibi conueniat ratione alterius 
      <lb ed="#V" n="98"/>partis minus principalis tantum: non propter hoc vere potest 
      di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ci praedicari de toto. sine determinatione. Unde si corpus est 
      <lb ed="#V" n="100"/>album: secundum manum: non propter hoc vere potest dici sine 
      de<lb ed="#V" n="101" break="no"/>terminatione esse album. Sed creari vt in pluribus: non tantum 
      <lb ed="#V" n="102"/>natum est conuenire nature ipsius hominis: sed etiam sup 
      <lb ed="#V" n="103"/>posito: et forte magis. Unde non tantum creatura est natura 
      pe<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tri: sed etiam sua persona: et sic de omnibus aliis 
      homini<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bus christo excepto. Cum ergo christi suppositum non sit 
      <lb ed="#V" n="106"/>creatum: vt eius natura diuina: sed tantum natura eius 
      huma<lb ed="#V" n="107" break="no"/>na que incomparabiliter minus est principalis in christo: quam 
      <lb ed="#V" n="108"/>suppositum: et diuina natura: christus sine determinatione non 
      <lb ed="#V" n="109"/>potest vere dici creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e442">
      ¶ Preterea esse primo et 
      princi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>paliter est suppositi. nature enim conuenit inquantum est 
      <lb ed="#V" n="111"/>in supposito: et accidentibus inquantum sunt quaedam 
      dispo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>sitiones suppositi seu nature: et ideo cum esse praedicatur de 
      <lb ed="#V" n="113"/>christo: sine aliqua determinatione de virtute sermonis in 
      <lb ed="#V" n="114"/>telligitur esse suppositi: sed esse suppositi: siue persone christi 
      <lb ed="#V" n="115"/>in creatum est esse ergo quod praedicatur de christo sine 
      determi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>natione est esse increatum. ergo christus sine 
      determina<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tione non vere potest dici esse creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e462">
      ¶ Preterea in 
      propo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sitione in qua praedicatum enunciatur de subiecto simpliciter 
      <lb ed="#V" n="119"/>absque omni determinatione praedicatum refertur ad illud quod 
      <lb ed="#V" n="120"/>supponitur per subiectum: sed in ista propositione christus 
      <lb ed="#V" n="121"/>est creatura: enunciatur praedicatum de subiecto sine 
      omni<lb ed="#V" n="122" break="no"/>determinatione: et per hoc subiectum quod est christus: sup 
      <lb ed="#V" n="123"/>ponitur christi persona. ergo in predicta propositione esse 
      crea<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tura refertur ad christi personam: sed persona christi non est 
      <lb ed="#V" n="125"/>creata: cum sit eterna ex quo sequitur quod hec sit falsa: 
      chri<lb ed="#V" n="126" break="no"/>stus est creatura. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e484">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ista ex 
      <lb ed="#V" n="128"/>ore saluatoris prolata: pater maior 
      me<lb ed="#V" n="129" break="no"/>est magis fuit simpliciter concedenda quam esset ista ex ore 
      <lb ed="#V" n="130"/>meo prolata: pater maior est christo: quia saluator per hoc 
      pro<lb ed="#V" n="131" break="no"/>nomen me demonstrando suam humanam naturam 
      intel<lb ed="#V" n="132" break="no"/>lectum audientium referebar ad intelligendum illam 
      ma<lb ed="#V" n="133" break="no"/>inoritatem respectu humane nature que est in christo: et ita 
      <lb ed="#V" n="134"/>ex vi illius demonstrationis equalebat propositioni dicte: 
      <lb ed="#V" n="135"/>cum ista determinatione: inquantum homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e506">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="136" break="no"/>dum dicendum: quod quamuis creatura sit superius ad hominem: 
      <!--00080.xml-->
      <pb ed="#V" n="34-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>inquantum homo accipitur ratione humane nature: et ad omnem 
      <lb ed="#V" n="2"/>personam hominis creatam: tamen non est superius ad 
      perso<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nam hominis increatam: talis autem est persona hominis christi: ad 
      <lb ed="#V" n="4"/>quam refertur esse creaturam: cum christus sine determinatione 
      <lb ed="#V" n="5"/>dicitur esse creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e529">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis 
      nasci<lb ed="#V" n="6" break="no"/>de muliere: vere conueniat et supposito et nature: tamen non 
      <lb ed="#V" n="7"/>est natum conuenire supposito: nisi ratione corporis: quod trahitur 
      <lb ed="#V" n="8"/>a matre: et ideo quia christus ratione corporis natus est de 
      ma<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tre: potest vere dici simpliciter: et absque omni determinatione: 
      na<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tus est de virgine: sicut videmus: quod quia crispitudo non est 
      <lb ed="#V" n="11"/>nata conuenire homini: nisi ratione capitis: ideo simpliciter potest 
      di<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ci homo crispus si habeat caput crisprtum: sed creari non tantum 
      <lb ed="#V" n="13"/>conuenit nature petri: sed etiam persone: persona autem christi 
      increa<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ta est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e551">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod quamuis in christo sit 
      natu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ra diuina et humana: non tamen sic potest dici creatura: sicut 
      <lb ed="#V" n="16"/>creator: quia persona christi non potest dici esse natura humana: 
      <lb ed="#V" n="17"/>sed vere dicitur quod est natura diuina per realem identitatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g23442-d1e560">
                  <lb ed="#V" n="18"/>¶ Ad quantum dicendum: quod maior falsa est: quando indiuiduis illius 
      <lb ed="#V" n="19"/>speciei: vt in pluribus natum est illud conuenire: secundum 
      quamli<lb ed="#V" n="20" break="no"/>bet ipsarum partem. Unde quamuis ethyopes non sint 
      nati<lb ed="#V" n="21" break="no"/>esse albi: nisi secundum dentes: non tamen propter hoc concedendum est 
      <lb ed="#V" n="22"/>ipsos esse albos simpliciter. Unde non valuit exemplum de 
      cri<lb ed="#V" n="23" break="no"/>spitudine: quia crespitudo non est nata conuenire alicui 
      in<lb ed="#V" n="24" break="no"/>diuiduo humane speciei: nisi secundum caput. Sed esse creaturam 
      <lb ed="#V" n="25"/>quantum ad naturam et suppositum conuenit omnibus homini 
      <lb ed="#V" n="26"/>bus christo excepto: cui non potest conuenire nisi secundum 
      natu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ram humanam: et ideo quamuis secundum naturam humanam sibi 
      <lb ed="#V" n="28"/>conueniat: non tamen propter hoc debet concedi ipsum 
      <lb ed="#V" n="29"/>esse creaturam simpliciter. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>