<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="186-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k134964"><!-- l4d43a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k134964-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e103">
               <lb ed="#V" n="92"/>CIca primum queruntur tria. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e108">
               <lb ed="#V" n="93"/>¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="94"/>anime vnientur iterum corporibus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e115">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="95" break="no"/>do vtrum eisdem corporibus in numero.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e120">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tio vtrum per illam vnionem resurget idem homo in 
      nu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>mero. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k134964-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-k134964-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e132">
      Quaestio I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e134">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Rimo ostendo quod anime non vnientur 
      <lb ed="#V" n="99"/>interum corporibus 2 Reg. 14. 
      <lb ed="#V" n="100"/>Omnes morimur et quasi aque dilabimur in 
      <lb ed="#V" n="101"/>terram que non reuertuntur. ergo post mortem 
      <lb ed="#V" n="102"/>anime ad corpora non reuertentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e147">
      ¶ Item Ecclesia. 2. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e149">
                  <lb ed="#V" n="103"/>¶ Unus est interitus hominis et iumentorum et equa vtriusque 
      <lb ed="#V" n="104"/>conditio: sed anime iumentorum corporibus interum non 
      <lb ed="#V" n="105"/>vnientur. ergo nec anime hominum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e159">
      ¶ Item Algazel. 5 
      <lb ed="#V" n="106"/>metaphy. c. 5. Dicit quod anima que est expers scientiarum 
      <lb ed="#V" n="107"/>et fordida propter conecutionem voluptatum cruciatur: 
      <lb ed="#V" n="108"/>quia amissum est instrumentum: scilicet corpus sine quo 
      <lb ed="#V" n="109"/>non potest consequi illud ad quod eam reuocat 
      concu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>piscentia: et dicit ibidem quod hec est maxima pena eterna: 
      <lb ed="#V" n="111"/>sed hoc non esset si iterum corpori vniretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e175">
      ¶ Item 
      Au<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gustinus 10 de ciuitate. capi. 30. Anima data est 
      corpori<lb ed="#V" n="113" break="no"/>vt bona faceret: sed post mortem non est tempus vacandi 
      <lb ed="#V" n="114"/>bonis operibus corporalibus nec spiritu ilious. ergo 
      inu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tile esset vt anime reunirentur corporibus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e186">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Contra Anselmus secundo libro. Cur deus 
      homo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>parum post principium. dicit quod si primus 
      <lb ed="#V" n="118"/>homo nunquam peccasset nunquam moreretur. vnde aper 
      <lb ed="#V" n="119"/>te futura resurrectio mortuorum probatur. quippe si 
      ho<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mo perfecte restaurandus: est talis debet restitui qualis 
      <lb ed="#V" n="121"/>futurus erat si non peccasset: sed non posset esse 
      resurre<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ctio nisi anime iterum corporibus vnirentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e204">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="123"/>Auicen. 9 metaphysice capitulo septimo. Dicit quod 
      ani<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ma habebit corpus apud resurrectionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e211">
      <!--00404.xml-->
                  <pb ed="#V" n="186-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad istam quaestionem dixerunt aliqui animam 
      <lb ed="#V" n="2"/>non iterum vniri 
      corpo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ribus: quia cum corporibus moriuntur. Sed contra hoc est quod 
      di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cit Saluator Matth. 10. Nolite timere eos qui occidunt 
      <lb ed="#V" n="5"/>corpus: animam autem non possunt occidere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e231">
      ¶ Preterea. animam ratio 
      <lb ed="#V" n="6"/>nalem esse naturaliter immortalem: probatum est superius libro 2. di. 19. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e237">
                  <lb ed="#V" n="7"/>¶ Alii dixerunt animas a corporibus separari et eas manere 
      <lb ed="#V" n="8"/>incorruptibiles: sed nunquam corporibus reuniri cuius 
      opi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nionis fuisse videtur aliquo tempore Porphyrius: de quo refert 
      Au<lb ed="#V" n="10" break="no"/>gu. 10 de ciui. c. 29. Quod crebro precipiebat omne corpus esse 
      <lb ed="#V" n="11"/>fugiendum vt anima possit cum deo beata remanere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e250">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="12"/>contra hanc opinionem est: quia anima nata est vt sit pars substantie 
      <lb ed="#V" n="13"/>composite ex corporali et spirituali natura pars autem habet de lege 
      communi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>imperfectum esse extra totum. inconueniens autem est: vt tam 
      no<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bilis substantia perpetuo careat naturali perfectione sui esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e261">
                  <lb ed="#V" n="16"/>¶ Alii dixerunt animas reuniri corporibus etiam bestiarum. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Unde Aaug. 10. de ci. dei. c. 30. Platonem animas hominium post 
      mor<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tem resolui vsque ad corpora bestiarum scripsisse 
      certissi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>mum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e272">
      ¶ Sed contra hanc opinionem est non tantum 
      <lb ed="#V" n="20"/>sacra scriptura: sed etiam philosophia. Unde et philosophus 
      <lb ed="#V" n="21"/>primo de anima. Redarguit Pythagoricas fabulas dicentes 
      <lb ed="#V" n="22"/>quamlibet animam quodlibet corpus posse ingredi: quia vt ibidem 
      <lb ed="#V" n="23"/>dicit: videtur vnumquodque corpus habere speciem et formam propriam. 
      <lb ed="#V" n="24"/>Et 2. de anima dicit quod non contingit animam accipere quodlibet 
      cor<lb ed="#V" n="25" break="no"/>pus: quia vnusquisque aptus natus est esse in propria materia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e288">
                  <lb ed="#V" n="26"/>¶ Dicendum ergo ad quaestionem quod anime hominum iterum 
      hu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>manis corporibus vnientur: quia cum anima nata sit esse 
      huma<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ni corporis forma: et forma habeat naturalem inclinationem ad 
      <lb ed="#V" n="29"/>materiam: anima naturalem inclinationem habet ad perficiendum 
      huma<lb ed="#V" n="30" break="no"/>num corpus et regendum: sed nulla naturalis inclinatio est 
      fru<lb ed="#V" n="31" break="no"/>stra: quia vt dicitur. 3. de anima. Natura nihil facit frustra. primo etiam 
      <lb ed="#V" n="32"/>de celi et mun. Dicitur quod natura non facit aliquod factum vanum: 
      <lb ed="#V" n="33"/>et si hoc verum est de natura naturata: multo fortius: hoc est 
      <lb ed="#V" n="34"/>verum de natura naturante. hoc est de institutore create nature: 
      <lb ed="#V" n="35"/>qui tamen ipsam non naturaliter nec de necessitate: sed libera 
      volun<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tate instituit. frustra autem et vane esset in anima separata 
      predi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cta inclinatio. si nunquam esset humano corpori iterum 
      vnien<lb ed="#V" n="38" break="no"/>da: quamuis enim naturalis appetitus beatitudinis in damnatis 
      re<lb ed="#V" n="39" break="no"/>mansurus sit perpetuo incompletus: nec tamen est frustra: quia est 
      <lb ed="#V" n="40"/>ad maiorem iniquitatis in qua obstinati sunt punitionem: 
      <lb ed="#V" n="41"/>et per hoc ad diuine iustitie manifestationem. non sic tamen 
      <lb ed="#V" n="42"/>posset dici de inclinatione animarum ad corpora. si iterum numquam 
      <lb ed="#V" n="43"/>essent corporibus vniende. non enim potest dici quod perpetua 
      pri<lb ed="#V" n="44" break="no"/>uatio complementum illius inclinationis esset propter animarum 
      <lb ed="#V" n="45"/>obstinationem in peccato: quia hec causa extendi non posset ad 
      <lb ed="#V" n="46"/>animas beatas. et tamen conueniens est vt similis effectus similis sit causa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e336">
                  <lb ed="#V" n="47"/>¶ Preterea hoc requirit vniuersi perfectio. de perfectione 
      <lb ed="#V" n="48"/>cuius enim est triplex substantia scilicet pure corporalis: et pure 
      spiritua<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lis: et ex corporali et ex spirituali composita. vnde hac parte sue 
      <lb ed="#V" n="50"/>perfectionis caret vniuersum perpetuo: si anime a 
      corpori<lb ed="#V" n="51" break="no"/>bus separate nunquam corporibus iterum vnirentur: sed non 
      <lb ed="#V" n="52"/>possunt vniri aliis corporibus quam humanis: vt ostensum est: 
      <lb ed="#V" n="53"/>Nec potes hanc rationem effugere dicendo quod corpora 
      cele<lb ed="#V" n="54" break="no"/>stia animata sunt: et ita si nunquam anime reunirentur humanis 
      cor<lb ed="#V" n="55" break="no"/>poribus non careret vniuersum sua perfectione: quia vt supe 
      <lb ed="#V" n="56"/>rius ostensum est libro 2. di. 14. Corpora celestia non sunt animata. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e361">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Ad primum in oppositum dicendum quod in hoc est 
      si<lb ed="#V" n="58" break="no"/>militudo: quia sicut aque dilabuntur 
      <lb ed="#V" n="59"/>et non reuertuntur quousque fuerint ad mare: sic anime 
      separan<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tur a corporibus: nec ad ea de lege communi vsque ad generalem 
      <lb ed="#V" n="61"/>resurrectionem reuertentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e374">
      ¶ Ad secundum dicendum quod libro illo 
      <lb ed="#V" n="62"/>Salomon loquitur more concionatoris. vnde hoc dicit 
      concio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nando non definiendo: vel quantum ad illud quod 
      appa<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ret exteriori sensui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e383">
      ¶ Ad tertium dicendum quod ibi sententia 
      Alga<lb ed="#V" n="65" break="no"/>3el non est tenenda.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e388">
      ¶ Ad quartum dicendum quod et si anima data 
      <lb ed="#V" n="66"/>sit corpori vt bene operetur per ipsum: ista tamen non est tota causa: 
      <lb ed="#V" n="67"/>sed est vt habeat perfectum essendi modum secundum 
      exigen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tiam sue nature: et est vt remuneretur in ipso: et vt completum sit 
      <!--00404.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>vniuersum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e404">
      ¶ Preterea anime electorum aliqua bona opera 
      <lb ed="#V" n="70"/>facient per corpora: que tamen non habebunt rationem meriti: 
      <lb ed="#V" n="71"/>sed accidentalis premii: vt inferius ostendetur. et anime 
      damnato<lb ed="#V" n="72" break="no"/>rum amplius in corporibus affligentur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k134964-Dd1e414">
               <head xml:id="kzz7yh-k134964-Hd1e416">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e418">
      Quaestio.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e420">
                  <lb ed="#V" n="73"/>SEcundo queritur vtrum anime vnientur 
      <lb ed="#V" n="74"/>eisdem corporibus in 
      nume<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ro a quibus separate fuerunt. Et videtur quod non: quia 
      <lb ed="#V" n="76"/>secundum sententiam Platonis in Thimeo. quod bona ratione 
      <lb ed="#V" n="77"/>iunctum est dissolui non est velle dei. ergo a simili quod bona 
      <lb ed="#V" n="78"/>ratione disiunctum est iterum coniungi non est velle dei: sed anime 
      <lb ed="#V" n="79"/>per mortem bona ratione a suis corporibus disiunguntur: et quia 
      <lb ed="#V" n="80"/>per diuinam sententiam: vt habetur Gen. 3 Ergo eas iterum 
      con<lb ed="#V" n="81" break="no"/>iungi eisdem corporibus non est velle dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e442">
      ¶ Item Iob 
      <lb ed="#V" n="82"/>14. Quo modo si recedant aque de mari et fluuius 
      vacue<lb ed="#V" n="83" break="no"/>factus arescat. sic homo cum dormierit non resurget. sed 
      <lb ed="#V" n="84"/>fluuius vacuefactus et aridus nunquam iterum impletur ea 
      <lb ed="#V" n="85"/>dem aqua in numero. ergo similiter anima a corpore recedens per 
      <lb ed="#V" n="86"/>mortem non resumet idem corpus in numero.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e455">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="87"/>corpora humana per putrefactionem resoluuntur vsque ad 
      <lb ed="#V" n="88"/>mam primam: sed quelibet pars materie prime indifferenter 
      <lb ed="#V" n="89"/>respicit quamlibet animam. ergo nulla est ratio quare anima magis 
      <lb ed="#V" n="90"/>iterum vniatur corpori facto de parte materie quam 
      in<lb ed="#V" n="91" break="no"/>formauit quam corpori facto de alia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e469">
      ¶ Item in 
      resurre<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ctione anima conuenienter vnietur illi corpori cuius a 
      princi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>pio creationis sue potuisset esse conueniens forma: sed alique 
      <lb ed="#V" n="94"/>anime aliqua corpora perficiunt que a principio sue creationis 
      <lb ed="#V" n="95"/>potuissent esse aliorum corporum humanorum conuenientes 
      for<lb ed="#V" n="96" break="no"/>me si fuissent corporibus que perficiunt omnino similia 
      exce<lb ed="#V" n="97" break="no"/>pta sola differentia numerali. ergo illis corporibus conuenienter 
      <lb ed="#V" n="98"/>poterunt vniri in resurrectione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e487">
      ¶ Item Auicen 3 
      me<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ta. c. 4. Quod annihilatum est non reducitur: sed forme 
      cor<lb ed="#V" n="100" break="no"/>porum humanorum ad vltimum annihilantur: quia ad vltimum 
      <lb ed="#V" n="101"/>de illis corporibus nihil remanet nisi materia prima. 
      er<lb ed="#V" n="102" break="no"/>go ille forme eedem in numero nunquam reuertentur: et ex 
      conseqenti<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nec eadem in numero corpora. anime ergo eisdem corporibus 
      <lb ed="#V" n="104"/>in numero non reunientur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e503">
      ¶ Item si figulus vas luteum 
      <lb ed="#V" n="105"/>redigit in massam: ex eodem luto nunquam facit idem vas 
      <lb ed="#V" n="106"/>in numero: quamuis faciat simile illi: quia figura eadem in 
      nume<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ro non reuertitur. ergo similiter cum corpus humanum 
      resolui<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tur in materiam primam: quamuis ex illa possit effici corpus 
      <lb ed="#V" n="109"/>simile primo: tamen idem in numero non reuertitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e516">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Contra Boetius de fide christiana versus finem dicit 
      <lb ed="#V" n="111"/>non solum animas non perire: sed ipsa quoque 
      <lb ed="#V" n="112"/>corpora: que mortis aduentus resoluerat: in statum pristi 
      <lb ed="#V" n="113"/>num futura beatitudine reparari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e527">
      ¶ Item Iob. 19. 
      In<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nouissimo die de terre surrecturus sum: et rursum 
      circun<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dabor pelle mea: et in carne mea videbo deum saluatorem 
      <lb ed="#V" n="116"/>meum. ergo anime resument easdem carnes et easdem pelles 
      <lb ed="#V" n="117"/>et a simili eadem ossa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e538">
      ¶ Item Ee. 37. Ego aperiam 
      tu<lb ed="#V" n="118" break="no"/>mulos videros et educam vos de sepulchris videris. ergo illa eadem 
      <lb ed="#V" n="119"/>corpora in numero quae sepulta fuerunt suis animabus reunientur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e546">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Ad istam questionem dixerunt 
      qui<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dam humanas 
      <lb ed="#V" n="122"/>animas non in sua corpora que dimiserunt: sed in alia 
      noua<lb ed="#V" n="123" break="no"/>corpora redire secundum quod refert Aug. 10. de ciui. c. 30.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e557">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="124"/>contra non est dubium quin conuenientius sit animas ite 
      <lb ed="#V" n="125"/>rum vniri humanis corporibus que animauerunt quam 
      <lb ed="#V" n="126"/>aliis si possibile est: sed possibile est eas iterum vniri 
      il<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lis eisdem in numero que animauerunt: ergo illis et non 
      <lb ed="#V" n="128"/>aliis vnientur. quod autem hoc sit possibile declaro sic. Equa 
      <lb ed="#V" n="129"/>liter subiacet potentie conditoris materia postquam 
      in<lb ed="#V" n="130" break="no"/>eam resolutum est corpus humanum sicut antequam de ea 
      fie<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ret. ergo sicut de ea potuit hoc corpus fieri: ita de ea post. 
      <lb ed="#V" n="132"/>quam in eam resolutum est corpus: potest per conditoris 
      poten<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tiam illud idem corpus in numero fieri. Nec obstat quod 
      il<lb ed="#V" n="134" break="no"/>lud tempus quod fuit ante sui corruptionem non potest idem 
      in<lb ed="#V" n="135" break="no"/>numero reduci: quia ipsum tempus nec quando ex ipso derelictum fuit 
      <lb ed="#V" n="136"/>de essentia rei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e588">
      ¶ Dicendum ergo ad quaestionem quod anime 
      <!--00405.xml-->
      <pb ed="#V" n="187-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>vnientur eisdem corporibus in numero a quibus sepate 
      <lb ed="#V" n="2"/>te fuerunt: anime enim separate inclinautur naturaliter et 
      determina<lb ed="#V" n="3" break="no"/>te ad illa corpora que animauerunt: quamuis enim a principio 
      crea<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tionis anima que est huius corporis forma potuisset fuisse 
      con<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ueniens forma alterius corporis similis: tamen ex sui vnione 
      <lb ed="#V" n="6"/>ad hoc corpus: ad ipsum determinate naturalem contrahit 
      amici<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tiam. Exemplum: si ponantur due puelle in omnibus 
      simi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>les excepto quod numero disserunt: quamuis a principio 
      indiffe<lb ed="#V" n="9" break="no"/>rens esset viro ducere quamlibet istarum et tamen vna dicta non 
      <lb ed="#V" n="10"/>est indifferens ad vtramque: et si ambe resurgerent in 
      corru<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ptibili statu iterum nupture magis inclinaretur ad illam 
      <lb ed="#V" n="12"/>cum qua familiaritatem contraxerat: et huic concordat 
      Aui<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cen. 6 naturalium parte. 5 c. 3. dicens sic. In substantia anime que 
      <lb ed="#V" n="14"/>incipit esse cum aliquo corpore inest ex primis principiis 
      <lb ed="#V" n="15"/>affectio inclinationis naturalis ad occupandum se circa illud 
      <lb ed="#V" n="16"/>et ad regendum illud et prouidendum ei: et adherendum ei. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Et per hec omnia sit eius propria: et alienatur ab omnibus aliis 
      <lb ed="#V" n="18"/>corporibus: sed certum est quod per beatitudinem 
      comple<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tam terminabitur omnis anime appetitus tam naturalis quam alius: 
      <lb ed="#V" n="20"/>quia sicut dicit Augu. 13 de tri. c. 5. Beatus non est nisi qui 
      <lb ed="#V" n="21"/>habet omnia que vult et nihil male vult. ergo anime beate 
      vnien<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tur eisdem corporibus in numero a quibus separate 
      fue<lb ed="#V" n="23" break="no"/>runt: quia est vt ostensum est in precedenti quaestione: deus in 
      crea<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tura non posuit aliquem naturalem appetitum frustra nec 
      va<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ne frustra autem et vane esset in anima separata naturalis appetitus 
      <lb ed="#V" n="26"/>ad corpus si ei reuniri non posset: cum ergo hic 
      natura<lb ed="#V" n="27" break="no"/>lis appetitus sit est in animabus damnatorum ad illa eadem 
      cor<lb ed="#V" n="28" break="no"/>pora in numero que animauerunt: vt ex dictis accipi potest: 
      il<lb ed="#V" n="29" break="no"/>lis eisdem corporibus in numero vnientur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e660">
      ¶ Preterea. 
      <lb ed="#V" n="30"/>rectitudo diuine iustitie exigit vt qui participes sunt in 
      <lb ed="#V" n="31"/>demerito vel merito participes sint in pena vel premio: 
      <lb ed="#V" n="32"/>sed anima et corpus cui est vnita simul participant in 
      deme<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rito vel merito. ergo rectitudo diuine iustitie exigit quod 
      si<lb ed="#V" n="34" break="no"/>mul sint participes in pena vel premio: quod verum non esset 
      <lb ed="#V" n="35"/>nisi anime reunirentur eisdem corporibus in numero: in 
      <lb ed="#V" n="36"/>quibus demeruerunt vel mexuerunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e678">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Ad primum in oppositum dicendum quod anima per 
      mor<lb ed="#V" n="38" break="no"/>re vsque ad diem iudicii: et interim non est velle dei ipsam 
      con<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tem bona ratione seiungitur a 
      corpo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>iungi: sed tunc bona ratione iterum coniungentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e689">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="41"/>dicendum quod similitudo est quantum ad aliquid: et quantum 
      <lb ed="#V" n="42"/>ad aliquid non: tu autem arguis ac si per omnia esset simile. 
      Si<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mile est quo ad hoc quod sicut alueus fluuii non 
      humecta<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tur nisi per aquam: sic corpus non recuperabit vitale 
      hu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>midum quousque iterum vegetetur per animam: sed vt ibidem 
      <lb ed="#V" n="46"/>dicitur. hoc non erit quousque alteretur caelum id est quiescat quod 
      <lb ed="#V" n="47"/>erit in die iudicii. Quo ad hoc autem est dissimilitudo: quia 
      <lb ed="#V" n="48"/>quamuis aqua reuertatur ad eundem alueum in numero: tamen 
      <lb ed="#V" n="49"/>aqua non reuertitur eadem in numero: anima autem eadem 
      in<lb ed="#V" n="50" break="no"/>numero reuertitur ad idem corpus in numero.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e714">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="51"/>tertium et quartum patet solutio ex dictis in solutione 
      <lb ed="#V" n="52"/>quaestionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e721">
      ¶ Ad quintum dicendum quod illud verbum 
      intelligen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dum est per naturam si enim aliqua substantia annihilaretur 
      di<lb ed="#V" n="54" break="no"/>uina potentia eandem in numero reducere posset. Unde 
      <lb ed="#V" n="55"/>Augu. 22 de ciu. c. 20. Dicit de carne humana: quod si omnibus 
      <lb ed="#V" n="56"/>perisset modis ne vlla eius materies in vllis nae latebris 
      <lb ed="#V" n="57"/>remansisset. vnde vellet eam repararet omnipotens: quod 
      ratio<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nabile est: quia exquo rem aliquam creauit de nihilo: nulla 
      <lb ed="#V" n="59"/>est ratio quare ipsam redactam in nihilum iterum eandem in 
      <lb ed="#V" n="60"/>numero reducere non posset: cum hoc contradictionem 
      nul<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lam includat. minor est argumenti est falsa: quamuis enim 
      possi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bilitas in quam forma que corrumpitur resoluitur: non 
      di<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cat aliquam actualitatem: non tamen est nihil: sed aliquid transmu 
      <lb ed="#V" n="64"/>tabile in actualitatem que est forma: vt ostensum est libro 2 di. 15. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e750">
                  <lb ed="#V" n="65"/>¶ Ad sextum dicendum quod non est simile de illo qui operatur 
      <lb ed="#V" n="66"/>per limitatam potentiam: et de illo qui est infinite 
      poten<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e759">
      ¶ Uel potest dici secundum aliquos quod si figulus omnino 
      redu<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cat illius masse easdem partes in numero ad situm quem 
      <!--00405.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>prius habuerunt: eadem sigura vasis reuertitur: et vas 
      <lb ed="#V" n="70"/>idem numero vt de eisdem asseribus eodem modo 
      com<lb ed="#V" n="71" break="no"/>positis vt prius iterum sit eadem arca in numero. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k134964-Dd1e776">
               <head xml:id="kzz7yh-k134964-Hd1e778">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e780">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e782">
                  <lb ed="#V" n="72"/>TErtio queritur vtrum per reunionem anime 
      <lb ed="#V" n="73"/>ad idem corpus in numero 
      resur<lb ed="#V" n="74" break="no"/>get idem homo in numero. Et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="75"/>Apostolus I. Cor. 15. Declarat hominem resurrecturum 
      <lb ed="#V" n="76"/>post mortem per similitudinem grano: quod primo moritur 
      <lb ed="#V" n="77"/>postea viuificatur dicens. Quod tu seminas non viuificatur 
      <lb ed="#V" n="78"/>nisi prius moriatur: sed non est idem granum in numero 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod primo moritur: et postea viuificatur. ergo nec est idem 
      <lb ed="#V" n="80"/>homo qui moritur et ille qui per resurrectionem 
      viuifica<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e806">
      ¶ Item secundum philosophum 2. de generatione. Quorum non 
      <lb ed="#V" n="82"/>est incorruptibilis substantia mota: sed corruptibilis: ne 
      <lb ed="#V" n="83"/>cesse est specie reiterari: numero autem non: sed substantia hominis 
      <lb ed="#V" n="84"/>pro statu praesenti est corruptibilis mota. ergo quamuis possit 
      re<lb ed="#V" n="85" break="no"/>uerti eadem specie: non tamen numero.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e817">
      ¶ Item non potest 
      resur<lb ed="#V" n="86" break="no"/>gere idem homo in numero nisi essentia humana eadem 
      <lb ed="#V" n="87"/>in numero reuertatur: sed per iteratam vnionem eiusdem 
      <lb ed="#V" n="88"/>anime in numero ad idem corpus in numero: eadem 
      essen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tia in numero non reuertitur: quia anima et corpus non 
      consti<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tuunt humanam essentiam nisi coniunctam: sed 
      coniunctio<lb ed="#V" n="91" break="no"/>eadem in numero reuerti non potest: quia transiit in 
      preteri<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tum. ergo per iteratam vnionem eiusdem anime ad idem 
      cor<lb ed="#V" n="93" break="no"/>pus in numero idem homo in numero non resurget. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e838">
                  <lb ed="#V" n="94"/>¶ Item quanto mutationes magis appropinquant ad 
      <lb ed="#V" n="95"/>vnitatem tanto et termini earum magis ad vnitatem 
      appro<lb ed="#V" n="96" break="no"/>pinquant: sed due generationes in eadem specie magis 
      ap<lb ed="#V" n="97" break="no"/>propinquant ad vnitatem quam generatio et resurrectio: cum 
      <lb ed="#V" n="98"/>resurrectio sit supernaturalis vt ostendetur: cum ergo duas 
      <lb ed="#V" n="99"/>generationes impossibile sit terminari ad eundem hominem 
      <lb ed="#V" n="100"/>in numero: impossibile est resurrectionem terminari ad 
      <lb ed="#V" n="101"/>illum eundem hominem in numero ad quem terminata fuit generatio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e858">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Contra Apostolus I. Cor. 15. Per resurrectionem 
      <lb ed="#V" n="103"/>xpi probat aliorum hominum reurrectionem 
      <lb ed="#V" n="104"/>futuram: sed christus resurrexit idem in numero. ergo et qui 
      <lb ed="#V" n="105"/>libet alius homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e869">
      ¶ Item Iob. 19. dicitur. Rursum circun 
      <lb ed="#V" n="106"/>dabor pelle mea: et in carne mea videbo deum saluatorem 
      <lb ed="#V" n="107"/>meum: quem visurus sum ego ipse et non alius. ergo in 
      ea<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dem carne idem homo resurget. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e878">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Ad istam quaestionem dixerunt quidam quod per iteratam 
      <lb ed="#V" n="110"/>vnionem eiusdem anime in numero ad idem 
      <lb ed="#V" n="111"/>corpus in numero non resurget idem homo in numero 
      <lb ed="#V" n="112"/>quamuis restituatur idem compositum in numero: quia ex vnio 
      <lb ed="#V" n="113"/>ne anime ad corpus resultat quedam forma totius que est 
      hu<lb ed="#V" n="114" break="no"/>manitas que per separationem anime a corpore corrumpitur: 
      <lb ed="#V" n="115"/>et per iteratam vnionem eadem in numero ncn 
      reduci<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tur: sed resultat alia in eadem specie: impossibile est autem quod 
      <lb ed="#V" n="117"/>sit idem homo in numero nisi habeat eandem 
      humani<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tatem in numero.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e902">
      ¶ Sed contra hanc opinionem 
      arguis<lb ed="#V" n="119" break="no"/>sic. Damas. lib. 4. c. 19. Resurrectio est copulatio rursus 
      <lb ed="#V" n="120"/>anime et corporis. et secunda eius quod dissolutum est et cecidit anima 
      <lb ed="#V" n="121"/>lis resurrectio. ergo illud idem in numero resurget quod 
      <lb ed="#V" n="122"/>moritur: sed non tantum moritur corpus per separationem anime 
      <lb ed="#V" n="123"/>ab eo: sed est homo. ergo non tantum resurget illud idem 
      cor<lb ed="#V" n="124" break="no"/>pus in numero quod mortuum est: sed est ille idem homo in 
      <lb ed="#V" n="125"/>numero qui mortuus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e920">
      ¶ Preterea diuina 
      prouiden<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tia omnes homines ordinat in suum sinem: quia vt ostensum est. li. i. 
      <lb ed="#V" n="127"/>di. 39. Cuncta subiacent diuine prouidentie. electos enim 
      <lb ed="#V" n="128"/>ordinat in vltimum finem ratione finalis bonitatis eis 
      de<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bitum: illam bonitatem et illum finem eis conferendo: re 
      <lb ed="#V" n="130"/>probos vero ordinat in vltimum sinem eis debitum 
      ratio<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ne finalis malitie: non illam malitiam eis conferendo: quia 
      <lb ed="#V" n="132"/>malitia non est a deo: sed iuste permittendo eos decedere 
      <lb ed="#V" n="133"/>in malitia: et illum sinem eis iuste infligendo: ille enim finis 
      <lb ed="#V" n="134"/>est vltima pena: sed homines non consequuntur vltimum 
      fi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>nem suum in hac mortali vita: quia sicut dicit Augu. 19 de 
      <lb ed="#V" n="136"/>ciui. c. 1. Illud est finis boni: propter quod appetenda sunt cetera. 
      <!--00406.xml-->
      <pb ed="#V" n="187-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ipsum autem propter se ipsum: et parum post: fines isti sunt 
      <lb ed="#V" n="2"/>summum bonum et summum malum: que sunt scilicet 
      perfe<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cta consecutio summi boni: et perpetua obligatio ad per 
      <lb ed="#V" n="4"/>fectam eius carentiam: homines aut in hac mortali vita: nec 
      <lb ed="#V" n="5"/>perfecte consequuntur adeptionem summi boni: nec per 
      <lb ed="#V" n="6"/>fecte eius adeptione priuantur: homo etiam non 
      conse<lb ed="#V" n="7" break="no"/>quitur finem suum in morte: quia secundum philosophum 2. Ethi. c. II. Mors 
      <lb ed="#V" n="8"/>non est homini finis propter quem factus est: immo secundum ipsum 
      <lb ed="#V" n="9"/>hoc dicere est derisorium: homines ergo consequentur suum 
      <lb ed="#V" n="10"/>vltimum finem post mortem: non consequentur autem finem 
      <lb ed="#V" n="11"/>suum quamdiu non sunt: homines autem qui mortui sunt nunquam 
      <lb ed="#V" n="12"/>erunt homines nisi resurgant: nec sunt entes vel existentes: 
      <lb ed="#V" n="13"/>quamuis anima et prima materia que sunt partes hominis maneant. 
      <lb ed="#V" n="14"/>ergo de necessitate sequitur quod illi idem homine: in numero 
      <lb ed="#V" n="15"/>qui mortui sunt resurgent: aliter nunquam consequerentur 
      <lb ed="#V" n="16"/>vltimum suum finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e988">
      ¶ Dicendum ergo ad questionem 
      <lb ed="#V" n="17"/>quod quamuis anima et corpus humanum non constituunt 
      hominem<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nisi coniuncta: tamen nec ipsa coniunctio actiua: nec ipsa 
      con<lb ed="#V" n="19" break="no"/>iunctio que est passio sunt de hominis essentia: quamuis sint 
      via<lb ed="#V" n="20" break="no"/>in essentia: sic generatio actio: et generatio passio 
      inquan<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tum sunt quasi via in genitum non sunt de geniti 
      essen<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tia. vnio enim secundum quod est nomen relationis seu relationum 
      cau<lb ed="#V" n="23" break="no"/>sate vel causatarum ex coniunctione anime ad corpus non 
      <lb ed="#V" n="24"/>est de essentia hominis: et ideo quamuis predicta transeant in 
      pre<lb ed="#V" n="25" break="no"/>teritum et eadem in numero non redeant: nihil 
      preiudi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cat materiali idemtitati ipsius hominis: cum etiam anima 
      ratio<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nalis sit ipsius hominis specifica forma et specificum 
      humani<lb ed="#V" n="28" break="no"/>corporis complementum: vt ostensum est libro 2. distin. 17 
      <lb ed="#V" n="29"/>Ex vnione ipsius ad suum corpus non resultat aliqua 
      for<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ma respectu cuius compositum ex anima et corpore habeat 
      <lb ed="#V" n="31"/>quasi rationem materie: et quia tune pari ratione ex vnione illius 
      <lb ed="#V" n="32"/>forme cum composito resultaret forma alia: et sic deinceps. 
      <lb ed="#V" n="33"/>Sed illud quod ex vnione anime ad corpus causatur est ipsa 
      <lb ed="#V" n="34"/>hominis essentia complectens corpus et animam. Cui concordat 
      <lb ed="#V" n="35"/>Aui. 5. meta. c. 5. Dicens quod quiditas compositorum est id 
      <lb ed="#V" n="36"/>quod est quicquid est forma existente coniuncta materie. Et 
      <lb ed="#V" n="37"/>infra dicit quod quiditas est ipsa compositio complectens 
      ma<lb ed="#V" n="38" break="no"/>teriam et formam: ibi nomine compositionis intelligens 
      con<lb ed="#V" n="39" break="no"/>positam essentiam. Cum ergo de essentia hominis non sit nisi 
      <lb ed="#V" n="40"/>corpus et anima: ex interata vnione eiusdem anime in numero ad 
      <lb ed="#V" n="41"/>idem corpus in numero: non tantum causatur idem 
      compo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>situm in numero: sed etiam eadem essentia humana in 
      nu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mero: que in abstractione significata dicitur humanitas: et 
      si<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gnificatur per modum forme: considerata autem in concretione 
      <lb ed="#V" n="45"/>et vt in se existens nominat ipsum suppositum: quod est homo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e1053">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Ad primum in oppositum dicendum quod apostolus 
      <lb ed="#V" n="47"/>per illam similitudinem non 
      inten<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dit ostendere resurrectionem eiusdem in numero: sed eam 
      <lb ed="#V" n="49"/>ante per resurrectionem christi probatam supponens 
      inten<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dit declarare quod corpus non resurget quale moritur: et quia 
      <lb ed="#V" n="51"/>hoc intendat. patet quia immediate ante illud verbum. Insipiens 
      <lb ed="#V" n="52"/>tu quod seminas etc. dicitur: dicet aliquis quomodo resurgent mortui: 
      <lb ed="#V" n="53"/>aut quali corpore venient: vult ergo dicere: vt patet per 
      <lb ed="#V" n="54"/>litteram sequentem quod sicut illud granum quod seminatur 
      pu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>trescit: et tamen granum quod inde surgit: deus disponit 
      si<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cut vult: ita corpus humanum quod per generationem 
      se<lb ed="#V" n="57" break="no"/>minatur: et postea per mortem putrescit deus resuscitabit 
      <lb ed="#V" n="58"/>et sibi dabit qualitates alias quam habuit quando fuit 
      semi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>natum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e1086">
      ¶ Ad secundum dicendum quod ibi philosophus loquitur de 
      reitera<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tione que sit per motum vel mutationem naturalem: 
      re<lb ed="#V" n="61" break="no"/>surrectio autem erit supernaturalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e1093">
      ¶ Ad tertium patet 
      so<lb ed="#V" n="62" break="no"/>lutio ex dictis in quaestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e1098">
      ¶ Ad quartum dicendum quod maior non 
      <lb ed="#V" n="63"/>habet veritatem nisi intelligatur ceteris paribus. hic autem 
      <lb ed="#V" n="64"/>non sunt cetera paria: quia maioris virtutis est 
      supernatu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ralis productio hominis quam eius generatio naturalis: cum illa 
      <lb ed="#V" n="66"/>sit per virtutem infinitam immediate tantum: alia autem 
      median<lb ed="#V" n="67" break="no"/>te agente finite virtutis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k134964-d1e1111">
      ¶ Uel potest dici quod resurrectio 
      <lb ed="#V" n="68"/>hominis magis appropinquat ad vnitatem cum generatione 
      <!--00406.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>eiusdem ratione termini a quo et ad quem quam alia 
      genera<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tio: quamuis minus ratione efficientis et modi producendi: 
      <lb ed="#V" n="71"/>terminus autem a quo et ad quem magis de prope 
      viden<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tur respicere mutationis essentiam quam mutans et qualitas 
      <lb ed="#V" n="73"/>mutationis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>