<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="32-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f22940"><!-- l2d7a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f22940-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e103">
     <!--00077.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>Consequenter queritur de quarto 
      <lb ed="#V" n="70"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ca hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e116">
      ¶ Primo vtrum demones 
      <lb ed="#V" n="72"/>possunt tramsmutare materiam ad formam substatialem 
      <lb ed="#V" n="73"/>per suam virtutem immediate.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e123">
      ¶ Secundo vtrum liceat 
      homini<lb ed="#V" n="74" break="no"/>bus vti demonum ministerio vel arte.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f22940-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-f22940-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e132">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="75"/>PRimo ostendo quod demo per suam 
      ver<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cutem immediate potest 
      <lb ed="#V" n="77"/>materiam tramsmutare ad formam substantialem. Quia vt 
      <lb ed="#V" n="78"/>habetur Exo. 7. Malefici pharaonis fecerunt 
      dra<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cones: et vt habetur sequenti cap. fecerut est ranas. Cum ergo 
      ope<lb ed="#V" n="80" break="no"/>rarentur virtute diabolica. Ur quod diabolus potest tramsmutare 
      <lb ed="#V" n="81"/>materiam ad subiteactialem formam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e150">
      ¶ Item quod potest virtus inferior potest virtus superior 
      <lb ed="#V" n="82"/>Sed virtus naturalis ipsius demonis superior est quam virtus 
      na<lb ed="#V" n="83" break="no"/>turalis cuiuscumque corporis. Si ergo virtus naturalis ipsius 
      cor<lb ed="#V" n="84" break="no"/>poris potest tramsmutare materiam ad formam substantialem: multo 
      <lb ed="#V" n="85"/>fortius hoc potest diabolus sua naturali virtute.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e161">
      ¶ Item imaginatio 
      <lb ed="#V" n="86"/>potest immediate tramsmutare materiam ad formam substantialem. Unde 
      <lb ed="#V" n="87"/><ref xml:id="kzz7yh-f22940-Rbnmvnm" corresp="#kzz7yh-f22940-Qa9900a">Aug. 3. de tri. ca. 7.</ref> Exponens quomodo oues Iacob ex contuitu 
      <lb ed="#V" n="88"/>virgarum concipiebat fetus diuersi coloris. Dicit <quote xml:id="kzz7yh-f22940-Qa9900a" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e432@135-162">vt de 
      varie<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tate virgarum pecorum conceptorum color aliquid duceret fecit hoc 
      <lb ed="#V" n="90"/>anima grauide pecudis per oculos affecta forinsecus et 
      inte<lb ed="#V" n="91" break="no"/>rius secum pro modulo suo formandi regulam trahens</quote>. Cum 
      <lb ed="#V" n="92"/>ergo productio forme accidentalis sit dispitmo ad formam 
      sub<lb ed="#V" n="93" break="no"/>stantialem: Uideretur quod imaginatio possit immediate 
      tramsmu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tare materiam ad formam substantialem: ergo multo fortius hoc potest 
      <lb ed="#V" n="95"/>virtus naturalis diaboli que est potentior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e185">
      ¶ Item Auic. 6 
      natura<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lium lib. 4. cap. 4. dicit quod cum anima fuerit constans 
      nobilis<lb ed="#V" n="97" break="no"/>simis principiis obediet ei materia que est in mundo et patietur 
      <lb ed="#V" n="98"/>ex eo. Et sicut patet postea intelligit etiam de tramsmutatione 
      <lb ed="#V" n="99"/>materie ad formam substantialem: ergo multo fortius hoc potest 
      <lb ed="#V" n="100"/>virtus naturalis ipsius demonis: que potentior est quam virtus 
      <lb ed="#V" n="101"/>naturalis anime cuiuscumque.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e202">
      ¶ Item Aug. 3. de trini. ca. 6. Dicit 
      <lb ed="#V" n="102"/>quod miracula magicis artibus fiunt. Sed sicut dicit in eodem 
      <lb ed="#V" n="103"/>ca. Per diabolicas potestates magice artes possunt quicquid 
      <lb ed="#V" n="104"/>possunt. ergo diabolus per suam virtutem potest facere 
      mi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>racula. Sed hoc est maius miraculum scilicet quam materiam tramsmutare 
      <lb ed="#V" n="106"/>ad formam: ergo multo fortius potest diabolus transmutare 
      <lb ed="#V" n="107"/>materiam ad substantialem formam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e218">
      ¶ Item homines per artem 
      alchi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mie tramsmutant materiam de vna forma substantiali ad aliam. ergo 
      <lb ed="#V" n="109"/>multo fortius potest hoc diabolus facere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e225">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Contra Glo. super illud Exo. 7. Deuorauit 
      virga<lb ed="#V" n="111" break="no"/>Aaron virgas eorum. Dicit quod hoc potuit 
      absor<lb ed="#V" n="112" break="no"/>bere quod erant: non quod videbantur et non erant: ergo magi 
      pha<lb ed="#V" n="113" break="no"/>raonis non fecerut veros dracones. Cum ergo tunc 
      diabo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>lus operaretur per eos secundum totum conatum suum. Uidetur quod non 
      <lb ed="#V" n="115"/>possit tramsmutare per propriam virtutem materiam ad formam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e241">
                  <lb ed="#V" n="116"/>¶ Item Aug. 3. de trini. ca. 7. Dicit quod angeli mali in 
      trans<lb ed="#V" n="117" break="no"/>mutando materiam ad formam se habent: sicut agricole ad 
      productio<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nem segetum. Sed agricole ad hoc non attingunt: nisi mediante 
      <lb ed="#V" n="119"/>opere nature: ergo nec diabolus potest tramsmutare materiam 
      <lb ed="#V" n="120"/>ad formam substantialem nisi mediante opere nature. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e254">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Respondeo quod quamuis diabolus per suam virtutem 
      <lb ed="#V" n="122"/>imediate possit tramsmutare istas 
      <lb ed="#V" n="123"/>res materiales secundum locum: et est ad formam artificialem: eo quod forma 
      <lb ed="#V" n="124"/>artificialis causatur: per aliquarum pertium ablationem: sicut patet in 
      fi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>gura incisionis: vel per localem mutationem pertium: vt habeant 
      <lb ed="#V" n="126"/>diuersum situm in suo toto: sicut patet in forma compositionis. Tmsen ter 
      <lb ed="#V" n="127"/>suam virtutem immediate non potest tramsmutare materiam ad formam 
      nan<lb ed="#V" n="128" break="no"/>lem: neque substantialem: neque accidentalem. Unde commen. super. 7. meta. 
      <lb ed="#V" n="129"/>impossibile est quod forme separate tramsmutent materiam. Non enim 
      tramsmu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tat materiam nisi illud quod est in materia. Cuius ratio est: quia aut hoc faceret 
      <lb ed="#V" n="131"/>operando per modum nature: aut per modum artis. Non primo modo siue 
      <lb ed="#V" n="132"/>loquamur de agente secundum naturam vniuoce vivel equoce: quia ad talem 
      ac<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tionem non est eius naura a creatore determinata: qui omnes naturas creata: 
      <lb ed="#V" n="134"/>determinauit ab institutione nature ad suas proprias actiones naturales 
      <lb ed="#V" n="135"/>quamuis ipse nature create actiue illas naturales actiones eliciant: ad 
      <lb ed="#V" n="136"/>quas determinate sunt ab ipsarum iustitutione. Nec est hoc posset 
      <!--00078.xml-->
      <pb ed="#V" n="32-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>facere operando per modum artis. agens enim quod est 
      na<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tura creata: de necessitate presupponit ad suam actio 
      <lb ed="#V" n="3"/>nem aliquem effectum artificis increati: sicut materiam 
      <lb ed="#V" n="4"/>et eius possibilitatem ad formam: que a solo artifice 
      increa<lb ed="#V" n="5" break="no"/>to produci potuit: et deus sic limitauit potentiam omnis 
      <lb ed="#V" n="6"/>artificis creati vt in sua actione presupponat aliquem 
      na<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ture create effectum scilicet compositum ex materia et forma: qui tamen effectum 
      <lb ed="#V" n="8"/>nature create ab artifice increato produci potest nulla 
      vir<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tute creata mediante. Operans ergo per modum 
      artifi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cis creati non potest super effectum nature create. Unde 
      <lb ed="#V" n="11"/>philosophus. 4. metheurorum. ars non consequitur 
      natu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ram in perfectione effectus et operationis sue: licet ad hoc 
      <lb ed="#V" n="13"/>multum laboret: quamuis autem diabolus materiam non 
      <lb ed="#V" n="14"/>possit transmutare ad formam substantialem per suam 
      vir<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tutem immediate: vt iam declaratum est: potest tamen 
      me<lb ed="#V" n="16" break="no"/>diante opere nature. Unde <ref xml:id="kzz7yh-f22940-Rv88aab" corresp="#kzz7yh-f22940-Qb71aaa">Aug. 3. de trinita. capitulo. 7</ref>. 
      <lb ed="#V" n="17"/>dicit de angelis: quod <quote xml:id="kzz7yh-f22940-Qb71aaa" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e425@42-65">semina rerum istarum nobis 
      occultio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ra nouerunt: et ea per congruas temperationes 
      elemen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>torum latenter spargunt: atque ita et gignendarum rerum: 
      <lb ed="#V" n="20"/>et accelerandorum incrementorum prebent occasiones</quote>. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e341">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Ad primum in opositum dicendum: quod magi pharaonis 
      il<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ios serpentes fecerunt mediante 
      <lb ed="#V" n="23"/>opere nature: si tamen fuerunt veri serpenttes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e351">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cundum cum dicitur: quod illud quod potest virtus 
      inferi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>or: potest superior etc. Dico quod non est verum: cum virtus 
      <lb ed="#V" n="26"/>superior determinata est ab institutore nature ad 
      opera<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tionem non ordinatam ad talem effectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e362">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="28"/>dicendum: quod compositum ex organo et virtute 
      imagina<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tiua: per ipsam virtutem imaginatiuam operatur in 
      cor<lb ed="#V" n="30" break="no"/>pore proprio aliquos naturales effectus. Uel quia habet 
      ali<lb ed="#V" n="31" break="no"/>quam actionem naturalem ad illos effectus 
      determina<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tam: vel hoc facit mediante opere nature per quandam 
      na<lb ed="#V" n="33" break="no"/>turalem colligationem inter virtutem naturalem que 
      il<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lum effectum elicit: et ipsam imaginationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e380">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tum dicendum: quod in verbo proposito non est 
      acquiescen<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dum Auicen. in cap. enim illo errauit. Uoluit enim ibi quod 
      <lb ed="#V" n="37"/>miracula possent fieri naturaliter virtute anime: cum esset 
      <lb ed="#V" n="38"/>nobilis et fortis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e391">
      ¶ Ad quintum dicendum: quod ibi Augu. 
      <lb ed="#V" n="39"/>non accepit proprie nomen miraculi. Sed ibi vocauit 
      mira<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cula facta repentina: de quibus homines admirantur: quia 
      <lb ed="#V" n="41"/>non vident modum quo ita celeriter fiunt. Unde. 3 de tri. 
      <lb ed="#V" n="42"/>cap. 8. dicit: quod illa homines que solent ab hominibus 
      fie<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ri non mirantur: et paucis interpositis dicit: quod 
      qualibuscun<lb ed="#V" n="44" break="no"/>que angelis vicinas causas ab elementis contrahere 
      quan<lb ed="#V" n="45" break="no"/>to facilius est: tanto mirabiliores in operibus huiusmo. 
      <lb ed="#V" n="46"/>di eorum existunt celeritates. Demones ergo non possunt 
      <lb ed="#V" n="47"/>facere miracula: quamuis possint facem mirabilia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e413">
      ¶ Ad 
      sex<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tum cum dicitur: quod homines per artem alchimie possunt 
      <lb ed="#V" n="49"/>transmutare materiam de vna forma substantiali ad aliam 
      <lb ed="#V" n="50"/>etc. Dico quod hoc non possunt nisi mediante opere nature: 
      <lb ed="#V" n="51"/>aliter secundum quod in fine. 4. metheororum. dicitur: sciant 
      artifi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ces alchimie vere species metallorum permutari non posse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e426">
                  <lb ed="#V" n="53"/>¶ Argumenta ad oppositum gratia principalis 
      conclusio<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nis possunt concedi. Tamen primum solutione indiget. 
      <lb ed="#V" n="55"/>Conius enim tenetur quod illi serpentes quos fecerunt 
      malefi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ci pharaonis fuerunt veri serpentes. Unde Glo. 
      allega<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ta sub opinione ibi est posita: quia etiam postea in eadem 
      <lb ed="#V" n="58"/>Glo. ad membrum ponitur sub dubitatione: et dicuntur virge in tex 
      <lb ed="#V" n="59"/>tuteo quod facti fuerunt de materia virgarum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f22940-Dd1e446">
               <head xml:id="kzz7yh-f22940-Hd1e448">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e450">
                  <lb ed="#V" n="60"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="61"/>SEcundo queritur vtrum 
      li<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ceat 
      ho<lb ed="#V" n="63" break="no"/>minibus vti demonum ministerio vel arte. Et 
      <lb ed="#V" n="64"/>videtur quod sic. Apstoulus ad Corin. 5 dicit se 
      tradi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>disse quendam peccatorem sathane: ergo vsus fuit 
      demo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nis ministerio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e468">
      ¶ Item licitum est in vocare auxilium 
      viri<lb ed="#V" n="67" break="no"/>peccatoris: ergo a simili licitum est hominibus inuocare 
      au<lb ed="#V" n="68" break="no"/>xilium demonis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e475">
      ¶ Item si aliquis perdidit rem suam po¬ 
      <!--00078.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>test petere vbi est: a quocumque qui scit docere ipsum: vbi 
      il<lb ed="#V" n="70" break="no"/>la res sit: ergo si diabolus scit vbi res perdita est: licitum 
      <lb ed="#V" n="71"/>est homini inquirere a diabolo vbi sit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e488">
      ¶ Item Boe. libro 
      <lb ed="#V" n="72"/>secundo. de cathegoricis sunivermsitlis: boni homines non aliter 
      ca<lb ed="#V" n="73" break="no"/>uent nisi mala nouerint. ergo omnis scientia bona est: 
      <lb ed="#V" n="74"/>siue sit respectu boni: siue respectu mali. Sed ars 
      magi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ca scientia est. ergo bona est. Sed omni bono creato licet 
      <lb ed="#V" n="76"/>vti: ergo arte magica licitum est hominibus vti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e502">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Contra Auguus 8. de ciniat. cap. 10 Dicit quod exercere 
      <lb ed="#V" n="78"/>artes magicas: damnabile est. Et in eodem 
      <lb ed="#V" n="79"/>capitulo dicit quod legibus est humanis puniuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e511">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="80"/>Leuit. 20. Uir siue mulier in quibus phitonicus vel 
      diui<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nationis fuerit spiritus morte moriatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e518">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Respondeo quod vti ministerio diaboli: soc dupliciter 
      <lb ed="#V" n="83"/>potest intelligi. Aut diuina 
      virtu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>te: que superior est: sibi aliqua licita imperando. Sicut 
      ali<lb ed="#V" n="85" break="no"/>qui viri sancti fecisse leguntur. Unde Paulus vt 
      habe<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tur Act. 16 imperauit spiritui malo qui erat in puella 
      phi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tonica: exire ab ea: et exiuit eadem hora. Et sic vti 
      ministe<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rio diaboli licitum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e536">
      ¶ Aut ipsum familiariter vel 
      ami<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cabiliter inuocando. Et hoc est illicitum et prohibitum 
      homi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nibus: et lege diuina et lege positiua. Et credo quod etiam 
      le<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ge nature: eo quod diabolus est aduersarius obstinatus summi 
      <lb ed="#V" n="92"/>principis nostri dei: et est ab ecclesia irreuocabiliter 
      preci<lb ed="#V" n="93" break="no"/>sus: et ita mendax et fallax. Quioa si aliquando dicit veritatem 
      <lb ed="#V" n="94"/>vtilem: aute eam dicit compulsus a deo: aut hac intentione vt 
      <lb ed="#V" n="95"/>magis sibi postea in mendacio credatur: vt sic decipiat 
      cau<lb ed="#V" n="96" break="no"/>telosius: et ideo qui familiariter eum inuocat peccat directe 
      <lb ed="#V" n="97"/>contra deum: et contra ecclesiam: et contra se ipsum: cum diabolus 
      <lb ed="#V" n="98"/>humani generis sit pessimus inimicus. Et quia artes 
      ma<lb ed="#V" n="99" break="no"/>gice sunt cum quibusdam inuocationibus demonum: vel cum 
      <lb ed="#V" n="100"/>quibusdam commerciis cum demonibus. Ideo vti artibus 
      ma<lb ed="#V" n="101" break="no"/>gicis erit prohibitum tamquam illicitum et prophanum. Unde Aug. 
      <lb ed="#V" n="102"/>2 lib. de doctri. christia. post medium: loquens de magicis 
      ar<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tibus: dicit. omnes igitur artes huiusmodi vel nugatorie vel 
      <lb ed="#V" n="104"/>noxie superstitionis: ex quadam pestifera focietate 
      homi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>num et demonum: quasi pacta infideliter et dolose constituta 
      pe<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nitus sunt repudianda et fugienda christiano. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e578">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod paulus 
      <lb ed="#V" n="108"/>non tradidit illum peccatorem 
      sa<lb ed="#V" n="109" break="no"/>thane: ipsum sathanam inuocando: nec sibi precipiendo vt 
      il<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lum flagellaret. Sed illum excommunicando: quo 
      excommu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nicato diabolus super eum maiorem habuit potestatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e591">
                  <lb ed="#V" n="112"/>¶ Ad secundum dicendum: quod non est simile de viro 
      pecca<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tore et diabolo: quia primo vir peccator quamdiu est in hac vita 
      <lb ed="#V" n="114"/>reuocabilis est ad bonum. diabolus autem non sic. Homo 
      <lb ed="#V" n="115"/>etiam inuocando viri peccatoris auxilium: non ita se exponit 
      <lb ed="#V" n="116"/>periculo: sicut auxilium demonis inuocando: quia demon 
      <lb ed="#V" n="117"/>intantum odit hominem: quod nullo modo auxiliaretur ei in 
      <lb ed="#V" n="118"/>aliquo: nisi hac intentione vt sibi plus nocere posset in 
      <lb ed="#V" n="119"/>alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e612">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod licitum est cuilibet 
      inqui<lb ed="#V" n="120" break="no"/>rere vbi sit res quam amisit ab ipso qui posset super hoc ipsum 
      <lb ed="#V" n="121"/>instruere et vellet bono modo et licito non intendendo 
      me<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lum illius qui petit edoceri nec dehonorationem ipsius dei 
      <lb ed="#V" n="123"/>Sed diabolus numquam vellet docere vbi esset res amissa 
      ni<lb ed="#V" n="124" break="no"/>si cum aliqua circunstantia illicita: vtpote inuocatus vel 
      <lb ed="#V" n="125"/>adiuratus: vel ita quod ille qui conclusit ipsum ineat fedus 
      <lb ed="#V" n="126"/>cum ipso: et respondendo semper intendit malum illius cui 
      <lb ed="#V" n="127"/>dat responsum et dei dehonorationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f22940-d1e632">
      ¶ Ad quartum cum 
      <lb ed="#V" n="128"/>dicitur: quod omnis scientia bona est etc. Dico quod verum est 
      <lb ed="#V" n="129"/>Sed ars magica non est scientia: sed superstitio: vnde 
      nul<lb ed="#V" n="130" break="no"/>li licitum est illam docere: nec addiscere nec illa vti. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>