<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="56-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k39126"><!-- l4d13a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k39126-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e103">
               <lb ed="#V" n="19"/>CIrca primum queruntur. 4.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e108">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="20"/>vtrum quilibet sacerdos possit hoc 
      sa<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cramentum conficere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum non 
      <lb ed="#V" n="22"/>sacerdos possit hoc sacramentum conficere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e120">
      ¶ 
      Tertio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>vtrum non sacerdos possit hoc sacramentum dispensare.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e126">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="24" break="no"/>to vtrum licitum sit homini suscipere hoc sacramentum 
      <lb ed="#V" n="25"/>a publico peccatore. 
     </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k39126-Dd1e133">
               <head xml:id="kzz7yh-k39126-Hd1e135">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e137">
      Questio I 
      <lb ed="#V" n="26"/>PRimo ostendo quod non quilibet sacerdos 
      <lb ed="#V" n="27"/>potest hoc sacramentum conficere: quia in 
      <lb ed="#V" n="28"/>qualibet repu. principi debetur actus 
      nobilissi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mus. Sed conficere corpus christi actus est 
      <lb ed="#V" n="30"/>nobilissimus: ergo conuenire non potest nisi principi sa 
      <lb ed="#V" n="31"/>cerdotum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e153">
      ¶ Item prima. q. 1. Multi secularium: exponi 
      <lb ed="#V" n="32"/>tur illud verbum Malac. 2. Maledicam benedictionibus 
      <lb ed="#V" n="33"/>vestris etc. sic: hoc est his que nunc in eis possidetis 
      bene<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dictionibus: seu quicquid a vobis benedictitur: ergo quicquid 
      <lb ed="#V" n="35"/>benedicunt sacerdotes mali maledicit deus: sed hoc 
      sa<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cramentum confici non potest nisi bendictione dei: ergo a 
      <lb ed="#V" n="37"/>malo sacerdote non potest confici.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e169">
      ¶ Item. 1. q. 1. Quod 
      <lb ed="#V" n="38"/>quidam §. Opponitur. Suspenso vel deposito sacerdote 
      <lb ed="#V" n="39"/>nulla ei relinquitur potestas sacrificandi: sed sacerdos 
      su<lb ed="#V" n="40" break="no"/>spensus vel depositus remanet secerdos: quia character 
      sa<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cerdotalis est indebleilis: ergo non omnis sacerdos potest hoc 
      <lb ed="#V" n="42"/>sacramentum conficere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e182">
      ¶ Item. 24. q. 1. Audiuimus. §. Si autem 
      <lb ed="#V" n="43"/>Quicumque ab vnitate ecclesie que per Petrum intelligitur 
      <lb ed="#V" n="44"/>fuerit alienus execrare potest: consecrare non valet: sed 
      sa<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cerdos alienus ab vnitate ecclesie remanet sacerdos: 
      er<lb ed="#V" n="46" break="no"/>go non omnis sacerdos potest hoc sacramentum conficere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e194">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="47"/>n quilibet sacerdos posset hoc sacramentum confincere: cum virtus 
      <lb ed="#V" n="48"/>misse consistat in sacramento: eque bonum esset seu vtile 
      audi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>re missam a malo sacerdote sicut a bono: sed hoc est 
      fal<lb ed="#V" n="50" break="no"/>sum ceteris enim paribus melius est audire missam a bono 
      sa<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cerdote: ergo sacerdotes mali non possunt conficere hoc sacramentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e207">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Contra prima. q. 1. Quod quidam: nulla ostenditur 
      <lb ed="#V" n="53"/>causa cur ille qui ipsum baptismum amittere 
      <lb ed="#V" n="54"/>non potest ius dandi amittere possit: ergo a simili nulla 
      <lb ed="#V" n="55"/>ostenditur causa cur ille qui sacerdotalem ordinem 
      amitte<lb ed="#V" n="56" break="no"/>re non potest ius consecrandi amittere possit: sed nullus 
      sacer<lb ed="#V" n="57" break="no"/>dos potest amittere ordinem sacerdotalem: quia character 
      <lb ed="#V" n="58"/>indelebilis est: ergo quilibet sacerdos boc sacramentum conficere 
      po<lb ed="#V" n="59" break="no"/>test.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e227">
      ¶ Item. e. c. §. De his. Redeunti non redditur: quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>et foris habebat. Et 1. Constat eam id est sacramentorum sanctitatem 
      <lb ed="#V" n="61"/>in peruersis hominbus et sceleratis: siue in his qui intus sunt: si 
      <lb ed="#V" n="62"/>de in his qui foris sunt impollutam atque inuiolabilem 
      perma<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nere: ergo quilibet sacerdos qualiscumque sit potest hoc 
      sa<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cramentum conficere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e240">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Ad istam questionem dixerunt aliqui quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>excommunicati 
      vel<lb ed="#V" n="67" break="no"/>de heresi manifeste notati non videntur hoc sacramentum 
      pos<lb ed="#V" n="68" break="no"/>se conficere: licet sacerdotes sint: quia sacerdos offert sacrii¬ 
      <!--00139.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>cium ex persona eeclesie: et huius opinionis videtur fuisse 
      <lb ed="#V" n="70"/>magister: vt patet in littera huius di. q. 2. Similiter dicunt 
      <lb ed="#V" n="71"/>de degradatis: sed istos non dicunt remanere sacerdotes: 
      <lb ed="#V" n="72"/>quia sicut episotus illi potuit conferre ordinem sacerdotalem: ita 
      <lb ed="#V" n="73"/>potest auferre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e266">
      ¶ Preterea: si remaneret sacerdos non 
      <lb ed="#V" n="74"/>relinqueretur seculari iudicio puniendus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e271">
      ¶ Sed hec 
      opi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nio falsa est. potestas enim consecrandi corpus christi fundai 
      <lb ed="#V" n="76"/>super characterem sacerdotalem: vel est ipse character: qui 
      <lb ed="#V" n="77"/>quidem ab homine per hominem auferri non potest: indebilis enim 
      <lb ed="#V" n="78"/>est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e283">
      ¶ Nec cogunt rationes adducte pro opinione. 
      Sacer<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dos enim hereticus etiam quantum ad hunc articulum si 
      in<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tendit facere quod facit ecclesia quo ad hoc offert ex persona 
      <lb ed="#V" n="81"/>ecclesie etiam si nihil intendat facere in particulari. Sicut 
      <lb ed="#V" n="82"/>enim secundum philosophum secundo priorum: aliquid potest sciri in vniversali: et 
      <lb ed="#V" n="83"/>ignorari in particulari: sic dico quod sacerdos potest 
      inten<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dere conficere in vniversali scilicet inquantum intendit facere quod 
      fa<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cit ecclesia: et non intendere in particulari inquantum 
      esti<lb ed="#V" n="86" break="no"/>mat ecclesiam in hoc articulo esse deceptam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e303">
      ¶ Quod 
      <lb ed="#V" n="87"/>etiam dicunt de degratis non valet: quia episctus non est 
      effici<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ens causa impressionis characteris: sed ministerialis: deus 
      <lb ed="#V" n="89"/>enim ipsum imprimit per ministerium episcoti quem deus non 
      in<lb ed="#V" n="90" break="no"/>stituit ministrum auferendi sicut conferendi: quia propter 
      effi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ficaciam consecrationis debet esse perpetuus ordo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e316">
      ¶ Quod etiam 
      <lb ed="#V" n="92"/>dicunt degradatum relinqui iudicio seculari non cogit: quia 
      <lb ed="#V" n="93"/>subesse iudicio seculari non est essentiale ordini: sed 
      cleri<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cis conuenit ex priuilegio quo degradatus sua culpa 
      priua<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e327">
      ¶ Dicendum ergo ad quaestionem quod quemlibet sacerdotem 
      <lb ed="#V" n="96"/>posse hoc sacramentum conficere dupliciter potest intelligi scilicet aut de 
      <lb ed="#V" n="97"/>iure aut de facto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e334">
      ¶ Primo modo: non omnis sacerdos potest 
      <lb ed="#V" n="98"/>hoc sacramentum conficere: quia neque irregularis: nec interdictus 
      <lb ed="#V" n="99"/>nec suspensus ab executione eorum que sunt ordinis: nec 
      <lb ed="#V" n="100"/>excommunicatus: nec schismaticus: nec hereticus: nec degradatus 
      <lb ed="#V" n="101"/>hoc sacramentum de iure potest conficere: quia cuilibet predictorum 
      <lb ed="#V" n="102"/>prohibitus est potestatis et sacerdotalis vsus. Unde 
      conficien<lb ed="#V" n="103" break="no"/>do grauissime peccant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e350">
      ¶ Secundo modo qualibet 
      sacer<lb ed="#V" n="104" break="no"/>dos hoc sacramentum potest conficere: quia nullus sacerdos 
      quam<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tumcumque fuerit nefarius amittit characterem sacerdota 
      <lb ed="#V" n="106"/>lem super quem fundatur conficiendi potestas: vel est ipso 
      po<lb ed="#V" n="107" break="no"/>testas conficiendi. Unde si qualiber predictorum super materiam 
      <lb ed="#V" n="108"/>debitam dicat formam verborum debitam cum intentione 
      fa<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ciendi quod facit ecclesia vere conuertitur substantia panis in 
      <lb ed="#V" n="110"/>corpus christi: et substantia vini in sanguinem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e369">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod maio: 
      <lb ed="#V" n="112"/>est intelligenda de actu 
      nobilissi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>mo quo a principe alicui consertur aliqua eminentia status 
      <lb ed="#V" n="114"/>super alios: sed sacerdos conficiendo hoc sacramentum et fidelibus 
      <lb ed="#V" n="115"/>ministrando non constituit aliquem in aliqua eminentia 
      <lb ed="#V" n="116"/>status super alios: sicut episcotouo conferendo alicui ordinem vel 
      <lb ed="#V" n="117"/>aliquem confirmando constituit ordinatum et confirmatum 
      <lb ed="#V" n="118"/>in aliquo statu eminenti in ecclesia: quia ordinati sunt sicut 
      <lb ed="#V" n="119"/>duces: et confirmati sicut milites: et ideo tales actus 
      reser<lb ed="#V" n="120" break="no"/>uantur epistis: et quia etiam consecratio altarium: et 
      bendictio<lb ed="#V" n="121" break="no"/>virginum non veniunt in vsum totius ppostuli: sed aliquarum 
      <lb ed="#V" n="122"/>excellentium personarum: ideo tales actus non conueniunt nisi 
      <lb ed="#V" n="123"/>episois: et ratione ordinis epistalis. Unde nec talia secerdotibus 
      <lb ed="#V" n="124"/>simplicibus conuenire possunt: extra de consecra. 
      eccle<lb ed="#V" n="125" break="no"/>Aliqua per episctum in tex. et in gl.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e404">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="126"/>illud verbum intelligendum est de his qui male benedicut 
      <lb ed="#V" n="127"/>inquantum mali sunt: quia inquantum tales laudant mala que 
      <lb ed="#V" n="128"/>deus vituperat. Sacerdotes autem mali conficiunt corpus. christi 
      <lb ed="#V" n="129"/>non inquantum mali sunt: fed inquantum sunt sacerdotes: 
      <lb ed="#V" n="130"/>nec sicut cause principales: sed sicut ministeriales. Unde 
      <lb ed="#V" n="131"/>a quocunque sacerdote conficiatur: conficitur principaliter 
      <lb ed="#V" n="132"/>non bendictione hominis: sed dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e422">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <lb ed="#V" n="133"/>quod secundum gl. ibidem ibi accipitur potestas pro executione 
      po<lb ed="#V" n="134" break="no"/>testatis: et intelligendum est quod talis executio non remanet 
      <lb ed="#V" n="135"/>eis de iure.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e431">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod istud verbum 
      con<lb ed="#V" n="136" break="no"/>secrare non valet: intelligendum est de iure: secundum tamen gl. ibidem: 
      <!--00140.xml-->
      <pb ed="#V" n="56-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>talis conficit si formam obseruet: quia hoc ordinis est quem 
      <lb ed="#V" n="2"/>retinet recedens ab vnitate ecclesie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e447">
      ¶ Ad quantum 
      dicer<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cendum quod quamuis virtus misse principaliter consisiat in sa 
      <lb ed="#V" n="4"/>eramento: et quantum ad hoc equaliter est bona missa 
      cele<lb ed="#V" n="5" break="no"/>brata a malo sacerdote sicut a bono: tamen quantum ad aliqua 
      <lb ed="#V" n="6"/>secundaria potest esse missa boni sacerdotis melior: quia quam 
      <lb ed="#V" n="7"/>tum ad illa non um habet efficaciam ex opere operato: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="8"/>ex sanctitate et deuotione operantis: et ideo ceteris paribus melius 
      <lb ed="#V" n="9"/>est audire missam a bono sacerdote quam a malo.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k39126-Dd1e466">
               <head xml:id="kzz7yh-k39126-Hd1e468">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e470">
     Quaestio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e472">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Ecundo quaeritur vtrum non sacerdos 
      <lb ed="#V" n="11"/>po ssit hoc sacramentum conficere. 
      <lb ed="#V" n="12"/>Et videtur quod sic. Duorum actuum: quorum vnus 
      <lb ed="#V" n="13"/>ordinatur ad alium: ille est nobilior ad quem alius 
      <lb ed="#V" n="14"/>ordinatur: sed conficere corpus christi ordinatur ad sumere: 
      <lb ed="#V" n="15"/>ergo nobilius est sumere quam conficere: sed non sacerdos 
      <lb ed="#V" n="16"/>potest sumere: ergo multo fortius potest conficere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e490">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="17"/>corpus christi conficitur in virtute dei. Sed bonus laicus 
      <lb ed="#V" n="18"/>plus participat de virtute dei quam malus sacerdos: ergo 
      <lb ed="#V" n="19"/>multo fortius potest conficere quam malus sacerdos. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e499">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Contra solis apostolis et aliis discipulis dixit christus in 
      ce<lb ed="#V" n="21" break="no"/>na: hoc facite in meam commemorationem: 
      <lb ed="#V" n="22"/>sed apitulorum episcoi sunt successores: aliorum discipulorum 
      <lb ed="#V" n="23"/>presbyteri. di. 21. In nouo: ergo potestatem conficiendi: non 
      <lb ed="#V" n="24"/>habent nisi episcoi et sacerdotes inferiores. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e513">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Respondeo quod non sacerdos non potest hoc 
      sa<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cramentum conficere: sicut enim 
      accipi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>potest ex sententia Diony. primo. c. ecclsi. hierar. et Ber. 3 
      lib<lb ed="#V" n="28" break="no"/>de conside. c. 13. Ecclesiastica hierar. imitari debet angelicam 
      <lb ed="#V" n="29"/>hierar. sed secundum Diony. 4. c. angelice hierar. Angeli 
      infe<lb ed="#V" n="30" break="no"/>riores reuelationes diuinas: seu illuminationes recipiunt 
      <lb ed="#V" n="31"/>mediantibus superioribus. Unde et conueniens fuit vt in ec 
      <lb ed="#V" n="32"/>clesia. hierar. in feriores reducerentur in deum mediantibus 
      <lb ed="#V" n="33"/>superioribus: et quia sacramentum eucha. offertur deo ad 
      reconcilian<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dum nos sibi. vel ei fortius vniendum: ideo potestatem 
      con<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ficiendi corpus christi noluit deus dare nisi illis qui essent 
      <lb ed="#V" n="36"/>ex officio mediatores inter ipsum et populum 
      cuiusmo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>di sunt sacerdotes. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e544">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sumptio 
      <lb ed="#V" n="39"/>sacramenti maior est in vtilitate quam 
      con<lb ed="#V" n="40" break="no"/>fectio: sed in potestate est econuerso: et ideo non opetet quod qui 
      po<lb ed="#V" n="41" break="no"/>test sumere possit conficere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e555">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      bo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nus laicus plus participat de dei virtute quantum ad ea quae 
      <lb ed="#V" n="43"/>pertinent ad formalem bonitatem subiecti proprii quam malus 
      sa<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cerdos: sed quantum ad ea que pertinent ad potestatem plus 
      par<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ticipat de divina virtute malus sacerdos quamponus inaicus: 
      <lb ed="#V" n="46"/>quia tamen simpliciter melius est esse sanctum quam habere 
      pote<lb ed="#V" n="47" break="no"/>statem exercendi officia sancta: ideo simpliciter plus participat 
      <lb ed="#V" n="48"/>de dei bonitate bonus laicus quam malus sacerdos.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k39126-Dd1e574"><!-- l4d13a1q3 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k39126-Hd1e577">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e579">
     Quaeotido III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e581">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Ertio queritur. vtrum non 
      sacer<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dos possit hoc 
      <lb ed="#V" n="51"/>sacramentum dispensare. Et videtur quod sic. Legitur de 
      <lb ed="#V" n="52"/>beato Laurentio qui non erat nisi diaconus quod 
      si<lb ed="#V" n="53" break="no"/>bi suit commissa dominici corporis dispensatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e594">
      ¶ Item. 33 di. 
      <lb ed="#V" n="54"/>praesente. praesente presbytero diaconus eucharistiam corporis christi 
      <lb ed="#V" n="55"/>pptlulo si necessitas cogit iussus eroget: ergo saltem in 
      ca<lb ed="#V" n="56" break="no"/>su necessitatis non presbyteri possunt hoc sacramentum dispensare. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e603">
                  <lb ed="#V" n="57"/>¶ Item eadem di. Diacones: dicitur de diaconibus quod sacramenti 
      <lb ed="#V" n="58"/>corporis erogationem sub conspectu episcti seu prespyteri 
      <lb ed="#V" n="59"/>nisi his absentibus ius non hebeant exercendi: ergo saltem 
      <lb ed="#V" n="60"/>absente episco et presbytero non presbyteri possunt hoc 
      sa<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cramentum dispensare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e617">
      ¶ Item laici in casu possunt corpus 
      <lb ed="#V" n="62"/>christi tangere: et debent: vt si viderent ipsum in luto 
      cecidis<lb ed="#V" n="63" break="no"/>se: et non esset alius qui eleuaret: ergo a simili possunt corpus 
      <lb ed="#V" n="64"/>christi ad infimos deferre: et eis dare si non est alius qui det 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e626">
                  <lb ed="#V" n="65"/>Contra. de conse. di. 1. in sacta In sctu apostolica sede sta 
      <lb ed="#V" n="66"/>tutum est vt sacra vasa non ab aliis quam a 
      sa<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cratis: dominoque dicatis hominibus contractentur: ergo multo 
      minus<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ilicitum est hominibus non sacratis hoc sacramentum dispensare: sed 
      <!--00140.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>laici non sunt sacrati: ergo hoc nullo modo licet eis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e644">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="70"/>di. 93. Non opetet diaconos panem dare scilicet corpus domini. secundum 
      <lb ed="#V" n="71"/>glo. ergo diaconi non possunt hoc sacramentum dispensare. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e651">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Respondeo quod dispensatio huius sacrament ex 
      offi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cio non conuenit nisi presbyteris: 
      <lb ed="#V" n="74"/>cuius ratio est: quia ipse sacerdos repraesentat christum qui suit 
      me<lb ed="#V" n="75" break="no"/>diator dei et hominum: dispensatio autem huius sacramenti est ad 
      <lb ed="#V" n="76"/>re conciliandum nos deo: vel ei fortius vniendum: et ideo 
      <lb ed="#V" n="77"/>soli sacerdoti qui est mediator inter deum et populum: 
      con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>u enit ex officio hoc sacramentum dispensare. Unde de consecra. 
      <lb ed="#V" n="79"/>di. 2. Peruenit. Modis omnibus presbyter per semetipsum 
      <lb ed="#V" n="80"/>in firmum communicet: quod si aliter fecerit gradus sui periculo 
      <lb ed="#V" n="81"/>subiacebit: diaconis autem conuenire potest in casu scilicet cum 
      <lb ed="#V" n="82"/>necessitate cogente iubetur eis ab episco vel presbytero hoc 
      <lb ed="#V" n="83"/>sacramentum dispensare: vel presbytero longe posito: si tamen 
      neces<lb ed="#V" n="84" break="no"/>sitas vrget: et hec patent per decreta ad primam partem 
      al<lb ed="#V" n="85" break="no"/>legata. Laicis autem dispensatio huius sacramenti: siue absente 
      prae<lb ed="#V" n="86" break="no"/>bytero sine presente: siue iubente siue non iubente conuenit. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Unde de conse. di. 2. Peruenit. Quidam presbyteri inttum 
      <lb ed="#V" n="88"/>paruipendunt diuina mysteria: vt iaico aut femine sacrum 
      <lb ed="#V" n="89"/>corpus domini tradant ad deferendum infirmis: et quibus 
      pro<lb ed="#V" n="90" break="no"/>hibetur ne sacrarium ingrediantur: neque ad altare 
      appro<lb ed="#V" n="91" break="no"/>pinquent: illis sanctam sanctorum committuntur: quod quantum sit 
      <lb ed="#V" n="92"/>horribile: quantumque detestabile omnium religiosorum animaduer 
      <lb ed="#V" n="93"/>tit prudentia. Igitur interdicit per omnia synodus: ne talis 
      te<lb ed="#V" n="94" break="no"/>meraria presumptio vlterius fiat: cuius ratio assignari 
      po<lb ed="#V" n="95" break="no"/>test: et ex parte reuerentie sacramenti quod tangi non debet nisi a 
      <lb ed="#V" n="96"/>manibus sacratis: et ex parte ordinis membrorum ecclesie: 
      <lb ed="#V" n="97"/>qui exigit vt sicut ab anima mediante corde deriuantur eius 
      <lb ed="#V" n="98"/>virtutes ad alia membra: et sicut diuine illuminationes 
      me<lb ed="#V" n="99" break="no"/>diantibus superioribus deriuantur ad inferiores: ita sacramenta 
      <lb ed="#V" n="100"/>spiritualia vite debent pplulo per ministros ecclesie dispensari. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e716">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Ad primum dicendum quod quamuis fuerit sanguis 
      dispensa<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tor non tamen legitur fuisse dispensator 
      corpo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ris. Unde adhuc in aliquibus ecclesiis mistris altaris sanguis 
      <lb ed="#V" n="104"/>per diaconum dispensatur: non tamen corpus: cuius ratio est: quia 
      dispen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sans corpus tangit ipsum: quod non debet facere non habens 
      ma<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nus consecratas nisi in casibus supradictis: sed dispensans 
      <lb ed="#V" n="107"/>sanguinem non tangit nisi vas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e734">
      ¶ Ad alia duo sequenti 
      <lb ed="#V" n="108"/>patet quid dici debeat ex dictis in quaestione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e740">
      ¶ Ad quartum 
      dicen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dum quod non est simile de dispensatione huius sacramenti: et 
      ele<lb ed="#V" n="110" break="no"/>uatione eius de luto si cecidit: quia receptio huius sacramenti non 
      <lb ed="#V" n="111"/>est necessitatis: sed sibi reuerentiam facere necessitatis est 
      <lb ed="#V" n="112"/>quam facit qui eleuat ipsum de luto. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k39126-Dd1e752">
               <head xml:id="kzz7yh-k39126-Hd1e754">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e756">
     Quaestio IIII 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e758">
                  <lb ed="#V" n="113"/>QUarto queritur vtrum licitum sit 
      ho<lb ed="#V" n="114" break="no"/>mini hoc sacramentum suscipe 
      <lb ed="#V" n="115"/>re a publico peccatore. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e767">
                  <lb ed="#V" n="116"/>¶ Respondeo: quod a publico peccatore: 
      here<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tico: symoniaco vel schismatico: vel excommunicato non licet hoc 
      <lb ed="#V" n="118"/>sacramentum suscipere: quia predictis interdicta est dispensatio 
      hu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ius sacramenti ex statuto ecclesie: quia sunt extra vnitatem ecclesie: 
      <lb ed="#V" n="120"/>in qua sacramenta conferuntur: nec etiam a publieo fornicatore: 
      <lb ed="#V" n="121"/>quia propter huius sacramenti reuerentiam etiam illis interdicta est 
      <lb ed="#V" n="122"/>huius sacramenti dispensatio: maior tamen requiritur 
      mamfestatio<lb ed="#V" n="123" break="no"/>criminis fornicationis ad hoc vt euitetur fornicator quam 
      spyer<lb ed="#V" n="124" break="no"/>monie aut schismatis: aut excommunicationis ad hoc vt caue 
      <lb ed="#V" n="125"/>ant homines huius sacramentum recipere ab eis: non enim debent 
      <lb ed="#V" n="126"/>vitare recipere sacramentum a fornicario nisi sit conuictus et 
      con<lb ed="#V" n="127" break="no"/>demnatus per sententiam vel per confessionem sactam in iure vel 
      <lb ed="#V" n="128"/>per rei euidentiam: que tanta est quod nulla potest 
      tergiuersa<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tione celari: extra de coha. cleri. et mu. c. vlt. c. Uestra: et 
      <lb ed="#V" n="130"/>sic intelligitur illud decretum. di. 32. Nullus. Nullus 
      mis<lb ed="#V" n="131" break="no"/>sam audiat presbyteri quem scit concubinam 
      indubitan<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ter habere: secundum quod videtur sentire gl. ibidem. Si autem queras 
      <lb ed="#V" n="133"/>vtrum licitum sit homini hoc sacramentum suscipere a sacerdote de 
      <lb ed="#V" n="134"/>gradato: dico quod non: nec etiam ab irregulari si sua 
      irregu<lb ed="#V" n="135" break="no"/>laritas est notoria. nec etiam a simpliciter suspenso a sacerdo 
      <lb ed="#V" n="136"/>tali officio: si illa suspensio notoria est: quia qui scienter a pre¬ 
      <!--00141.xml-->
      <pb ed="#V" n="56-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>dictis susciperet hoc sacramentum contemneret sententiam ec 
      <lb ed="#V" n="2"/>clesie: quod facere non licet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e826">
     Distinctio II
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39126-d1e829">
                  <lb ed="#V" n="3"/>COnsequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="4"/>principali.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>