<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="157-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f111603"><!-- l2d38a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f111603-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e103">
               <lb ed="#V" n="24"/>Consequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="25"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ca hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      inten<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tio sit in solis habentibus appetitum rationalem. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e117">
               <lb ed="#V" n="28"/>¶ Secundo vtrum intentio sit actus voluntatis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e122">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tio vtrum aliquis possit simul plures fines intendere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e128">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="30" break="no"/>to vtrum possit esse idem actus voluntatis respectu eorum 
      <lb ed="#V" n="31"/>que sunt ad finem et respectu finis.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f111603-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-f111603-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f111603-Hd1e141" type="question-title">Utrum intentio sit in solis habentibus appetitum rationalem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e139">
      ¶ Quaestio I.
      <lb ed="#V" n="32"/>PRimo ostendo quod intentio non 
      <lb ed="#V" n="33"/>sit in solis 
      habenti<lb ed="#V" n="34" break="no"/>bus appetitum rationalem. <ref xml:id="kzz7yh-f111603-Rd1e152">Philosophus. 2. physi.</ref> 
      di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cit quod inconueniens est non propter aliquid 
      opi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nari fieri: nisi videatur deliberatiuum mouens: ergo 
      ali<lb ed="#V" n="37" break="no"/>qua non habentia rationalem appetitum qui est voluntas: 
      <lb ed="#V" n="38"/>operantur propter finem. Sed hoc est intendere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e157">
      ¶ Item philosophus 
      <lb ed="#V" n="39"/>in eodem libro in plantis apparent proficientia quedam: 
      <lb ed="#V" n="40"/>esse propter finem dicta: ergo aliqua carentia cognitione in 
      <lb ed="#V" n="41"/>tendunt finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e166">
      ¶ Item in eodem libro dicit quod hirundo facit 
      <lb ed="#V" n="42"/>nidum propter aliquem sinem: et aranea telam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Contra intentio finis importat ordinationem 
      alicu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ius in finem. Sed talis ordinatio est per 
      ra<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tionem: ergo intentio non est nisi in habentibus rationalem 
      <lb ed="#V" n="46"/>appetitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e183">
      ¶ Item glosa super illud Luc. Ii. vide ergo 
      <lb ed="#V" n="47"/>ne lumen: dicit quod lumen anime est intentio: ergo 
      intentio<lb ed="#V" n="48" break="no"/>non est nisi in habentibus rationalem appetitum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e190">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Respondeo quod intendere est tendere in finem. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Res autem tendunt infinem 
      tripli<lb ed="#V" n="51" break="no"/>citer. Quedam in finem: quem sibi non praestituunt nec 
      cogno<lb ed="#V" n="52" break="no"/>scunt. Quedam in sinem: que sibi non praestituunt: sed 
      co<lb ed="#V" n="53" break="no"/>gnoscunt. Quedam in finem: quem sibi praestituunt et 
      cogno<lb ed="#V" n="54" break="no"/>scunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e206">
      ¶ Primo modo ista naturalia carentia 
      cognitio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ne tendunt in finem sibi praestitutum a conditore nature. 
      Si<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cut etiam tendunt in finem sagitta directa ad aliquenter 
      <lb ed="#V" n="57"/>minum a sagittante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e215">
      ¶ Secundo modo bruta animalia 
      ten<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dunt in finem: finem enim suum sibi non praestituunt: quamuis 
      <lb ed="#V" n="59"/>finem aliquem propter quem agunt cognoscant: quamuis non 
      <lb ed="#V" n="60"/>sub ratione finis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e224">
      ¶ Tertio modo sola habentia 
      appeti<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tum rationalem tendunt in sinem: quia illa sola finem aliquem 
      <lb ed="#V" n="62"/>sibi prestituere possunt: et illum finem cognoscunt: non tantum 
      <lb ed="#V" n="63"/>secundum id quod est. Sed etiam sub ratione finis: et ideo ista per 
      <lb ed="#V" n="64"/>fectius tendunt in sinem quam alia: quia tendunt in finem: non 
      <lb ed="#V" n="65"/>tantum sub ratione qua mota: sed etiam sub ratione qua 
      mo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>uentia se in finem: et ideo suum tendere in finem proprie et 
      <lb ed="#V" n="67"/>principaliter dicitur intentio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e242">
      ¶ Argumenta ad partem 
      <lb ed="#V" n="68"/>primam procedunt de intentione dicta primo modo vel 
      <!--00327.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>secundo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e254">
      ¶ Argumenta vero ad partem secundam de in 
      <lb ed="#V" n="70"/>tentione tertio modo dicta.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f111603-Dd1e260">
               <head xml:id="kzz7yh-f111603-Hd1e262">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f111603-Hd1e272" type="question-title">Utrum intentio sit ac ius voluntatis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e264">
      ¶ Quaestio II 
      <lb ed="#V" n="71"/>SEcundo queritur vtrum 
      inten<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tio sit ac ius 
      <lb ed="#V" n="73"/>voluntatis. Et videtur quod non: quia super illud <ref xml:id="kzz7yh-f111603-Rd1e283">Matth. 6.</ref> 
      <lb ed="#V" n="74"/><quote xml:id="kzz7yh-f111603-Qcc72ax" source="http://scta.info/resource/mt6_22@5-9">si oculus tuus fuerit simplex</quote>. Dicit glosa quod 
      in<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tentio est oculus anime. Sed<!-- Unclear because middle letter is gone--> secundum <ref xml:id="kzz7yh-f111603-Rd1e294">Aug. 15. de trini. ca. 7.</ref> 
      <lb ed="#V" n="76"/>mens est oculus anime: ergo intentio pertinet ad mentem. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Non ergo est actus voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e282">
      ¶ Item intentio 
      impor<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tat ordinationem vnius ad alium. Sed ordinare est act 
      <lb ed="#V" n="79"/>rationis non voluntatis: ergo et intentio: vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e289">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="80"/>actus voluntatis respectu finis est fruitio. Quia sicut 
      di<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cit Aug. primo de doc. chri. parum post principium: frui est 
      <lb ed="#V" n="82"/>amore inherere alicui tei propter se ipsam: respectu autem 
      <lb ed="#V" n="83"/>eorum que sunt ad finem est electio: ergo cum omnis actus 
      <lb ed="#V" n="84"/>voluntatis sit: vel respectu finis: vel eorum que sunt ad 
      fi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nem: et intentio non sit fruitio nec electio: sequitur quod non sit 
      <lb ed="#V" n="86"/>actus voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e307">
      ¶ Item intendere est in aliud 
      tende<lb ed="#V" n="87" break="no"/>re. Sed quelibet potentia tendit in aliud scilicet in obiectum suum: 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod est aliud quam ipsa: ergo intentio est actus cuiuslibet potentie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e315">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Contra meritum maxime iudicatur penes 
      inten<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tionem: sed mereri est actus ipsius 
      volun<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tatis: ergo intentio maxime pertinet ad voluntatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e324">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="92"/>magister in di. praesenti recitans illud quod dicit glosa super 
      il<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lud palmus in laqueo isto quem absconderunt etc. dicit quod pes anime 
      <lb ed="#V" n="94"/>amor est: et eo mouetur anima: quasi ad locum quo tendit id est 
      <lb ed="#V" n="95"/>ad delectationem bonam: vel malam: quo se peruenisse per 
      <lb ed="#V" n="96"/>amorem letatur. Amando ergo homo tendit infinem. Sed 
      <lb ed="#V" n="97"/>amor est actus voluntatis: ergo intentio est actus voluntatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e340">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Respondeo quod intentio proprie et principaliter est 
      <lb ed="#V" n="99"/>actus solius voluntatis. vt 
      elicien<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tis et intellectus: vt dirigentis. Intendere enim est per 
      ali<lb ed="#V" n="101" break="no"/>quid in aliud tendere: quod conuenit et motui mobilis et actio 
      <lb ed="#V" n="102"/>ni mouentis. Sed quia hoc non conuenit motui mobilis: 
      <lb ed="#V" n="103"/>uisi per actionem mouentis: ideo primo et principaliter 
      con<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uenit actioni mouentis. Uerbi gratia motus sagitte et actio 
      <lb ed="#V" n="105"/>sagittantis in aliquem finem tendunt. Sed quia hoc non 
      <lb ed="#V" n="106"/>conuenit sagitte: nisi per actionem sagittantis: ideo 
      inten<lb ed="#V" n="107" break="no"/>dere sinem ad quem dirigitur sagitta proprie et 
      principa<lb ed="#V" n="108" break="no"/>liter conuenit sagittanti. Solius autem voluntatis est 
      mo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>uere se ipsam: et omnia alia que in nobis sunt ad finem. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Unde Anselmus in lib. de concor. praescientie et liberi arbitrii 
      lon<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ge ante finem: dicit quod voluntas est instrumentum quod 
      mo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>uet omnia alia instrumenta quibus spotonte vtimur: et que 
      <lb ed="#V" n="113"/>sunt in nobis: vt manum: linguam: visum. Et que sunt 
      ex<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tra nos: vt stilum et securim: et facit omnes voluntarios 
      <lb ed="#V" n="115"/>motus: ipsa vero se suis affectionibus mouet: et ideo 
      so<lb ed="#V" n="116" break="no"/>la voluntas elicit actum intentionis proprie et principaliter dicte. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e384">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      inten<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tio dicitur oculus anime: non quia 
      <lb ed="#V" n="119"/>sit actus cognitionis. Sed quia presupponit cognitionem 
      <lb ed="#V" n="120"/>veram per quam voluntati proponitur finis ad quem 
      mo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>uet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e397">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod rationis est ordinare 
      <lb ed="#V" n="122"/>per modum ostendentis et dirigentis: vel dictantis. Sed 
      <lb ed="#V" n="123"/>voluntatis est ordinare per modum libere inclinantis: vel 
      <lb ed="#V" n="124"/>mouentis. Ratio enim ordinat dictando et dirigendo. Uo 
      <lb ed="#V" n="125"/>luntas autem libere inclinando et mouendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e408">
      ¶ Uel potest 
      <lb ed="#V" n="126"/>dici quod argumentum non plus concludit: nisi quod 
      intentio<lb ed="#V" n="127" break="no"/>presupponit ordinationem rationis. Et hoc est verum: 
      inten<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tio enim nominat actum voluntatis praesupponendo 
      ordi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nem rationis ordinantis aliquid ad finem per modum 
      osten<lb ed="#V" n="130" break="no"/>dentis et dirigentis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e422">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod actus 
      <lb ed="#V" n="131"/>voluntatis respectu finis est fruitio etc. dico quod non omnis 
      <lb ed="#V" n="132"/>actus voluntatis respectu finis est fruitio. Ad cuius 
      intel<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ligentiam sciendum quod voluntas mouetur infinem 
      tripli<lb ed="#V" n="134" break="no"/>citer. Uno modo abiolute: et sic actus voluntatis respectu 
      <lb ed="#V" n="135"/>finis absolute dicitur velle. Et sic intellexit philosophus. 3. ethi. 
      <lb ed="#V" n="136"/>ca. 5. vbi dicit quod voluntas est magis finis. Alio modo secundum 
      <!--00328.xml-->
      <pb ed="#V" n="157-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>quod in eo quiescitur: et hoc modo actus voluntatis respectu 
      <lb ed="#V" n="2"/>finis est fi ui. Tertio modo secundum quod est terminus actus qui 
      <lb ed="#V" n="3"/>in ipsum ordinatur: et sic actus voluntatis qui est 
      intentio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>est respectu finis: non enim dicimur intendere sinem: quia 
      <lb ed="#V" n="5"/>ipsum volumus absolute tantum: sed quia volumus ad ipsum 
      <lb ed="#V" n="6"/>per aliquid aliud attingere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e457">
      ¶ Ad quartum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="7"/>quod quamuis quelibet potentia tendat in aliquid aliud: quia tamen 
      <lb ed="#V" n="8"/>qualibet alia potentia a voluntate rendit vt mota: non vt 
      <lb ed="#V" n="9"/>ubere mouens: ideo motus earum proprie intentio non 
      <lb ed="#V" n="10"/>dicitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e468">
      ¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de in 
      <lb ed="#V" n="11"/>tentione proprie et principaliter dicta: et ideo 
      conceden<lb ed="#V" n="12" break="no"/>da sunt.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f111603-Dd1e476">
               <head xml:id="kzz7yh-f111603-Hd1e478">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f111603-Hd1e500" type="question-title">Utrum aliquis possit simul plures fines intendere</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e480">
      ¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="13"/>TErtio queritur vtrum aliquis possit simul 
      <lb ed="#V" n="14"/>plures fines intendere. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="15"/>quod non. quia secundum <ref xml:id="kzz7yh-f111603-Rd1e511">philosophum. 2. topi.</ref> non possumus 
      intelli<lb ed="#V" n="16" break="no"/>gere plura simul. Sed actus intentionis 
      praesuppo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nit actum intellectus: ergo non possumus plura simul
      <!--Line below needs to be deleted-->
      E<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nit actum intellectus: ergo non possumus plura simul <!--Delete this line-->
      inten<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e498">
      ¶ Item per intentionem conuertitur anima ad rem 
      in<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tentam. Sed secundum Auic. 6 naturalium lib. 5. ca. 2. anima totam 
      <lb ed="#V" n="21"/>se conuertit ad vnum quodlibet: ergo intendere plura simul 
      <lb ed="#V" n="22"/>non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e507">
      ¶ Item duo actus non ordinati inter se magis 
      re<lb ed="#V" n="23" break="no"/>pugnant adinuicem in vna potentia quam in duabus potentiis. 
      <lb ed="#V" n="24"/>Sed actus vnius potentie impedit actum alterius 
      poten<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tie: nisi vnus ad alium ordinetur. Unde Auic. 6 naturalium 
      <lb ed="#V" n="26"/>lib. 5. ca. 7. loquens de viribus anime dicit: verissime 
      sci<lb ed="#V" n="27" break="no"/>mus quod harum virtutum altera impedit alteram: et parum 
      <lb ed="#V" n="28"/>post: vult quod vna retrahit aliam a propria actione: ergo 
      <lb ed="#V" n="29"/>multo fortius intentio vnius rei impedit voluntatem ab 
      <lb ed="#V" n="30"/>intentione alterius rei: nisi vna ad aliam ordinetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e527">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="31"/>Aigazel 3 libr. meta. ca. 4. sicut non possumus 
      imaginari<lb ed="#V" n="32" break="no"/>duas celaturas: vel duas figuras in eadem cera: sic non possunt 
      <lb ed="#V" n="33"/>imaginari in anima esse due discrete scientie simul 
      presen<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tes eodem modo. Sed magis capax est anima scientiarum 
      <lb ed="#V" n="35"/>duarum simul quam voluntas duarum intentionum: ergo 
      <lb ed="#V" n="36"/>videtur quod voluntas non possit duo vel tria intendere simul. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e544">
                  <lb ed="#V" n="37"/>¶ Item intentio nominat motum voluntatis ad aliquem 
      ter<lb ed="#V" n="38" break="no"/>minum. Sed vnius motus non possunt esse simul plures 
      <lb ed="#V" n="39"/>termini ad quem: nisi vnus ordinetur ad alium: ergo 
      vo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>luntas non potest simul intendere plura: nisi vnum 
      ordi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>netur ad aliud. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e557">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Contra natura formando linguam duo intendi scilicet 
      <lb ed="#V" n="43"/>gustum et loquelam. Unde. 3 de anima: dicitur 
      <lb ed="#V" n="44"/>quod lingua congruit in duo opera nature scilicet in gustum et loque 
      <lb ed="#V" n="45"/>lam. Sed secundum quod dicitur. 2. physi. ars imitatur naturam: 
      <lb ed="#V" n="46"/>ergo artifex vna voluntatis intentione potest plura simul 
      <lb ed="#V" n="47"/>intendere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e573">
      ¶ Item voluntas aliquando vnum praeeligit alii: quia 
      <lb ed="#V" n="48"/>ad plura valet quam aliud: quia secundum philosophum. 3. topi. plura bona 
      <lb ed="#V" n="49"/>paurioribus sunt eligenda. Sed praeeligere vnum alii: quia 
      <lb ed="#V" n="50"/>valet ad plura non est sine intentione plurium: ergo 
      homo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>simul intendit aliquando plura. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e584">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Respondeo quod aliquem plures fines simul 
      inten<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dere: quadrupliciter potest 
      intelli<lb ed="#V" n="54" break="no"/>gi. Uno modo ita quod illi fines ita se habeant quod vnus 
      ordi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>natus sit ad alium: et sic possibile est. Simul enim potest 
      homo<lb ed="#V" n="56" break="no"/>intendere finem proximum et vltimum. Alio modo ita quod 
      <lb ed="#V" n="57"/>vnus non sit ordinatus ad alium: ita tamen quod intendantur 
      <lb ed="#V" n="58"/>sub aliqua vna ratione: et hoc modo est possibile etiam: potest 
      <lb ed="#V" n="59"/>enim mercator simul intendere vinum et bladum inquantum 
      <lb ed="#V" n="60"/>continentur sub ratione lucri: et edificator tactum et parietem 
      <lb ed="#V" n="61"/>inquantum ad integritatem domus concurrunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e608">
      ¶ Alio 
      <lb ed="#V" n="62"/>modo ita quod vnus non ordinetur ad alium: nec intendantur 
      <lb ed="#V" n="63"/>sub vna ratione: ita tamen quod aliquis eorum non intendatur ex 
      <lb ed="#V" n="64"/>toto conamine voluntatis. Et sic etiam videtur multis 
      pos<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sibile: et si enim detur quod voluntas sit potentia simplex: 
      co<lb ed="#V" n="66" break="no"/>natus tamen eius diuisibilis est: et secundum vnam portionem 
      <lb ed="#V" n="67"/>conatus potest incomplete et diminute vnum intendere. Et 
      <lb ed="#V" n="68"/>secundum aliam portionem aliud: quamuis illorum duorum vnum 
      <lb ed="#V" n="69"/>non ordinetur ad aliud: nec intendantur sub vna ratione. 
      <!--00328.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>Sicut experimentaliter patet: cum homo simul intendie 
      <lb ed="#V" n="71"/>studere aliquam quaestionem: et aliqua placentia audire que 
      nar<lb ed="#V" n="72" break="no"/>rantur a circunstantibus. Illa enim ita simul intendit quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>vnumquodque eorum diminute. Dicunt tamen aliqui quod illa 
      <lb ed="#V" n="74"/>duo sub vna ratione intendit scilicet sub ratione complacentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e643">
      ¶ Alio 
      <lb ed="#V" n="75"/>modo ita quod vnus non ordinetur ad alium: nec intendantur 
      <lb ed="#V" n="76"/>sub vna ratione tantum: et quod vnumquodque tantum eorum intendatur 
      <lb ed="#V" n="77"/>ex toto conatu voluntatis. Et sic est impossibile per 
      na<lb ed="#V" n="78" break="no"/>turam: sicut impossibile est per naturam quod intellectus noster 
      <lb ed="#V" n="79"/>simul intelligat plura non ordinata adinuicem non sub 
      ali<lb ed="#V" n="80" break="no"/>qua ratione communi: ita quod vnumquodque eorum ex toto 
      <lb ed="#V" n="81"/>conatu suo intelligat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e662">
      ¶ Ex dictis potest faciliter 
      respositio<lb ed="#V" n="82" break="no"/>deri ad argumenta. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e667">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Ad primum dicendum: quod simul possumus 
      in<lb ed="#V" n="84" break="no"/>telligere plura ordinata inter se: 
      <lb ed="#V" n="85"/>vel sub vna ratione: vel partiendo conatum intellectus: 
      <lb ed="#V" n="86"/>intelligendo quodlibet eorum diminute et confuse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e678">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cundum dicendum: quod et si anima intendendo totam se 
      conuer<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tat ad intentum: quia simplex est: non opetet tamen quod hoc 
      sem<lb ed="#V" n="89" break="no"/>per sit secundum totum conatum suum qui in plures portiones 
      di<lb ed="#V" n="90" break="no"/>uisibilis est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e689">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis actus vnius 
      <lb ed="#V" n="91"/>potentie impediat actum alterius potentie: si vnus non 
      <lb ed="#V" n="92"/>ordinetur ad alium: non tamen oportet quod totaliter tollat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e696">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="93"/>quartum potest solui per solutionem primi argumenti. 
      In<lb ed="#V" n="94" break="no"/>auctoritate enim illa accipienda est scientia pro actu 
      con<lb ed="#V" n="95" break="no"/>siderandi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e705">
      ¶ Ad quintum dicendum: quod vnius motus possunt 
      <lb ed="#V" n="96"/>esse plures termini ad quem: ita quod vnus ordinetur ad alium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e711">
                  <lb ed="#V" n="97"/>¶ Uel potest dici secundum opinionem ponentium voluntatem 
      <lb ed="#V" n="98"/>posse intendere non sub aliqua ratione vna plura non 
      or<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dinata inter se: quod tunc sunt duo actus intentionis imper 
      <lb ed="#V" n="100"/>fecti: eo quod nullus est a voluntate: nisi secundum aliquam 
      dimi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nutum portionem conatus: illius. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e724">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Ad primum argumentum ad partem aliam 
      con<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cludit voluntatem simul 
      intede<lb ed="#V" n="104" break="no"/>re plura sub aliqua vna ratione. Intendit enim natura per 
      <lb ed="#V" n="105"/>linguam gustum et loquelam inquantum concurrunt ad 
      <lb ed="#V" n="106"/>vnius completam operationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e737">
      ¶ Et secundum 
      argumen<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tum probat quod possunt simul intendi inquantum aliquo modo 
      <lb ed="#V" n="108"/>reducuntur ad vnum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f111603-Dd1e745">
               <head xml:id="kzz7yh-f111603-Hd1e747">Quaestio 4</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f111603-Hd1e779" type="question-title">Utrum possit esse idem actus respectu eorum que sunt ad finem et respectu finis</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e749">
      ¶ Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="109"/>QUarto queritur vtrum possit 
      <lb ed="#V" n="110"/>esse idem actus 
      <lb ed="#V" n="111"/>respectu eorum que sunt ad finem et respectu 
      <lb ed="#V" n="112"/>finis. Et videtur quod non. <ref xml:id="kzz7yh-f111603-Rd1e792">Aug. 11. de trini. ca. 6.</ref> 
      di<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cit quod <quote xml:id="kzz7yh-f111603-Qd1e797" source="http://scta.info/resource/adt-l11-d1e1251@210-233">videndi fenestram finem habet fenestre
      visio<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nem: et altera est que ex ista nectitur voluntas per fenestram 
      <lb ed="#V" n="115"/>videndi transeuntes. Cuius finis est visio transeuntium:</quote> 
      <lb ed="#V" n="116"/>ergo velle videre fenestram: vt videam transeuntes 
      duo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sunt actus voluntatis: et tamen videre transeuntes fini: 
      <lb ed="#V" n="118"/>est ad quem ordinatur videre fenestram.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e773">
      ¶ Item actus 
      di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>stinguitur secundum obiecta per se. Sed id quod est ad finem et 
      ip<lb ed="#V" n="120" break="no"/>se finis plura sunt: et quodlibet eorum per se est obiectum 
      <lb ed="#V" n="121"/>voluntatis: quia in quolibet est aliqua ratio boni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e782">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="122"/>velle illud quod est ad finem est electio. Sed motus 
      vo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>luntatis respectu finis est intentio. Non est autem idem 
      <lb ed="#V" n="124"/>actus intentio et electio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e791">
      ¶ Item non est idem motus 
      co<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lorationis respectu coloris medii et extremi: ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="126"/>nec idem actus voluntatis respectu eius quod est ad finem 
      <lb ed="#V" n="127"/>et respectu finis: cum se hebeant sicut extremum et medtium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e801">
                  <lb ed="#V" n="128"/>¶ Item si velle reficere pauperem propter vanam gloriam 
      <lb ed="#V" n="129"/>esset vnus voluntatis actus: cum velle reficere pauperem 
      <lb ed="#V" n="130"/>sit bonum: et velle vanam gloriam sit malum: idem actus 
      vo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>luntatis: simul esset bonus et malus: quod falsum videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e812">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Contra secundum <ref xml:id="kzz7yh-f111603-Rd1e854">philosophum lib. 3 topi.</ref> vbi alterum 
      pro<lb ed="#V" n="133" break="no"/>pter alterum nihil magis eligendum: vtrumque 
      <lb ed="#V" n="134"/>quam vnum: quod non esset verum nisi illa duo essent vnum: 
      <lb ed="#V" n="135"/>ergo cum voluntas vult illud quod est ad finem propter 
      fi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>nem est velle vnum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e825">
      ¶ Item quod est ad finem se habet ad 
      <lb ed="#V" n="137"/>finem: sicut medium ad terminum. Sed transitus per medium 
      <!--00329.xml-->
      <pb ed="#V" n="158-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>spacium vsque ad terminum est vnus motus: ergo similie 
      <lb ed="#V" n="2"/>tendentia voluntatis ad finem per illud quod est ad finem 
      <lb ed="#V" n="3"/>est vnus actus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e843">
      ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-f111603-Rd1e886">Anselmus de casu dia. ca. 13.</ref> dicit quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>qui vult aliquid propter beatitudinem non vult aliud quam bea 
      <lb ed="#V" n="5"/>titudinem: ergo finis et id quod est ad finem accipiuntur sub 
      <lb ed="#V" n="6"/>ratione vnius obiecti voluntatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e852">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Respondeo quod voluntas potest moueri in finem 
      <lb ed="#V" n="8"/>et in illud quod est ad finem dupliciter. 
      <lb ed="#V" n="9"/>Uno modo in quodlibet eorum absolute et secundum se: et sic sunt 
      <lb ed="#V" n="10"/>simpliciter duo voluntatis actus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e863">
      ¶ Alio modo in id quod 
      <lb ed="#V" n="11"/>est ad finem propter finem: et sic est actus voluntatis vnus. 
      <lb ed="#V" n="12"/>Quia sic finis actus est ratio volendi id quod est ad finem: 
      <lb ed="#V" n="13"/>respectu autem obiecti et sue rationis per quam mouet bene est 
      <lb ed="#V" n="14"/>vnus actus. Sic enim obiectum et sua ratio per quam mouet 
      <lb ed="#V" n="15"/>sunt vnum obiectum formaliter per se et primo: et ideo 
      vnico<lb ed="#V" n="16" break="no"/>visionis actu potest videri color et lumen: eo quod color non est 
      <lb ed="#V" n="17"/>motiuus visus: nisi secundum actum lucidi: vt vult philosophus. 2. de anima: 
      <lb ed="#V" n="18"/>et idem actus est quo video quantitatem et colorem: eo quod 
      <lb ed="#V" n="19"/>color est ratio videndi quantitatem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e886">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa 
      au<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ctoritas <name xml:id="kzz7yh-f111603-Nd1e935">Augustini</name> intelligenda est 
      <lb ed="#V" n="22"/>secundum quod voluntas absolute fertur inuisionem fenestre: et etiam 
      <lb ed="#V" n="23"/>inuisionem transeuntium. Quod patet: quia cuilibet istorum 
      <lb ed="#V" n="24"/>actuum assignat finem suum: dicit enim quod voluntatis 
      vi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dendi senestram: finis est fenestre visio: et voluntatis 
      viden<lb ed="#V" n="26" break="no"/>di per fenestram transeuntes: finis est visio transeuntium. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Cum autem voluntas vult aliquid non secundum se et absolute: sed 
      <lb ed="#V" n="28"/>in relatione ad finem: talis motionis non est finis duplex: 
      <lb ed="#V" n="29"/>sed vnus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e910">
      ¶ Ad secundum cum dicitur: quod actus distinguuntur per 
      <lb ed="#V" n="30"/>obiecta per se: dicendum quod hoc intelligi debet de obiectis 
      <lb ed="#V" n="31"/>per se et primo: aliter enim essent duo actus videndi 
      vide<lb ed="#V" n="32" break="no"/>re quantitatem per colorem. Sicut enim dicit Auic. 6 
      na<lb ed="#V" n="33" break="no"/>turali. lib. 3. ca. 8. Sensibilia communia non apprehenduntur 
      <lb ed="#V" n="34"/>a sensibus particularibus per accidens: quamuis non appre 
      <lb ed="#V" n="35"/>hendantur: nisi per sensibilia propria: et tamen certum est quod 
      <lb ed="#V" n="36"/>est vnus actus videndi quo quantitatem video per colorem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e928">
                  <lb ed="#V" n="37"/>¶ Ad tertium dicendum: quod electio primo est respectu eorum que sunt 
      <lb ed="#V" n="38"/>ad sinem: inquantum sunt ordinabilia ad finem: intentio 
      <lb ed="#V" n="39"/>autem est respectu finis inquantum intenditur per illud quod est 
      <lb ed="#V" n="40"/>ad finem. Et ideo duo sunt motus. Sicut sunt duo motus 
      <lb ed="#V" n="41"/>ascensus et descensus: quamuis super idem spacium: secundum quod vult 
      <lb ed="#V" n="42"/>philosophus. 3. physicorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e944">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod quando 
      me<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dium in motu se habet tantummodo vt medium: et non vt 
      ter<lb ed="#V" n="44" break="no"/>minus in actu: tunc vnus est motus in terminum per 
      me<lb ed="#V" n="45" break="no"/>dium: non autem cum medium est terminus in actu. 
      Color<lb ed="#V" n="46" break="no"/>autem medius est terminus in actu motus colorationis: et 
      <lb ed="#V" n="47"/>ideo duo sunt motus in colorem medium et extremum. Cum 
      <lb ed="#V" n="48"/>autem volo id quod est ad finem non absolute: sed in relatione ad 
      <lb ed="#V" n="49"/>finem: id quod est ad finem ita habet rationem medii in isto actu 
      <lb ed="#V" n="50"/>quod non termini.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e964">
      ¶ Ad quantum dicendum: quod velle reficere 
      <lb ed="#V" n="51"/>pauperem propter vanam gloriam: talis actus simpliciter totus est 
      <lb ed="#V" n="52"/>malus formaliter malitia morali: aliqua tamen ratio 
      bonita<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tis materialis ibi est. Quia pauper est debita materia refectionis. 
      <lb ed="#V" n="54"/>Non est autem inconueniens quod aliquis actus habeat aliquam 
      <lb ed="#V" n="55"/>bonitatem materialiter: et quod totus sit malus formaliter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f111603-d1e977">
      ¶ 
      Argu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>menta ad partem aliam procedunt de motu voluntatis in 
      <lb ed="#V" n="57"/>id quod est ad finem non absolute: sed in relatione ad finem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>