<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="147-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a101242"><!-- l1d48a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a101242-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e103">
      ¶ Circa principium queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e105">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="53"/>vtrum possibile sit voluntatem nostram con ormari voluntati divine. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e110">
               <lb ed="#V" n="54"/>¶ Secundo vtrum teneamur ad illam conformitatem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a101242-Dd1e115">
               <head xml:id="kzz7yh-a101242-Hd1e117">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e119">
                  <lb ed="#V" n="55"/>¶ Questio id. 
      <lb ed="#V" n="56"/>Rimo ostendo quod non est possibile 
      volunta<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tem nram conformari voluntati 
      diui<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ne Glo. super illud psal. Rectos decet 
      collaudatio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quantum distat deus ab homine tantum voluntas dei a 
      vo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>luntate hominis: sed non est possibile naturam humana. 
      <!--00309.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="61"/>conformari nature divine: ergo nec voluntatem voluntati 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e141">
                  <lb ed="#V" n="62"/>¶ Item infinita distantia inter distant es nullam 
      compa<lb ed="#V" n="63" break="no"/>titur propinquiatem: sed voluntas humana cum sit creatu 
      <lb ed="#V" n="64"/>ra in infinitum distat a voluntate divina: ergo nullam potest 
      <lb ed="#V" n="65"/>habere ad illam propinquitatem: sed conformitas importat 
      ali<lb ed="#V" n="66" break="no"/>quam propinquitatem inter res conformes: ergo voluntas 
      hu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>mana non potest habere ad voluntatem divinam 
      conformi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e159">
      ¶ Item conformitas videtur esse relatio 
      equeperan<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tie: sed divina voluntas non videtur posse conformari 
      volun<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tati humane: ergo nec ecociusl.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e166">
      ¶ Item Isa. 55. c. Sicut 
      exal<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tantur celi a terra: sic exaltate sunt vie mee a viis vestris 
      <lb ed="#V" n="72"/>et cogitationes mee a cogitationibus videris: sed terra non potest 
      <lb ed="#V" n="73"/>conformari celo: ergo nec via hominis vie dei: nec 
      cogi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tatio hominis cogitationi dei: ergo a simili nec voluntas 
      <lb ed="#V" n="75"/>voluntati. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e180">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Contra Abeslus ad pbhit. . deus est qui opat in nobis 
      <lb ed="#V" n="77"/>velle et perficere pro bona voluntate: sed 
      possibile<lb ed="#V" n="78" break="no"/>est effectum conformari causae: ergo possibile est voluntatem 
      <lb ed="#V" n="79"/>nostram conformari voluntati divine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e191">
      ¶ Item omnis 
      obedi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ens alii voluntarie conformat voluntatem suam 
      voluuta<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ti illius: sed boni voluntaris deo obediunt: ergo conformant 
      <lb ed="#V" n="82"/>voluntatem suam voluntati illius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Respondeo quod vnam rem ali conformari dupliter 
      <lb ed="#V" n="84"/>potest intelligi vno modo per 
      participa<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tionem alicuius rei vniuoce dicte de illis: et sic voluntas 
      <lb ed="#V" n="86"/>nostra non potest voluntati divinae conformari: quia nihil potest 
      <lb ed="#V" n="87"/>esse commune vniuocum creatori: et creature. Alio modo 
      <lb ed="#V" n="88"/>participando aliquam alterius rei similitudinem per quam 
      <lb ed="#V" n="89"/>rem aliam expressius imitetur: sicut videmus quod ista 
      cor<lb ed="#V" n="90" break="no"/>pora inferiora per hoc quod in se recipiunt lumen: quod est 
      simi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>litudo luis aliquo modo conformantur luci solari: et hanc secundum 
      <lb ed="#V" n="92"/>similitudinem possibile est voluntatem nostram conforma 
      <lb ed="#V" n="93"/>ri divinae voluntati. Potest enim in se recipere a deo quandam 
      <lb ed="#V" n="94"/>imitationem rectitudinis voluntatis diuine exemplatam 
      <lb ed="#V" n="95"/>a rectirudine diuine voluntatis: et hec est rectitudo 
      volun<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tat is nostre. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e233">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Ad primum oppositum cum dicitur quod non est 
      pos<lb ed="#V" n="98" break="no"/>sibile naturam humanam 
      conforma<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ri nature diuine etc. dico quod verum est per participationem 
      <lb ed="#V" n="100"/>vnius rei vniuoce dicte de illis: sed habndo aliquid per partici 
      <lb ed="#V" n="101"/>parionem quod deus habet per essentiam potestlnatura 
      humana<lb ed="#V" n="102" break="no"/>conformari nature diuine: hoc est habendo in se aliquid: per quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>quanuis a remotis imitatur divinam naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e251">
      ¶ Ad 2m cum 
      <lb ed="#V" n="104"/>dicitur quod infinita distantia inter distantes nulla 
      compa<lb ed="#V" n="105" break="no"/>titur propinquitatem etc. potest dici quod verum est secundum 
      conuenien<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tiam proportionis: sed non secundum conuenientiam 
      proportionalita<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tis: quanuis enim linea finita non proportionetur linee 
      infi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nite: tamen proportio linee finite ad finitam in aliquo 
      assi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>milatur proportioni linee infinite ad infinitum: ita potest 
      <lb ed="#V" n="110"/>dici in proposito quod quamuis rectitudiuis voluntatis nostre 
      <lb ed="#V" n="111"/>ad rectitudinem voluntatis diuine nulla possit esse 
      propor<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tio: tamen potest dici quod habitudo nostre voluntatis ad suam 
      <lb ed="#V" n="113"/>rectirudinem in aliquo similis est: et habet aliquam 
      appro<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ximationem: longinquam tamen: vt ita loquar ad 
      habi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tudinem voluntatis diuine ad suam rectitudinem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e280">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Sed hec solutio non videtur ad plenum 
      sa<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tisfacere argumento quia 
      ha<lb ed="#V" n="118" break="no"/>bitudo voluntatis nostre ad rectitudinem suam in 
      infi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nitum distat ab habitudine voluntatis diuine ad 
      rectitu<lb ed="#V" n="120" break="no"/>dinem suam. Ideo videtur aliis dicendum quod infinita 
      di<lb ed="#V" n="121" break="no"/>stantia inter distantes nullam compatitur approximationem ex 
      <lb ed="#V" n="122"/>parte qua est infinita: si tamen ex vna parte est infinita: ex 
      <lb ed="#V" n="123"/>alia parte finita compatitur approxinationem ex illa parte qua 
      finita<lb ed="#V" n="124" break="no"/>est. Distantia aut inter voluntatem nostram et volutatem 
      di<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nam quanuis ex parte diuine voluntatis sit infinita: ex 
      per<lb ed="#V" n="126" break="no"/>te tamen nostre voluntatis est finita. Unde et ex parte voluntatis 
      <lb ed="#V" n="127"/>nstre compatitur secum approximationem quamuis longiquam: vt ita loquaet
     </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e310">
      <!--00310.xml-->
                  <pb ed="#V" n="147-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Uel potest dici quod quamuis infinita distantia non compatiatur in 
      <lb ed="#V" n="2"/>ter distantes aliquam approxinationem: que est secundum 
      participatio<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nem alicuius communis vniuoci: tamen compatitur secundum approximationem 
      <lb ed="#V" n="4"/>que est secundum conformitatem in imitando.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e328">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod 
      com<lb ed="#V" n="5" break="no"/>formitas videtur esse relatio equperantie etc. dico quod inquantum 
      confor<lb ed="#V" n="6" break="no"/>mitas cum relatione equiperantie importat imitationem: sic 
      volun<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tas nostra potest conformari voluntati divinae non ecoclus. Conformitas 
      <lb ed="#V" n="8"/>autem significata hoc verbo conformari cum relatione equeperantie 
      im<lb ed="#V" n="9" break="no"/>portare videtur imitationem: et ideo non sic concedimus 
      deum<lb ed="#V" n="10" break="no"/>posse conformari voluntati nostre: sicut ipsum posse nostram 
      volun<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tatem conformare sue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e346">
      ¶ Ad illud quod. 4. arguebatur per 
      aucto<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ritatem Isa. dici potest quod ibi loquebatur de hominum 
      cogitatio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nibus malis: et malis viis: vel potest dici ad minorem quod terram 
      <lb ed="#V" n="14"/>potest conformari celo recipiendo similitudinem alicuius qualitatis 
      <lb ed="#V" n="15"/>que est in celo: sicut patet in receptione lumis: et ita dico 
      ali<lb ed="#V" n="16" break="no"/>qualiter a simili quod voluntas nostra potest conformari diuine 
      voluntati<lb ed="#V" n="17" break="no"/>recipiendo aliquam similitudine rectitudinis divinae voluntatis. 
      <lb ed="#V" n="18"/>que est quedam illius rectitudinis imitatio: qua formaliter 
      vo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>luntas nostra dicitur recta.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a101242-Dd1e368">
               <head xml:id="kzz7yh-a101242-Hd1e370">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e372">
      ¶ Quaestio ii. 
      <lb ed="#V" n="20"/>SEcundo quaritur vtrum teneamur 
      con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>formare 
      volunta<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tem nostram voluntati divinae: et videtur quod non Augu. idst 
      <lb ed="#V" n="23"/>lib. retra. c. 14. Reum tenere quemquam quia non fecit quod 
      <lb ed="#V" n="24"/>facere non potuit summe iniquitatis et insanie est: sed 
      volun<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tates confirmate in malo non possunt se conformare voluntati 
      di<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ne: ergo ad hoc non tenentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e390">
      ¶ Item non tenemur conforma 
      <lb ed="#V" n="27"/>re intellectu nosterum divino intellectui: quia tunc nullus posset 
      sal<lb ed="#V" n="28" break="no"/>uari cum falsa opinione: ergo a simili non tenemur conformare 
      <lb ed="#V" n="29"/>voluntatem nostram divine voluntati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e399">
      ¶ Item si teneremur 
      com<lb ed="#V" n="30" break="no"/>formare voluntatem nostram divinae volutati quamdiu eam non 
      confor<lb ed="#V" n="31" break="no"/>maremus continue peccaremus vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e406">
      ¶ Item si teneremus 
      <lb ed="#V" n="32"/>conformare voluntatem nostram divinae voluntati: aut 
      teneremur<lb ed="#V" n="33" break="no"/>eam conformari voluntati beneplaciti: aut voluntati signi: non 
      <lb ed="#V" n="34"/>voluntati beneplaciti: quia aliquando praecepit quod non placet sibi 
      fie<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ri exemplum de praecepto immolandi Isahac: sed non 
      tenemur<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ad aliquid contra praeceptum dei: nec voluntati signi: quia 
      poten<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tior est voluntas beneplaciti quam voluntas signi. Si ergo vt 
      sta<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tim ante probatum est non tenemur voluntatem nostram 
      confora<lb ed="#V" n="39" break="no"/>re voluntati beneplaciti multo minus voluntati signi 
      tene<lb ed="#V" n="40" break="no"/>mur eam conformare. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e429">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Contra qulibet tenetur velle rectitudinem: sed sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="42"/>Ansel. in libro de concor. prescientie et liberii arbicui inter 
      me<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dium et finem. Nullus vult rectitudinem nisi rectitudino 
      <lb ed="#V" n="44"/>beus: nec potest aliquis rectitudinem velle nisi rectitudinem: 
      er<lb ed="#V" n="45" break="no"/>go quilibet tenetur habere voluntatis rectitudinem: sed per rectitudinem 
      <lb ed="#V" n="46"/>voluntas nostra conformatur voluntati divinae: ergo quilibet tenetur ad 
      <lb ed="#V" n="47"/>hius conformitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e447">
      ¶ Item Glo. super illud psal. Declinantem a 
      <lb ed="#V" n="48"/>me malignum non cognoscebam: declinat omnis qui dissimilis est 
      <lb ed="#V" n="49"/>a me quem proposui eis imitandume ergo omnes qui non efficiuntur 
      <lb ed="#V" n="50"/>deo similes per mutationem ab ipso declinant: sed omnes 
      tenen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tur non declinare a deo: ergo omenes tenentur voluntates suas 
      <lb ed="#V" n="52"/>conformare per imitationem voluntati diuine. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e460">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Respondeo quod de ista conformitate conuenit loqui 
      <lb ed="#V" n="54"/>dupliciter aut quantum ad hitum: aut 
      quam<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tum ad actum. Loquendo de ea quantum ad hieitum sic dico 
      <lb ed="#V" n="56"/>quod omnes tenentur ad hanc conformitatem semper et ad semper.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e471">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="57"/>hoc vt fiunt digni vita eterna quamdiu enim creatura 
      rationabi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lis caret illa conformitate hituali indigna est vita eterna: snion 
      <lb ed="#V" n="59"/>tamen oportet quod quamdiu caret illa hituali conformitate semper nouum 
      <lb ed="#V" n="60"/>peccatum committat: quia tali tentione quam non implendo nouum 
      <lb ed="#V" n="61"/>peccatum incurritur non tenetur homo ad illam hitualem 
      confor<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mitatem semper et ad semper: sed semper tenetur se praeparare 
      loco<lb ed="#V" n="63" break="no"/>et tempere quantum in se est: vt deus illam conformitatem sibi 
      <lb ed="#V" n="64"/>tribuat: et ita tenetur ad eam semper: sed non ad semper. 
      Loquen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>do autem de illa conforrmitate quantum ad actum: sic cum illa 
      con<lb ed="#V" n="66" break="no"/>formitas attendatur non tantummodo in volendo ad implere 
      <lb ed="#V" n="67"/>precepta affirmatiua: sed etiam in non volendo facere 
      con<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tra negatiuam. Et precepta affirmatiua obligant semper: sed 
      <!--00310.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>non ad semper: sed pro loco et tempore. Precepta vero negatiuer 
      <lb ed="#V" n="70"/>obligant semper et ad semper. Semper enim et ad semper tenetur 
      homo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>non mecchari et sic de aliis: ideo dico quod ad actum illius 
      con<lb ed="#V" n="72" break="no"/>formitatis qui attenditur in volendo adimplere praecepta 
      affir<lb ed="#V" n="73" break="no"/>matiua tenemur semper: sed non ad semper. Quantum autem 
      <lb ed="#V" n="74"/>ad illam conformitatem que est in non transgrediendo prece 
      <lb ed="#V" n="75"/>ptanegatiua tenemur semper et ad semper. Semper enim et ad 
      sem<lb ed="#V" n="76" break="no"/>per tenemur non velle dicere falsum testimonium: quamuis non 
      <lb ed="#V" n="77"/>pro qualibet hora teneamur velle dicere falsum testimonium. 
      <lb ed="#V" n="78"/>Multum enim differt non velle dicere et velle non dicere: quia 
      <lb ed="#V" n="79"/>in secunda affirmatiua actus volendi in prima non. Unde 
      velle<lb ed="#V" n="80" break="no"/>non dicere falsum testimonium praeceptum est affirmatiuum: 
      <lb ed="#V" n="81"/>non velle dicere falsum testimonium praeceptum est negatiuum 
      <lb ed="#V" n="82"/>Quando autem est locus et tempus quo tenemur exire in actum 
      praece<lb ed="#V" n="83" break="no"/>pti affirmatiui magis debet declarari in 3 libro quam hic. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e536">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod reum tenere 
      <lb ed="#V" n="85"/>quenquam quia non facit quod facere 
      <lb ed="#V" n="86"/>non potuit: summe iniquitatis est: et insanie etc. dicendum quod hoc 
      de<lb ed="#V" n="87" break="no"/>bet intelligi quando non potuit facere: autem quia cogebatur non 
      fa<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cere: aute quia nunquam habuit potentiam quae hoc posset. 
      Uolun<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tates vero obstimate non coguntur se non conformare 
      volun<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tati divinae: quia voluntarie se auertunt: et aliquando fuerunt in 
      sta<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tum in quo conformare se potuerunt. Uel potest dici secundum alios 
      <lb ed="#V" n="92"/>quod in via nulla est obstinatio que remoueri non possit. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Obstinatio vero est in damnatis: que remoueri non potest: 
      <lb ed="#V" n="94"/>ab illo precepto absoluit: quo ad hoc quod non conformando 
      <lb ed="#V" n="95"/>se non committunt nouam culpam: sed quia se non 
      conformaue<lb ed="#V" n="96" break="no"/>runt quando potuerunt perpetuam sustinent penam. Utrum autem 
      <lb ed="#V" n="97"/>aliquam nouam culpam committunt damnati: de hoc inqueretur 
      in<lb ed="#V" n="98" break="no"/>libro 2. domino concedente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e571">
      ¶ Ad 2m dicendum quod non ita tenemur ad 
      <lb ed="#V" n="99"/>conformitatem intellectus: sicut affectus: quia magna est in nostra praeta 
      <lb ed="#V" n="100"/>te velle quam scire: et liberior est in nobis affectus quam 
      intelle<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ctus quantum ad aliqua tenemur conformare nostrum intellectum 
      <lb ed="#V" n="102"/>intellectui divino scilicet in assentiendo articulis fidei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e583">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="103"/>solutum est per dicta in corpore quaestionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a101242-d1e588">
      ¶ Ad 4m dicendum quod 
      te<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nemur conformare voluntatem nostram voluntati beneplaciti 
      <lb ed="#V" n="105"/>dei quantum ad illud quod de ea manifestatur nobis per signa que 
      <lb ed="#V" n="106"/>sunt. preceptum et prohibitio. Nec est dicendum quod praecipiat aliquid 
      <lb ed="#V" n="107"/>fieri: quod velit non fieri secundum sensum qui ibi intenditur a 
      praecipien<lb ed="#V" n="108" break="no"/>te: sicut in praecedenti Dist. declaratum est in illa questione 
      <lb ed="#V" n="109"/>vtrum deus possit precipere aliquid mali. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>