<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="59-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g41606"><!-- l3d18a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g41606-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur 
      <lb ed="#V" n="11"/>quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e108">
      ¶ Primo vtrum christus aliquid meruerit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e110">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cundo vtrum meruerit ab instanti sue conceptionis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e115">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tio vtrum meruerit in sua conuersatione.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e121">
      ¶ Quarto vtrum 
      <lb ed="#V" n="14"/>meruerit in passione.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g41606-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-g41606-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e130">
     Questio II 
      <lb ed="#V" n="15"/>Rimo ostendo quod christus nihil 
      vnquan<lb ed="#V" n="16" break="no"/>meruit. Nullus enim meretur quod 
      su<lb ed="#V" n="17" break="no"/>um est: quia meritum precedit praemium: sed omnia 
      <lb ed="#V" n="18"/>erant christi ipso dicente in euangelio secundum Io. ad 
      <lb ed="#V" n="19"/>patrem. c. 17. Omnia mea tua sunt: et tua mea sunt: ergo 
      chri<lb ed="#V" n="20" break="no"/>stus nihil vnquam meruit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e146">
      ¶ Item comprehensores non sunt in 
      <lb ed="#V" n="21"/>statum merendi: sed christus fuit semper comprehensor: ergo 
      <lb ed="#V" n="22"/>nunquam fuit in statu merendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e153">
      ¶ Item omne meritum est ad 
      <lb ed="#V" n="23"/>supplendum aliquam indigentiam merentis: sed in christo nunquam 
      <lb ed="#V" n="24"/>fuit aliqua indigentia: cum semper fuerit beatus: et sicut dicit Aug. 
      <lb ed="#V" n="25"/>xiii. de tritate. c. v. Beatus non est nisi qui habet omnia que vult 
      <lb ed="#V" n="26"/>ergo christus nunquam aliquid meruit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e164">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Contra glo. super illud pslamum. Conserua me domine: quoniam 
      spe<lb ed="#V" n="28" break="no"/>rai in te dicit: ecce meritum quo seruari 
      de<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bet: sed illud ver bum pslamuom. dicitur in persona christi secundum glo. 
      ibi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>dem: ergo christus meruit conseruari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e176">
      ¶ Item secundum Ansel. ii. 
      li<lb ed="#V" n="31" break="no"/>bro. Cur deus homo. c. x. Quamuis christus non potuerit 
      pec<lb ed="#V" n="32" break="no"/>care: tamen laudandus fuit de iustitia sua: sed omnis existens 
      via<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tor de sua iustitia laudandus per suam iustitiam meretur: ergo 
      <lb ed="#V" n="34"/>cum christus non tantum fuerit comprehensor: sed etiam viator 
      me<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ruit per iustitiam suam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e189">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Respondeo quod christus aliquid meruit et 
      magnun<lb ed="#V" n="37" break="no"/>fuit quod meruit. Christus enim non 
      <lb ed="#V" n="38"/>tantum fuit comprehensor sed etiam viator: vt superius dictum est. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Fuit etiam per liberum arbitrium dominus sue actionis. Actio etiam 
      <lb ed="#V" n="40"/>sua propter perfectam charitatem agentis et rectam eius intentionem 
      <lb ed="#V" n="41"/>proportionata fuit praemio magno: ad merendum autem non 
      <lb ed="#V" n="42"/>requiruntur nisi tri a predicta: ergo christus meruit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e207">
                  <lb ed="#V" n="43"/>¶ Ad primum in oppositum cum dicitur: quod omnia erant 
      <lb ed="#V" n="44"/>christi etc. verum est inquantum deus 
      <lb ed="#V" n="45"/>est: et sic non merebatur: sed inquantum homo non omnia erant sua: et sic 
      <lb ed="#V" n="46"/>merebatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e218">
      ¶ Ad secundum cum dicitur pro comprehensores non sunt 
      in<lb ed="#V" n="47" break="no"/>statu merendi etc. dico quod verum est de illis qui sunt 
      comprehen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sores tantum. Illi enim non sunt in statu merendi pro seipsis: 
      chri<lb ed="#V" n="49" break="no"/>stus autem simul fuit comprehensor et viator: et ideo mereri 
      pe<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tuit pro se et pro aliis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e229">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod in christo nunquam 
      <lb ed="#V" n="51"/>fuit aliqua indigentia: dico quod verum est sub ratione qua fuit 
      <lb ed="#V" n="52"/>beatus: et sub illa ratione nihil sibi meruit sed inquantum fuit 
      <lb ed="#V" n="53"/>viator in eo fuit indigentia: et inquantum huius meruit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g41606-Dd1e239">
               <head xml:id="kzz7yh-g41606-Hd1e241">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e243">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="54"/>Ecundo Queritur vtrum christus meruerit 
      <lb ed="#V" n="55"/>ab instanti sue conceptionis. Et 
      <lb ed="#V" n="56"/>videtur quod non. Omne initium est per actum 
      delibe<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ratiue voluntatis. Sed actus deliberatiue 
      volun<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tatis non est instanti: quia importat motum ab vno in aliud: quod instanti 
      <lb ed="#V" n="59"/>fieri non potest: ergo christus non meruerit ab instanti sue conceptionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e259">
                  <lb ed="#V" n="60"/>¶ Item ita cito potest creatura rationalis vel intellectualis de 
      <lb ed="#V" n="61"/>mereri sicut mereri: quia facilius est deficere quam proficere. Sed 
      <lb ed="#V" n="62"/>malus angelus non potuit demereri ab instanti sue 
      creatio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nis: vt in 2 lib.o ostensum est: ergo nec anima christi mereri 
      potu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>it ab instanti sue creationis: sed in illo instati quo anima 
      chri<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sti fuit creata: christus fuit conceptus: ergo non potuit 
      me<lb ed="#V" n="66" break="no"/>reri ab instanti sue conceptionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e277">
      ¶ Item si potentie mouentes 
      <lb ed="#V" n="67"/>propo. tionantur mensure in quibus mouent 
      proportio<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nantur: et hec propositio trahi potest ex doctrina philosoph¬ 
      <!--00130.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>libro 7. physi. sed nostrum liberum arbitrium: et liberum arbitrium 
      <lb ed="#V" n="70"/>christi proportionantur cum vtrumque sit finitum et eiusdem speciei: ergo 
      <lb ed="#V" n="71"/>mensure in quibus possunt mouere proportinantur: sed instans 
      <lb ed="#V" n="72"/>non proportionatur tempori: ergo cum nostrum liberum arbitrium 
      <lb ed="#V" n="73"/>non possit se mouere nisi in tempore: quia secundum philosophum in lib. de 
      <lb ed="#V" n="74"/>memoria et reminisentia nostrum intelligere est cum 
      conti<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nuo et tempore libero arbitrio christi non potuit se mouere in instanti 
      <lb ed="#V" n="76"/>sue conceptionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e306">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Contra magister in littera: non plus meruit sibi per 
      cru<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cis patibulum quam a conceptione meruit per 
      gra<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tiam virtutum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e316">
      ¶ Item ab instanti sue conceptionis fuit beatus 
      <lb ed="#V" n="80"/>sed beatitudo consistit in actu: ergo ab instanti sue 
      conceptio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nis habuit actum glorie: ergo a simili et actum gratie: sed in 
      <lb ed="#V" n="82"/>actu gratie consistit meritum: ergo meruit ab instanti conceptionis sue. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e325">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Ad istam questionem dicunt quidam quod christus 
      <lb ed="#V" n="84"/>ab instanti sue 
      conce<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ptionis non habuit meriti vsum: sed habitum per quem 
      di<lb ed="#V" n="86" break="no"/>gnus erat gloria. Usus enim meriti non est sine actu 
      delibe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ratiue volutatis qui quidem actus in quadam successione 
      con<lb ed="#V" n="88" break="no"/>sistit. Unde et si ab instanti sue conceptionis inceperit hebere 
      <lb ed="#V" n="89"/>vsum meriti: non tamen in illo instanti habuit vsum meriti: et si 
      <lb ed="#V" n="90"/>enim successiua incipiunt tamen in instanti: in instanti esse non possunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e345">
                  <lb ed="#V" n="91"/>¶ Alii dicunt quod christus ab instanti sue conceptionis non 
      tan<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tum habuit meriti habitum: sed etiam meriti vsum. Si enim 
      <lb ed="#V" n="93"/>aliqua potentia in eodem instanti in quo est primo non habet 
      <lb ed="#V" n="94"/>actione suam hoc contingit: autem quia in illo instanti non 
      ha<lb ed="#V" n="95" break="no"/>bet totam perfectionem suam que requiritur ad illam actionem 
      <lb ed="#V" n="96"/>aut quia est aliquid impediens: aut quia de ratione illius actionis 
      <lb ed="#V" n="97"/>est successio quod esse non posset in instanti. Christus autem 
      <lb ed="#V" n="98"/>ab instanti sue conceptionis habuit potentiam merendi per 
      <lb ed="#V" n="99"/>fectam perfectione nature et gratie: nec fuit aliquid 
      mo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tum illius potentie impediens in ipso: non enim fuerunt 
      im<lb ed="#V" n="101" break="no"/>pedimenta que sunt in organis aliorum paruulorum. De ratio 
      <lb ed="#V" n="102"/>ne etiam actus merendi non est successio: quia actus merendi 
      <lb ed="#V" n="103"/>consistit in actu libere voluntatis ad deum ordinato: et 
      chari<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tate informato. Ad talem autem actum non requiritur 
      succes<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sio nisi per accidens: motus enim de cuius ratione est 
      suc<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cessio cum attingit illud respectu cuius est desinit esse: 
      mo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tus autem voluntatis cum attingit ad volitum: non propter hoc 
      <lb ed="#V" n="108"/>desinit esse: est ergo indiuisibilis actus: talis autem actus esse 
      <lb ed="#V" n="109"/>potest in instanti: christus ergo ab instanti conceptionis sue 
      po<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tuit habere meriti vsum. Sed planum est quod habuit 
      meri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ti vsum quam citius habere potuit: ab instanti ergo sue 
      con<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ceptionis ipsum habuit. Qui vult tenere hanc secundam 
      <lb ed="#V" n="113"/>opinionem que magis videtur honorare ipsum potest dicere. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e397">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum in oppositum quod actus deliberatiue 
      <lb ed="#V" n="115"/>volutatis: bene potest esse in 
      in<lb ed="#V" n="116" break="no"/>stanti cum de ratione eius non sit successio nisi per accidens 
      <lb ed="#V" n="117"/>sicut forte est in nobis: vel propter aggrauationem corporis 
      <lb ed="#V" n="118"/>corruptibilis impedientis animam in sua actione: vel 
      pro<lb ed="#V" n="119" break="no"/>pter debilitatem intellectus: accidentia in christo non fuerunt 
      <lb ed="#V" n="120"/>quia quamuis habuit corpus corruptibile: non tamen 
      corruptibi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>litate aggrauante intellectum vel voluntatem in sua 
      actio<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ne: habuit etiam semper intellectum fortissimum et 
      forti<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tudine que est per naturam: et fortitudine que est per 
      gra<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tiam et gloriam. Unde voluntas eius nullum habuit 
      re<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tardatiuum in sua actione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e426">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non est simile 
      <lb ed="#V" n="126"/>de merito et merito: quia actus merendi non est contra 
      natura<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lem motum voluntatis: sed magis complet ipsum. Actus autem 
      <lb ed="#V" n="128"/>demerendi derogat naturali motui ipsius voluntatis: quia 
      <lb ed="#V" n="129"/>est ad terminum oppositum: Unde aliquid diminuit de 
      per<lb ed="#V" n="130" break="no"/>fectione illius. Non est autem possibile quod in eodem 
      instan<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ti diminuatur aliquid de perfectione habita: quia aliter 
      <lb ed="#V" n="132"/>contradictoria simul essent vera in eodem instanti. Cum 
      <lb ed="#V" n="133"/>ergo motus naturalis: precedat omnes alios motus in 
      vo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>luntate: non potuit aliqua creatura habere aliquem malum 
      <lb ed="#V" n="135"/>voluntatis actum ab instanti creationis sue vt plenus 
      <lb ed="#V" n="136"/>ostensum est in libro. 2. Di. 3.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e452">
      ¶ Ad tertium dicendum quod quan¬ 
      <!--00131.xml-->
      <pb ed="#V" n="60-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>uis nostrum liberum arbitrium et libero arbitrio christi 
      proportio<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nentur secundum essentias: non tamen quantum ad actuales 
      existenti<lb ed="#V" n="3" break="no"/>as: quia nostrum libero arbitri actualiter existit in supposito creato 
      <lb ed="#V" n="4"/>et liberum arbitrium christi in supposito increato. Perfectio 
      <lb ed="#V" n="5"/>autem et fortitudo operationis est per essentiam in 
      compera<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tione ad suam actualem existentiam. Unde liberum arbitrium 
      <lb ed="#V" n="7"/>christi perfectiorem habet actum quam si natura 
      humana<lb ed="#V" n="8" break="no"/>eius non esset vnita verbo: vt natura supposito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e479">
      ¶ 
      Prete<lb ed="#V" n="9" break="no"/>rea liberum arbitrium in nobis retardatur in actu suo 
      bo<lb ed="#V" n="10" break="no"/>no ex aggrauatione corporis: non sic autem fuit in christo. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Preterea sue gratie non proportionatur gratia nostra: et ideo 
      <lb ed="#V" n="12"/>potuit elicere motum cui non proportionatur nostri 
      ar<lb ed="#V" n="13" break="no"/>bitrii liberi motus. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g41606-Dd1e493">
               <head xml:id="kzz7yh-g41606-Hd1e495">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e497">
      Questio. III 
      <lb ed="#V" n="14"/>Ertio Queritur vtrum christus merue 
      <lb ed="#V" n="15"/>rit in sua conuersatione. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="16"/>quod non: quia quicunque meretur proficit in gratia 
      <lb ed="#V" n="17"/>vel se disponit ad illum profectum. Sed christus 
      <lb ed="#V" n="18"/>in sua conuersatione proficit in gratia: nec se disposuit ad 
      ta<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lem profectum: quia ab instanti sue conceptionis habuit de gratia 
      <lb ed="#V" n="20"/>quantum capere potuit: ergo in sua conuersatione non 
      me<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ruit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e517">
      ¶ Item philosophus eodem modo se habet: quo ad animam 
      <lb ed="#V" n="22"/>nunc sicut ante suam passionem. Sed meritum est ex 
      par<lb ed="#V" n="23" break="no"/>te anime. Cum ergo christus nihil modo mereatur: 
      vide<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tur etiam quod ante suam passionem in sua conuersatione nihit 
      <lb ed="#V" n="25"/>merebatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e528">
      ¶ Item quicumque meretur facit aliquid de non 
      debi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>to sibi debitum sibi. Sed christus per suam conuersationem 
      <lb ed="#V" n="27"/>non fecit aliquid de non debito sibi: debitum sibi: quia ab 
      in<lb ed="#V" n="28" break="no"/>stanti sue conceptionis omne bonum sibi debebatur: ergo 
      <lb ed="#V" n="29"/>christus in conuersatione non meruit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e539">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Contra primo libro de articulis fidei prope principium. 
      <lb ed="#V" n="31"/>Mereri apud deum dicitur qui nulla 
      neces<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sitate compulsus libenter deo facit quod facere tenetur: sed 
      <lb ed="#V" n="33"/>christus in sua conuersatione nulla necessitate compulsus 
      li<lb ed="#V" n="34" break="no"/>benter fecit deo quod facere tenebatur: ergo meruit in 
      <lb ed="#V" n="35"/>sua conuersatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e556">
      ¶ Item glo. super illud ad philip. 2. 
      pro<lb ed="#V" n="36" break="no"/>pter quod et deus exaltauit illum: humilitas claritatis est 
      <lb ed="#V" n="37"/>meritum. Claritas humilitatis est premium: sed christus 
      <lb ed="#V" n="38"/>humiliauit se in sua conuersatione: ergo per suam 
      conuer<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sationem meruit claritatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e567">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Respondeo quod loquendo de merito proprie 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cto quod hic intendimus christus 
      <lb ed="#V" n="42"/>in sua conuersatione meruit et sibi et nobis: sed non meruit 
      <lb ed="#V" n="43"/>sibi faciendo per suam conuersationem aliquid bonum 
      si<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bi debitum quod ante non debebatur: vt faciendo sibi 
      ma<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gis debitum quam ante deberetur: quia omne bonum: cuius 
      <lb ed="#V" n="46"/>erat capax ab instanti sue conceptionis sibi fuit debitum: et 
      <lb ed="#V" n="47"/>inta perfecte quod perfectius sibi deberi non potuit: sed sibi 
      me<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ruit in conuersatione faciendo de sibi debito vno modo 
      si<lb ed="#V" n="49" break="no"/>bi debitum alio modo: vel de debito sibi per vnum actum 
      facien<lb ed="#V" n="50" break="no"/>do sibi debitum per alios actus. Tribus autem predictis modis 
      <lb ed="#V" n="51"/>inuenit nobis: vt in vltima questione huius di. ostendetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e596">
                  <lb ed="#V" n="52"/>¶ Ad primum in oppositum dicendum quod qui 
      <lb ed="#V" n="53"/>cumque sibi meretur faciendo de non 
      <lb ed="#V" n="54"/>debito sibi debitum: vel debito magis debitum proficit in 
      <lb ed="#V" n="55"/>gratia: vel se disponit ad illum profectum: sed sic christus in 
      <lb ed="#V" n="56"/>sua conuersatione non meruit: vt ostensum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e609">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cundum cum dicitur quod christus eo modo se habet quo ad animam 
      <lb ed="#V" n="58"/>nunc sicut ante suam passionem etc. Dico quod verum est per 
      <lb ed="#V" n="59"/>comparationem ad deum: non autem per comparationem ad 
      cor<lb ed="#V" n="60" break="no"/>pus: quia tunc ex sui comparatione ad corpus habebat 
      passi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bilitate: et erat in statu viatoris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e622">
      ¶ Ad tertium patet 
      solu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tio ex iam dictis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g41606-Dd1e628">
               <head xml:id="kzz7yh-g41606-Hd1e630">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e632">
      Questio IIII 
      <lb ed="#V" n="63"/>Uarto Queritur vtrum christus merum 
      <lb ed="#V" n="64"/>it in passione. Et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="65"/>secundum auctorem sex principiorum. Passio est effectus 
      <lb ed="#V" n="66"/>illatioque actionis. Effectus aut conformatur 
      cau<lb ed="#V" n="67" break="no"/>se: cum ergo causa inferens passionem christo que fuit 
      ip<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sa actio iudeorum fuerit mala et non meritoria: videtur quod 
      <!--00131.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ipsa passio christi mala fuerit et non meritoria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e654">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="70"/>philosophum. 3. ethi. c. 4. Uoluntarium est: cuius principium est 
      <lb ed="#V" n="71"/>in ipso sciente singularia in quibus est operatio. Principium 
      <lb ed="#V" n="72"/>autem passionis christi non fuit in christo sed exterius: ergo 
      <lb ed="#V" n="73"/>per comparationem ad christum non fuit voluntaria: sed nihil 
      <lb ed="#V" n="74"/>est. meritorium nisi sit voluntarium: ergo christus non 
      meru<lb ed="#V" n="75" break="no"/>it in sua passione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e670">
      ¶ Item secundum philosophum. 3. physi. et Anselmus 
      <lb ed="#V" n="76"/>libro de veritate. c. 8. Actio et passio sunt vnius motus: ergo 
      <lb ed="#V" n="77"/>mala actio iudeorum passionem christo inferentium: et 
      passio<lb ed="#V" n="78" break="no"/>christi fuerunt vnus motus: sed contraria non sunt simul 
      <lb ed="#V" n="79"/>in eodem: ergo cum ipsa actio iudeorum fuerit mala ipsa 
      chri<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sti passio non potuit esse bona: et ex consequenti nec meritoria. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e683">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Contra Augu. 4 de tri. c. 2. Merito quippe mors 
      <lb ed="#V" n="82"/>peccatoris veniens ex damnationis 
      necessita<lb ed="#V" n="83" break="no"/>te soluta est per mortem iusli venientem ex misericordie 
      volun<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tate: sed per illum iustum intelligit christum: ergo christus 
      <lb ed="#V" n="85"/>per passionem nobis meruit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e697">
      ¶ Item qui patitur: aut 
      pati<lb ed="#V" n="86" break="no"/>meruit: aut per passionem mereretur: aliter enim pateretur sine 
      <lb ed="#V" n="87"/>causa: sed christus non meruit pati: ergo meruit per passionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e704">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Respondeo quod christus meruit in passione. Ad 
      <lb ed="#V" n="89"/>cuius intelligentiam sciendum quod 
      pas<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sionem christi possumus considerare vel per comparationem 
      <lb ed="#V" n="91"/>ad voluntatem iniquorum qui ipsum crucifixerunt: vel per 
      com<lb ed="#V" n="92" break="no"/>parationem ad christi voluntatem qua passionem pro generis 
      <lb ed="#V" n="93"/>humani redemptione desiderauit: et presentem patienter 
      susti<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nuit et eam acceptauit. Primo modo passio christi non 
      fu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>it christo nec meritoria nec demeritoria: quia sic principium 
      <lb ed="#V" n="96"/>illius passionis in christo non fuit: sed sic fuit demeritoria 
      <lb ed="#V" n="97"/>crucifigentibus eum inquantum ipsum inferendo 
      grauisse<lb ed="#V" n="98" break="no"/>me peccauerunt. Secundo modo dicendum quod sicut 
      homo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>per actum exteriorem imperatum a voluntate charitate 
      for<lb ed="#V" n="100" break="no"/>mata meretur: ita tamen quod in actu voluntatis imperantis est 
      <lb ed="#V" n="101"/>meritum formaliter. In actu autem exteriori materialiter: 
      <lb ed="#V" n="102"/>sic dico quod christus in sustinendo passionem patienter: et eam 
      <lb ed="#V" n="103"/>acceptando meruit: ita tamen quod meritum formaliter fuit in 
      <lb ed="#V" n="104"/>actu voluntatis. In passione autem formaliter inquantum 
      <lb ed="#V" n="105"/>ipsa fuit voluntati materia merendi. In hoc tamen 
      posi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tum exemplum est dissimile: quia passio christi non fuit 
      <lb ed="#V" n="107"/>causata a christi voluntate: sicut actus exterior a 
      volun<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tate imperatus: causatur a voluntate. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e752">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Ad primum in oppositum dicendum quod actio iudeo 
      <lb ed="#V" n="110"/>rum non fuit causa passionis 
      chri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sti inquantum pertinuit ad genus moris: et ideo non 
      opor<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tuit quod esset mala mortaliter: sed bene fuit mala malitia 
      na<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ture: inquantum fuit lesiua nature patientis. Ipsa tamen actio 
      <lb ed="#V" n="114"/>iudeorum mortaliter fuit pessima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e768">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod non plus concludit nisi quod christus non meruit in 
      passio<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ne inquantum comperabatur ad suam causam efficientem: sed 
      ex<lb ed="#V" n="117" break="no"/>hoc non sequitur quin mereretur in ea inquantum 
      com<lb ed="#V" n="118" break="no"/>parabatur ad christi voluntatem eam ex maxima charitate 
      pa<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tienter sustinentem et acceptantem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g41606-d1e781">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <lb ed="#V" n="120"/>quod quamuis in vno motu absolute considerato non possint 
      <lb ed="#V" n="121"/>simul esse contrarie conditiones: non tamen sic dicendum est de 
      <lb ed="#V" n="122"/>motu considerato in comperatione: vnde sicut vnus 
      mo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tus inquantum est a mouente est actio: et inquantum 
      im<lb ed="#V" n="124" break="no"/>mobili est passio: ita potest esse quod habeat malitiam 
      mora<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lem inquantum est ab agente et bonitatem moralem per 
      com<lb ed="#V" n="126" break="no"/>parationem ad passum: his concordat Ansel. libro de veritate 
      <lb ed="#V" n="127"/>c. 8. dicens multis modis eadem res suscipit diuersis 
      con<lb ed="#V" n="128" break="no"/>fiderationibus contraria: et ponit exemplum de motione 
      <lb ed="#V" n="129"/>considerata per comperationem ad agens et patiens. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>