<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prologus</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Prologus</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="1-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k21011"><!-- l4prol -->
        <head xml:id="kzz7yh-k21011-Hd1e101">Prologus</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k21011-d1e103">
          <!--00029.xml-->
          <pb ed="#V" n="1-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>¶ Incipit scriptum super quarto sententiarum 
          <lb ed="#V" n="2"/>editum a fratre Ricardo de 
          Media<lb ed="#V" n="3" break="no"/>villa ordinis minorum doctore 
          precla<lb ed="#V" n="4" break="no"/>rissimo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k21011-d1e121">
          Prologus. 
          <lb ed="#V" n="5"/>Innoua signa et immuta 
          <lb ed="#V" n="6"/>mirabilia glorifica manum et brachium dextrum. 
          <lb ed="#V" n="7"/>excita furorem: et effunde iram. Hec verba 
          scri<lb ed="#V" n="8" break="no"/>pta sunt <ref xml:id="kzz7yh-k21011-Rd1e132">ecclesi. 36.</ref> que sic possunt exponi vt in eis 
          <lb ed="#V" n="9"/>per modum orationis predicta fuerint nouorum 
          sa<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cramentorum institutio: mortuorum resurrectio: 
          ele<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ctorum glorificatio: et reproborum damnatio. Per 
          si<lb ed="#V" n="12" break="no"/>gna enim possunt intelligi sacramenta vt enim dicit <ref xml:id="kzz7yh-k21011-Rd1e143">magister 
            <lb ed="#V" n="13"/>huius quarti di. 1. c. 1.</ref> Sacramentum est sacre rei 
          <lb ed="#V" n="14"/>signum. Et <ref xml:id="kzz7yh-k21011-Rd1e151">Aug. 10. de. ci. capi. 5.</ref> Et habetur <ref xml:id="kzz7yh-k21011-Rd1e153">de conse. 
            <lb ed="#V" n="15"/>di. 2. Sacrificium</ref>. Sacramentum est sacrum signum. Per innouare 
          si<lb ed="#V" n="16" break="no"/>gnificatur aliquid nouum instituere. accipiendo innouationem pro 
          <lb ed="#V" n="17"/>institutione nouorum. Per immutare mirabilia significatur 
          <lb ed="#V" n="18"/>vltra mirabilia que facta sunt vel fiunt facere mirabiliora. 
          <lb ed="#V" n="19"/>Per manum intelliguntur operationes. Et quia operationes 
          indiffe<lb ed="#V" n="20" break="no"/>rentes sunt ad bonas et malas: et sole bone operationes 
          glo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rificande sunt id est operatores earum propter eas glorificandi sunt. ideo 
          <lb ed="#V" n="22"/>postquam dixit. Glorifica manum: subiunxit et brachium dextrum. 
          <lb ed="#V" n="23"/>ita vt legatur: et pro id est Per operationem enim dextram intelligitur 
          <lb ed="#V" n="24"/>operatio bona: sicut et per sinistram mala: vt sit sensus 
          Glorifi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ca manum et brachium dextrum id est glorifica facientes opera bona. 
          <lb ed="#V" n="26"/>Excita furorem id est suscita reprobos: qui dicuntur furor per 
          quem<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dam figuratiuum modum loquendi: vnde ad litteram insensati 
          <lb ed="#V" n="28"/>dicuntur. vnde vt habetur sap. 5. Ipsi dicent in iudicio de iustis. 
          <lb ed="#V" n="29"/>Nos insensati vitam illorum existimabamus insaniam. Et 
          effun<lb ed="#V" n="30" break="no"/>de iram id est effunde super eos damnationem eternam. Et secundum hanc 
          <lb ed="#V" n="31"/>expositionem in verbis propositis tanguntur quatuor. Primo 
          <lb ed="#V" n="32"/>sacramentorum noue legis institutio et veterum euacuatio: cum dicitur 
          <lb ed="#V" n="33"/>Innoua signa. Secundo generalis omnium resurrectio: cum 
          di<lb ed="#V" n="34" break="no"/>citur. Et immuta mirabilia. Mirabilius enim opus faciet 
          de<lb ed="#V" n="35" break="no"/>us in mortuorum omnium resurrectionem quam modo sit 
          ho<lb ed="#V" n="36" break="no"/>minum generatio. Tertio spiritualis electorum resurrectio et 
          glo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rificatio simul cum dicitur. Glorifica manum et brachium dextrum. 
          <lb ed="#V" n="38"/>Quarto reproborum resurrectio et damnationis eorum 
          comple<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tio cum dicitur. Excita furorem et effunde iram. de quibus 
          <lb ed="#V" n="40"/>determinat magister in hoc quarto. Per innouationem ergo 
          si<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gnorum vt dictum est intelligitur institutio nouorum 
          sacramento<lb ed="#V" n="42" break="no"/>rum id est sacramentorum no. l. que sunt signa virtute medicinalia: de 
          <lb ed="#V" n="43"/>quo potest exponi illud quod dicitur Danielis 6 de deo. Ipse est 
          <lb ed="#V" n="44"/>liberator atque saluator faciens signa scilicet liberationis et 
          saluatio<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nis. Quod autem liberat infirmum et sanat virtute medincinale 
          <lb ed="#V" n="46"/>est. De eodem etiam potest exponi illud quod dicitur ad <ref xml:id="kzz7yh-k21011-Rd1e227">Heb. 2. 
          No<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ua .l.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-k21011-Qd1e232" source="http://scta.info/resource/hebr2_3@19-22 http://scta.info/resource/hebr2_4@1-12">in nos confirmata est. contestante deo signis: et paucis 
          in<lb ed="#V" n="48" break="no"/>terpositis sequitur Spiritus sancti distributionibus</quote> id est signis: 
          per<lb ed="#V" n="49" break="no"/>que ministerialiter distribuitur gratia spiritus sancti. Sunt etiam signa 
          prae<lb ed="#V" n="50" break="no"/>singularitate mirabilia: de quo potest exponi illud quod dicitur. 
          <lb ed="#V" n="51"/>Exo. 34. Signa faciam que nunquam sunt visa super terram: nec 
          <lb ed="#V" n="52"/>vllis gentibus. In gente enim iudeorum non erant talia signa 
          vi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sa: quia sacramenta vete. l. gratiam significabant: sed non sicut ista 
          <lb ed="#V" n="54"/>conferebant. Et quia signa medicinalia et mirabilia debent 
          sus<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cipi cum reuerentia. ideo vt suscipiantur cum maiori reuerentia 
          <lb ed="#V" n="56"/>sunt praedicabilia. de quo potest exponi illud quod dicitur 
          <ref xml:id="kzz7yh-k21011-Rd1e255">Da<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nielis 3</ref> Placult mihi praedicare eius signa: quia magna sunt. 
          <lb ed="#V" n="58"/>Predicta autem signa Christus instituit ad enacuandum 
          sa<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cramentorum veteris legis imperfectionem: et propter promissorum adimplectionem: 
          <lb ed="#V" n="60"/>et legis faciliorem obseruationem: quia gratiam conferunt: per quam legis 
          <lb ed="#V" n="61"/>mandata faciliter adimplentur. Per immutationem etiam 
          mira<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bilium intelligitur factio mirabiliorum: que faciet deus in omnium 
          <lb ed="#V" n="63"/>mortuorum resuscitatione: quod est mirabilius quam fuerit eorum 
          <lb ed="#V" n="64"/>generatio: ad quam ordinatur matrimonii sacramentum: de 
          <!--00029.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="65"/>qua resuscitatione potest exponi illud quod dicitur Iob. 37. 
          <lb ed="#V" n="66"/>Conabit deus in voce sua mirabiliter: qui facit magna 
          <lb ed="#V" n="67"/>et inscrutabilia: in quo conuenienter datur intelligi 
          mortuo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>rum futura resurrectio: quia sicut dicit Aposto 1. ad Cor. 15. 
          <lb ed="#V" n="69"/>Canet tuba et mortui resurgent incorrupti. Et in electorum 
          <lb ed="#V" n="70"/>perfecta glorificatione: quod erit mirabilius quam sit vel fuerit 
          <lb ed="#V" n="71"/>eorum per sacramenta sanctificatio: de qua glorificatione potest 
          expo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ni illud quod dicitur in psal. 16. Mirifica misericordias 
          tu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>as: qui saluos facis sperantes in te. Per sperantes in deo 
          in<lb ed="#V" n="74" break="no"/>telliguntur electi. Salutis eorum factio est eorum glorificatio: 
          <lb ed="#V" n="75"/>quam per dei misericordiam mirabiliter consequuntur. Et in 
          repro<lb ed="#V" n="76" break="no"/>borum eterna damnatione: quod erit mirabilius quam fuerit eorum 
          <lb ed="#V" n="77"/>temporalis afflictio: quam multi sustinent reprobi pro sacramentorum 
          con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>temptu. de qua damnatione potest exponi illud quod dicitur 
          <lb ed="#V" n="79"/>Sap. 16. Quod enim mirabile erat in aqua que omnia 
          extingu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>it plus ignis valebat. In quo figurata est damnatio 
          repro<lb ed="#V" n="81" break="no"/>borum. de reprobo enim dicitur Iob 24 quod ad nimium calorem 
          <lb ed="#V" n="82"/>transiet ab aquis niuium: a quo calore et frigore nos 
          de<lb ed="#V" n="83" break="no"/>fendat: et ad gloriam electorum perducat dominus iesus 
          <lb ed="#V" n="84"/>christus qui cum patre et spiritu sancto viuit et regnat: 
          de<lb ed="#V" n="85" break="no"/>us per omnia secula seculorum: Amen. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k21011-d1e303">
          <lb ed="#V" n="86"/>¶ Textus quarti sententiarum in quibus 
          <lb ed="#V" n="87"/>a principio ad.  XLII. dis. inclusiue 
          <lb ed="#V" n="88"/>vsque de sacramentis sacramentalibusque 
          <lb ed="#V" n="89"/>signis agitur. Deinceps vero ad calcem 
          <lb ed="#V" n="90"/>vsque de vniversali resurrectione deque praemiis 
          <lb ed="#V" n="91"/>vnicuique iuxta opera sua tribuendis 
          eno<lb ed="#V" n="92" break="no"/>datur. Adiectis passim (prout textus 
          ex<lb ed="#V" n="93" break="no"/>postulant) biblie canonumque concordantiis. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>