<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 3</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 3</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="49-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k34858"><!-- l4d11a3 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k34858-Hd1e101">Articulus 3</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e103">
          Distinctio. III. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e105">
          <lb ed="#V" n="103"/>Consequenter queritur de tertio 
          <lb ed="#V" n="104"/>principali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e112">
          ¶ Et 
          <lb ed="#V" n="105"/>circa hoc queruntur 6
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e117">
          ¶ Primo vtrum sit 
          aqua<lb ed="#V" n="106" break="no"/>vino apponenda.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e123">
          ¶ Secundo vtrum minus 
          de<lb ed="#V" n="107" break="no"/>beat apponi de aque quam de vino.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e128">
          ¶ Tertio vtrum illa 
          aqua<lb ed="#V" n="108" break="no"/>simul cum vino conuertatur in sanguinem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e133">
          ¶ 
          Quarto<lb ed="#V" n="109" break="no"/>vtrum si vinum sine aqua consecraretur conuerteretur in 
          san<lb ed="#V" n="110" break="no"/>guinem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e140">
          ¶ Quinto vtrum commixtum ex aqua et vino 
          con<lb ed="#V" n="111" break="no"/>uerteretur in sanguinem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e145">
          ¶ Sexto vtrum si sacerdos sciret 
          <lb ed="#V" n="112"/>aquam fuisse positam in dolio vel barillo seu poto ex quo 
          ac<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cipitur vinum consecrandum teneretur apponere aliam 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k34858-Dd1e152"><!-- l4d11a3q1 -->
          <head xml:id="kzz7yh-k34858-Hd1e155">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e157">
            <lb ed="#V" n="114"/>Questio
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e162">
            <lb ed="#V" n="115"/>PRimo ostendo quod aquam non sit vino 
            ap<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ponenda: quia non legimus dominum 
            <lb ed="#V" n="117"/>apposuisse aquam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e171">
            ¶ Item cum pane cum quo 
            <lb ed="#V" n="118"/>consecratur corpus christi non est miscenda alia materia: 
            <lb ed="#V" n="119"/>ergo a simili nec cum vino de quo consecratur sanguis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e178">
            <lb ed="#V" n="120"/>Contra. extra: de celebratione missarum. c. vlt. dicitur quod 
            <lb ed="#V" n="121"/>aqua est apponenda.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e186">
            ¶ Item de conse. di. 2. c. 1. 
            <lb ed="#V" n="122"/>Et. 4. capitolis sequantibus. et. c. Cum omne. idem expresse habetur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e191">
            <lb ed="#V" n="123"/>Respondeo quod sicut dicunt iura prallegata: aqua 
            <lb ed="#V" n="124"/>vino est apponenda propter imitationem 
            <lb ed="#V" n="125"/>facti christi: et obseruationem consuetudis et praecepti eccliastici: et 
            <lb ed="#V" n="126"/>significationem mysterii. Sicut enim dicit Dam. libro 4. c. 5. 
            <lb ed="#V" n="127"/>Christus calicem accipiens ex vino et aqua tradidit eis secet 
            <lb ed="#V" n="128"/>discipulis di. Bibite ex hoc omnes: hic est sanguis 
            me<lb ed="#V" n="129" break="no"/>us etc. dicit etiam magister in littera huius di. c. 6. 
            Chri<lb ed="#V" n="130" break="no"/>stus vinum aqua mixtum dedit discipulis: quod ex tribus 
            <lb ed="#V" n="131"/>probabiliter probatur. Unum est: quia hominibus 
            tem<lb ed="#V" n="132" break="no"/>peratis in illa terra erat consuetudo apponere aquam in 
            <lb ed="#V" n="133"/>vino propter fortitudinem vini. Aliud quia de latere suo 
            <lb ed="#V" n="134"/>cum vero christi sanguis vera aqua emanauit. Aliud: quia 
            <lb ed="#V" n="135"/>Petrus christi vicarius: qui presens fuit: istum ritum scruauit: 
            <lb ed="#V" n="136"/>et ecclesie tradidit. Sancta etiam rationana ecclesia que voce¬ 
            <!--00128.xml-->
            <pb ed="#V" n="49-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>domin et saluatoris nostri Isoecu christi priuatum obtinuit: vt habetur 
            de<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cretorum di. 21. Quamuis: et que magistra est omnium ecclstiarum: vt habetur 
            <lb ed="#V" n="3"/>e. di. Denique: hanc consuetudinem obseruat: et obseruare 
            praeci<lb ed="#V" n="4" break="no"/>pit: hoc etiam conuenit signationi mysterii. Et quia sic dicitur de conse. 
            <lb ed="#V" n="5"/>di. 2. Cum omne. Cum in calice vienio aqua miscetur: christo pptulus 
            adu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>natur: et credentium plebs ei in quem credit copulatur et 
            iungi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tur id est copulanda et iungenda signatur per fidem et dignam sacramenti 
            su<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sceptionem: quia secundum quod dicitur in eodem decreto ante verba allegata. 
            <lb ed="#V" n="9"/>Uidemus in aqua popstulum intelligi: in vino ostendit 
            sangui<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nem christi. Idem recitat magister in littera huius di. c. penul. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e252">
            <lb ed="#V" n="11"/>Ad primum dicendum quod dominus apposuit aquam: non 
            <lb ed="#V" n="12"/>tamen tanque de sacramenti necessitate: sed 
            <lb ed="#V" n="13"/>congruitate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e261">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod sigenero mysterii non exigit 
            <lb ed="#V" n="14"/>vt aliud granum admisceatur cum frumento: sicut exigit vt 
            <lb ed="#V" n="15"/>aqua apponatur vino. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k34858-Dd1e270">
          <head xml:id="kzz7yh-k34858-Hd1e272">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e274">
            Quaestio II. 
            <lb ed="#V" n="16"/>SEcundo queritur vtrum in confectione 
            san<lb ed="#V" n="17" break="no"/>guinis minus debeat apponi 
            <lb ed="#V" n="18"/>de aqua quam de vino. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e283">
            <lb ed="#V" n="19"/>¶ Rspondeo quod sic: tantum enim debet apponi de aqua et 
            vi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>no quod aqua possit trahi ad naturam vini: pptulus enim trahendus 
            <lb ed="#V" n="21"/>est ad christum: et ideo multum sunt illi reprehensibiles qui: plus 
            po<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nunt de aqua quam de vino: est enim perniciosus abusus: extra de 
            ce<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lebratione missarum. Perniciosus. Alii etiam reprehenduntur quod 
            <lb ed="#V" n="24"/>panum lineum musto intinctum per totum annum seruant: et in 
            <lb ed="#V" n="25"/>tempore sacrificii aliquam partem eius lauant et sic 
            offe<lb ed="#V" n="26" break="no"/>runt: de consecra. di. 2. Cum omne. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k34858-Dd1e304">
          <head xml:id="kzz7yh-k34858-Hd1e306">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e308">
            Quaestio III. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e310">
            <lb ed="#V" n="27"/>TErtio queritur vtrum illo aqua simul cum 
            <lb ed="#V" n="28"/>vino conuertatur in sanguinem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e317">
            <lb ed="#V" n="29"/>¶ Respondeo quod illa aqua autem ante consecrationem 
            san<lb ed="#V" n="30" break="no"/>guinis est conuersa in vinum: et sic dico quod totum 
            con<lb ed="#V" n="31" break="no"/>uertitur in sanguinem: aute adhuc non est in vium conuersa: et sic 
            <lb ed="#V" n="32"/>dico quod non conuertitur in sanguinem: non enim conuerti potest in 
            san<lb ed="#V" n="33" break="no"/>guine nisi prius conuertatur in vinum: et ideo debet aqua apponi in 
            <lb ed="#V" n="34"/>tali proportione quod probabile sit ipsam esse conuersam in 
            vi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>num antequam vinum consecretur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k34858-Dd1e336">
          <head xml:id="kzz7yh-k34858-Hd1e338">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e340">
            Quaestio IIII
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e342">
            <lb ed="#V" n="36"/>QUarto queritur vtrum si vinum sine aqua 
            consecra<lb ed="#V" n="37" break="no"/>retur conuerteretur in sanguinem. Et videtu 
            <lb ed="#V" n="38"/>quod non de conse. di. 2. Sic in sanctificando: et magister in 
            <lb ed="#V" n="39"/>lra huius dist. c. 6. Calix domini non est aqua sola et 
            vi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>num solum: nisi vtrumque misceatur: quomodo neque corpus domini potest esse 
            <lb ed="#V" n="41"/>farima sola nisi vtrumque adunatum fuerit: et copulatum: et 
            pa<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nis vnius compage solidatum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e360">
            ¶ Item christus autem aquam posuit 
            <lb ed="#V" n="43"/>aut non. si non: nec apponere debemus: si sic: ergo sine aqua non 
            <lb ed="#V" n="44"/>potest vinum conuerti in sanguinem: sicut nec alius 
            pa<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nis a tritico in corpus: quia de tritico confecit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e369">
            <lb ed="#V" n="46"/>¶ Sed contrarium habetur a magistro in littera huius. di. c. penul. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e375">
            <lb ed="#V" n="47"/>Respondeo quod si sacerdos consecret vinum sine aqu 
            <lb ed="#V" n="48"/>vere conuertitur in sanguinem: naum in 
            gre<lb ed="#V" n="49" break="no"/>corum ecclsia dicitur aquam non appositionere sacramento vt dicit dominus Inno. 
            <lb ed="#V" n="50"/>de officio misse. parte. 3 c. 26. et tamen ecclesia ipsos non negat 
            <lb ed="#V" n="51"/>conficere sanguinem christi. Ille tamen vehementer est corripiendus 
            <lb ed="#V" n="52"/>et grauiter: qui sine aqua conficit propter rationes dictas in illa quodo 
            <lb ed="#V" n="53"/>ne. Utrum aqua apponenda sit vino. Nec est intelligendum 
            vi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>num conuerti in sanguinem inquantum dicit quid confusum ex. 4 
            hu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>moribus. Sed inquantum dicit humorem qui est vnus de. 4. Alii autem 
            <lb ed="#V" n="56"/>concomitantiam ibi sunt. Unde extra: de cele. mis. In quadam: dicitur quod 
            <lb ed="#V" n="57"/>go. euangelista expressit ex elatis aquam: et ex humoribus 
            sangui<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nem: aqua ergo qui fluxit de latere christi fuit aqua simpliciter. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e404">
            <lb ed="#V" n="59"/>¶ Unum scilicet de. 4. eltis: et sanguis fuit vnus ex. 4. humoribus: ex 
            <lb ed="#V" n="60"/>quo arguimus non nisi humorem sanguineum in vinum conuerti: 
            <lb ed="#V" n="61"/>et non nisi aquam naturalem vino debere apponi. Si tamen alia 
            ap<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ponerentur: quamuis grauiter peccaret apponens: non tamen propter 
            <lb ed="#V" n="63"/>hoc esset irritum sacramentum: cum sine cuiuscumque aque 
            apposi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tione vinum consecratum conuertatur in sanguinem: vt 
            su<lb ed="#V" n="65" break="no"/>perius in eadem questione dictum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e422">
            <lb ed="#V" n="66"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod cum dicitur. Calix dicunt 
            <lb ed="#V" n="67"/>non est aqua sola: aut vinum solum: 
            <lb ed="#V" n="68"/>glosandum est sic id est non debet: quia vt dicit dominus Inno. c. primallega¬ 
            <!--00128.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>to non dicitur posse fieri quod de iure non sit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e438">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod 
            <lb ed="#V" n="70"/>christus aquam apposuit non tantum de sacramenti necessitate: sed 
            congruita<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tate: de pane autem triticeo sic confecit quod alio modo non 
            <lb ed="#V" n="72"/>posse confici sacramentum instituit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k34858-Dd1e448">
          <head xml:id="kzz7yh-k34858-Hd1e450">Quaestio 5</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e452">
            Quaestio V 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e454">
            <lb ed="#V" n="73"/>QUinto queritur vtrum commixtum equaliter ex 
            <lb ed="#V" n="74"/>aqua et vino conuertatur in sanguinem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e461">
            <lb ed="#V" n="75"/>¶ Respondeo quod equalis commixtio ex aqua et 
            vino<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dupliciter potest fieri: aut secundum mixtorum equalem quantitatem 
            <lb ed="#V" n="77"/>molis: aut secundum equalem proportionem virtutis. Primoods 
            aqua<lb ed="#V" n="78" break="no"/>non solueret speciem vini. Magis enim est vinum actiuum quam aqua 
            <lb ed="#V" n="79"/>nec generaretur natura tertia ex duobus: nec cito posset vinum 
            aquan<lb ed="#V" n="80" break="no"/>conuertere in suam naturam: quamuis satis cito alteraret se in 
            ex<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cellentiis suarum qualitatum accidenalium: et sic dico quod per formam 
            <lb ed="#V" n="82"/>consecrationis vini: sola substantia vini transubstantiaretur in sanguinem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e481">
            <lb ed="#V" n="83"/>¶ 2oo generaretur ex duobus natura 3m que non esset vinum nec aqua: 
            <lb ed="#V" n="84"/>sed non statim: operationes enim nature non sunt in instanti: quamuis 
            <lb ed="#V" n="85"/>earum teri in instanti sint: et ideo ita cito posset sacerdos 
            confice<lb ed="#V" n="86" break="no"/>re post talem vini et aque positionem quod illud quod fuit ibi 
            vi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>num cum adhuc non esset tramsmutatum ad compositionem nature tertie 
            <lb ed="#V" n="88"/>conuerteretur in sanguinem. Si tamen anteque sacerdos proferret 
            ver<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ba consecrationis esset ex illis duobus natura tertia constituta: ex 
            il<lb ed="#V" n="90" break="no"/>la non posset confici sanguis christi: quia species componentium: ex quibus 
            <lb ed="#V" n="91"/>per essentiam constituitur vnum in composito non remanet secundum suas 
            <lb ed="#V" n="92"/>essentias nisi forte valde diminute vel secundum quid: quod dico part 
            <lb ed="#V" n="93"/>opinionem illorum qui dicunt eas manere incompletas. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k34858-Dd1e508">
          <head xml:id="kzz7yh-k34858-Hd1e510">Quaestio 6</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e512">
            Quaestio VI 
            <lb ed="#V" n="94"/>SExto queritur vtrum si sacerdos sciret aquam 
            <lb ed="#V" n="95"/>fuisse positam in dolio siue barillo vel 
            <lb ed="#V" n="96"/>poto de quo accipitur vinum consecrandum 
            <lb ed="#V" n="97"/>tenetur aliam aquam opponere. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k34858-d1e523">
            <lb ed="#V" n="98"/>Respondeo quod sic: aqua enim primu apposita vino 
            <lb ed="#V" n="99"/>non apponitur ad significandum illud 
            <lb ed="#V" n="100"/>quod signat appositio aque cum vino offerendo. Unde prius debet 
            vi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>num in calicem poni: et sic vino iam deputato ad 
            offeren<lb ed="#V" n="102" break="no"/>dum per sui positionem in calice: et intentionem 
            sacerdo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tis debet aqua apponi. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>