<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="144-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g101717"><!-- l3d37a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g101717-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e103">
               <lb ed="#V" n="54"/>COnsequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="55"/>principali: et circa 
      <lb ed="#V" n="56"/>hoc queruntur quinque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e112">
      ¶ Primo vtrum filii non ad 
      <lb ed="#V" n="57"/>ministrantes parentibus indigentibus necessaria: 
      <lb ed="#V" n="58"/>quantum ad victum: et vestitu peccent: contra primum praeceptum secunde 
      ta<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bule.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e121">
      ¶ Secundo vtrum occidere hominem defendendo se: sit contra 
      <lb ed="#V" n="60"/>secundum praeceptum secunde tabule.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e126">
      ¶ Tertio vtrum princeps non 
      pu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nientes meretricia publica peccent contra tertium praeceptum secunde 
      <lb ed="#V" n="62"/>tabule.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e134">
      ¶ Quarto vtrum furari in casu necessitatis sit contra 
      <lb ed="#V" n="63"/>quartum praeceptum secunde tabule.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e139">
      ¶ Quinto vtrum 
      hypocri<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sis sit contra quantum praeceptum secunde tabule. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g101717-Dd1e144">
               <head xml:id="kzz7yh-g101717-Hd1e146">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e148">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Rimo ostendo quod filii non teneantur parenti 
      <lb ed="#V" n="66"/>bus indigentibus per primum 
      <lb ed="#V" n="67"/>praeceptum secunde tabule ministrare necessaria quantum 
      <lb ed="#V" n="68"/>ad victum et vestitum filii magis tenetur sibi quam patri¬ 
      <!--00298.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sed quandoque filius non habet vltra illud quod est necessarium sibi: ergo 
      <lb ed="#V" n="70"/>tunc non tenetur quantum ad victum et vestitum parentibus sub 
      <lb ed="#V" n="71"/>uenire virtute cuiuscumquam praecepti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e170">
      ¶ Item ministrare 
      vi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ctum et vestitum hominibus malis est eos in sua malitia fouere: 
      <lb ed="#V" n="73"/>quod deus non praecipit: ergo filii non astringuntur per praeceptum 
      <lb ed="#V" n="74"/>pdictum ministrare victum et vestitum parentibus malis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="75"/>¶ Item Apostolus 2 ad Cor. 12. Non debere filios parentibus 
      <lb ed="#V" n="76"/>thesaurizare: sed parentes filiis: ergo a simili filii non debent 
      <lb ed="#V" n="77"/>parentibus victum et vestitum ministrare: sed parentes filiis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Contra Magister in littera parentes sic sunt honorandi: 
      <lb ed="#V" n="79"/>vt eis debita reuerentia exhibeatur et 
      necessa<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ria ministrentur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e198">
      ¶ Item Apo 1. ad Tmo. 5. Si quis suorum 
      <lb ed="#V" n="81"/>et maxime domesticorum curam non habet fidem negauit: et est 
      infi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>deli deterior: sed parentes sunt filiis maxime iuncti et 
      do<lb ed="#V" n="83" break="no"/>mestici: ergo filii tenentur in omnibus curam eorum habere si indigent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e207">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Respondeo quod filii per primum praeceptum secunde 
      tabu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>le tenentur parentibus 
      indigenti<lb ed="#V" n="86" break="no"/>bus necessaria ministrare quantum ad victum et vestitum secundum suam 
      <lb ed="#V" n="87"/>possibilitatem. Ex virtute enim iuris nature tenetur enim homo ipsi 
      benefacien<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ti: ergo magis tenetur illi a quo maiora beneficia recepit: et 
      <lb ed="#V" n="89"/>maxime tenetur illi a quo recepit maxima. Post deum autem 
      <lb ed="#V" n="90"/>filii a parentibus maxima receperunt beneficia: quia secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="91"/>8. Ethi. c. 11. Ab eis receperunt esse: nutrimentum: et 
      discipli<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nam: et ideo secundum eundem philosophum eodem libero c. vlti. Non possunt reddere 
      <lb ed="#V" n="93"/>parentibus equale: sed boni sunt si eis inquantum possunt 
      famu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lantur: ex quo sequitur quod tenentur eis magnam exhibere 
      reueren<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tiam: et ipsi indigentibus victum et vestitum tenentur ea ministra 
      <lb ed="#V" n="96"/>re vel de suis facultatibus si sufficiunt vel si sufficientes 
      <lb ed="#V" n="97"/>facultates non habent de proprio labore. sicut enim dicit philosophus 8. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Ethi. c. 2. Uidebitur vtique nutrimento parentibus oporte 
      <lb ed="#V" n="99"/>re maxime sufficere vt debentes: et causis essendi melius 
      <lb ed="#V" n="100"/>quam sibi ipsis in hoc sufficere quod non est sic intelligendum quod 
      <lb ed="#V" n="101"/>in casu necessitatis: cibum de quo filius: et pater simul non 
      pos<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sent viuere teneretur magis dare patri quam sibi: sed hoc 
      intelli<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gendum est praeter articulum necessitatis vltime. Unde filii de 
      <lb ed="#V" n="104"/>bent facere ministrare parentibus fercula meliora et 
      ho<lb ed="#V" n="105" break="no"/>norabilia quam sibi ipsis: vnde et dominus Matth. 15. Illos 
      <lb ed="#V" n="106"/>reprehendit qui contrarium faciebant. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e259">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Ad primum in oppositum dicendum quod si filius non 
      ha<lb ed="#V" n="108" break="no"/>beat facultates que possint 
      paren<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tibus: et sibi sufficere debet superaddere proprium laborem per quem 
      <lb ed="#V" n="110"/>si potest cum suis facultatibus subueniat eis et sibi. Si autem 
      <lb ed="#V" n="111"/>deuentum esset ad casum extreme necessitatis patet quid 
      facien<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dum esset in corpore quaestionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e275">
      ¶ Ad secundum dicendum quod ministra 
      <lb ed="#V" n="113"/>re homini illud quod est extreme necessitatis: non est ipsum in 
      ma<lb ed="#V" n="114" break="no"/>litia fouere: vnde propter aliquam malitiam parentum in tali casu 
      fi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lius eis deficere non debet: sed si administrando eis vltra 
      ex<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tremam necessitatem bona temporalia videret quod cum illis 
      iuua<lb ed="#V" n="117" break="no"/>rent se ad explendas malitias: tunc tamen deberet eis 
      mini<lb ed="#V" n="118" break="no"/>strare: quia magis tenetur animas eorum diligere quam eos temporaliter 
      ho<lb ed="#V" n="119" break="no"/>norare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e293">
      ¶ Ad tertium dicendum quod aliud est necessaria ministrare: 
      <lb ed="#V" n="120"/>aliud thesaurizare. Thesaurizare enim homini est facultates 
      con<lb ed="#V" n="121" break="no"/>gregare quibus possit ei prouidere in tempus longinquum: et quia 
      <lb ed="#V" n="122"/>filii superuiuunt parentibus vt in pluribus: ideo dicit apostolus quod 
      <lb ed="#V" n="123"/>filii non debent thesaurizare parentibus: sed econuerso. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g101717-Dd1e305">
               <head xml:id="kzz7yh-g101717-Hd1e307">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e309">
      Quaeotido II. 
      <lb ed="#V" n="124"/>SEcundo queritur vtrum occidere hominem 
      <lb ed="#V" n="125"/>defendendo se: sit contra secundum 
      praece<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ptum secunde tabule: et videtur quod non: quia sicut se habet anima 
      <lb ed="#V" n="127"/>hominis ad animam proximi: ita corpus ad corpus: sed 
      <lb ed="#V" n="128"/>homo magis querendo salutem anime sue quam proximi: non facit eota 
      <lb ed="#V" n="129"/>aliquod praeceptum: ergo magis prouidendo salutis corporis sui 
      <lb ed="#V" n="130"/>quam corporis proximi non facit contra aliquod praeceptum: sed 
      occiden<lb ed="#V" n="131" break="no"/>do alium ne ab eo occidatur magis prouidet saluti corporis 
      <lb ed="#V" n="132"/>sui quam proximi: ergo non facit contra aliquod praeceptum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e331">
      ¶ Item 
      gra<lb ed="#V" n="133" break="no"/>uius est occidere se ipsum quam alium: sed in casu homo potest 
      occi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>dere se ipsum non faciendo contra praeceptum. Sanson enim se ipsum 
      in<lb ed="#V" n="135" break="no"/>terfecit: qui tamen ad hebtr. xi. Inter sacions numeratur: ergo 
      mul<lb ed="#V" n="136" break="no"/>to fortius defendendo se potest occidere alium non faciendo 
      <!--00299.xml-->
      <pb ed="#V" n="145-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>contra praeceptum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e351">
      ¶ Item Exo. 22. Si effringens sur 
      do<lb ed="#V" n="2" break="no"/>mum: siue suffodiens fuerit inuentus: et accepto vulnere 
      <lb ed="#V" n="3"/>mortuus fuerit percussor non erit reus sanguinis: sed minus 
      <lb ed="#V" n="4"/>licitum videtur occidere hominem pro defensione possessions 
      quam<lb ed="#V" n="5" break="no"/>corporis proprii: ergo qui alium occidit defendendo se: non est reus 
      <lb ed="#V" n="6"/>fanguis: et si sic non facit contra praeceptum quo prohibitur homicidium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e364">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Contra Aug. I l. de libro artro longe ante medium. loquens 
      <lb ed="#V" n="8"/>de illis qui alios occidunt defendendo se: 
      di<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cit quod isti non sunt peccato liberi apud legem diuinam: qui pro his 
      <lb ed="#V" n="10"/>rebus quas contemni oportet humana cede polluti sunt: sed secundum 
      <lb ed="#V" n="11"/>mentem eius ibidem corpus nasterum est inter res quas 
      contemni<lb ed="#V" n="12" break="no"/>oportet: ergo qui defendendo corpus proprium occidit alium 
      pec<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cat contra diuinam legem: sed non est dare aliquod praeceptum contra quod magis 
      <lb ed="#V" n="14"/>sit quam contra secundum secunde tabule.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e385">
      ¶ Item in decre. dist. 50. de his 
      <lb ed="#V" n="15"/>clericis. dicit Nicolaus papa de clerico qui se 
      defenden<lb ed="#V" n="16" break="no"/>do paganum occiderat. Scito nos nullam occasionem: nec 
      <lb ed="#V" n="17"/>vllam tribuere lententiam eis quemlibet hominum quomolibet 
      occi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dendi: sed hoc non diceret papa: nisi occidere quencunque 
      <lb ed="#V" n="19"/>bominem: et per quencumque modum esset contra praeceptum: quo prohibetur 
      <lb ed="#V" n="20"/>homicidium: ergo videtur quod ille qui alium occidit defendendo 
      <lb ed="#V" n="21"/>se facit contra illud praeceptum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e403">
      ¶ Item grauius est occidere 
      ho<lb ed="#V" n="22" break="no"/>minem quam fornicari: sed si homo sit in tali infirmitate qua non 
      <lb ed="#V" n="23"/>possit curari: nisi fornicetur magis tenetur permittere se mori: 
      <lb ed="#V" n="24"/>quam formicetur: quia si fornicaretur faceret contra praeceptum prohibens 
      for<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nicationem: ergo homo magis tenetur permittere se 
      ocei<lb ed="#V" n="26" break="no"/>di quam ab eo alius occidatur. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Ad istam uoestionem dicunt aliqui quod occidere 
      hominen<lb ed="#V" n="28" break="no"/>desendendo se est facere contra secundum praeceptum 
      <lb ed="#V" n="29"/>secunde tabule. Dicit enim Aug. in eplurla ad Publicolam vltra 
      <lb ed="#V" n="30"/>medium de occidendis hominibus ne ab eis quisquam occidatur: non 
      <lb ed="#V" n="31"/>mihi placet consilium: nisi forte sit miles: aut publica 
      functio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ne teneatur: vt pro se non hoc faciat: sed pro aliis vel pro 
      ci<lb ed="#V" n="33" break="no"/>uitate: vbi est ipse est accepta legitima potestate si eiuscongruit 
      <lb ed="#V" n="34"/>persone. Ad hoc est est ratio. Plus enim quisque tenetur diligere 
      ani<lb ed="#V" n="35" break="no"/>mam proximi quam corpus proprium. Sed iste qui alium vult 
      <lb ed="#V" n="36"/>occidere iniuste est in mortali peccato: ergo si se 
      defendene<lb ed="#V" n="37" break="no"/>eum in illo statu occidat praeponit salutem corporis sui saluti 
      <lb ed="#V" n="38"/>anime proxim quam in illo statu recedentem de corpore scit esse 
      <lb ed="#V" n="39"/>damnandam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e445">
      ¶ Alii dicunt quod si aliquis hominem inuadentem 
      <lb ed="#V" n="40"/>se iniuste ad interficiendum defendendo se occidat non 
      mo<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tus odio: nec querens vindictam: nec per se intendens 
      il<lb ed="#V" n="42" break="no"/>lius mortem: sed tantum per accidens inquantum defendere vitam suam 
      <lb ed="#V" n="43"/>non potest nisi occidendo illum non facit contra secundum praeceptum 
      <lb ed="#V" n="44"/>secunde rabule: quod declarant auctoritate: et ratione: et aliquo modo 
      exem<lb ed="#V" n="45" break="no"/>plotauceonte sic. C. ad .il.t cor. de sicariis. l. ii. Is qui 
      aggresso<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rem vel quencumque alium in dubio vite discrimine 
      constitu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tum occiderit nullam ob id secntum calumniam metuere debet et id est seq. 
      <lb ed="#V" n="48"/>Si quio percussorem ad se venientem serro depulerit: non tenes 
      <lb ed="#V" n="49"/>tur homicidii: quia defensor proprior salutis videtur in nullo 
      pec<lb ed="#V" n="50" break="no"/>casse: et extra de homicidio. Significasti. ii. vim vi repellere 
      <lb ed="#V" n="51"/>omnes leges et omnia iura permittunt tamen illud debet fieri cum mode 
      <lb ed="#V" n="52"/>ramine inculpate tutele: vbi dicit apparatus: seruatur 
      equun<lb ed="#V" n="53" break="no"/>moderamen. Si illud tantum fiat quo omisso violentia 
      repel<lb ed="#V" n="54" break="no"/>li non posset. Si ergo violentum interficis si periculum 
      mor<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tis ab eo vitare non poteris sine pena interficis: et aliqui 
      <lb ed="#V" n="56"/>bus interpositis postea dicit: iniuriam vero iam illatam 
      <lb ed="#V" n="57"/>persone ex interuallo repelli non licet: quia sic esset vindicta: et 
      <lb ed="#V" n="58"/>aic intelligunt contraria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e489">
      ¶ Raitione sic in hoc omnes conueniunt quod 
      qui<lb ed="#V" n="59" break="no"/>interficit nocentem vt minister legis non est 
      transgressor<lb ed="#V" n="60" break="no"/>praeceptis de non occidendo: sed ille qui vult alium 
      iniuste<lb ed="#V" n="61" break="no"/>interficere nocens est non tantum secundum legem humanam: sed est 
      di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uinam: quia propter hoc in peccato mortali est: ergo qui illum 
      intersi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cit: vt minister legis non est praecepti transgressor: sed qui 
      <lb ed="#V" n="64"/>defendendo se illum occidit eo quod aliter vitare non posset 
      <lb ed="#V" n="65"/>quin occideretur ab eo illum interncit: vt mier legis: quod 
      le<lb ed="#V" n="66" break="no"/>non tantum modo facit aliquo aliquid vt minister legis: quod 
      le<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ges sibi facere praecipiunt: sed est quod lex publica sibi 
      publice<lb ed="#V" n="68" break="no"/>addtvt facere possit. Sed leges suoperius allegate sunt pu¬ 
      <!--00299.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>blice concedentes: vt homo in casu supradicto hominem 
      interfi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cere possit: ergo sic interficiens: interficit vt minister 
      le<lb ed="#V" n="71" break="no"/>gis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e524">
      ¶ Exemplo sic. Quamuis corruptio aeris sit contra 
      natu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ram eius: tamen ignis aerem corrumpendo: vt formam suam 
      edu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cat de materia eius naturaliter agit: nec talis actio est contra ordinem nanrc: 
      <lb ed="#V" n="74"/>ergo similiter quamuis occisio hominis sit contra naturam illius qui occiditur: 
      <lb ed="#V" n="75"/>tamen cum occidens: non intendit mortem illius per se: sed per 
      <lb ed="#V" n="76"/>accidens scilicet quia per se intendit conseruationem proprie vite quae atias 
      <lb ed="#V" n="77"/>seruari non posset: non sacit contra naturale rationis dictamen: et ex 
      <lb ed="#V" n="78"/>consequenti: nec contra preceptum secundum secunde tabule. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Qui vult tenere opinionem primam potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="80"/>primum contra eam quod quamuis homo 
      ma<lb ed="#V" n="81" break="no"/>gis teneatur diligere corpus suum quam corpus proximi: ex hoc 
      <lb ed="#V" n="82"/>tamen non sequitur quod debeat procurare salutem corporis sui in 
      <lb ed="#V" n="83"/>praeiudicium corporis: et anime proximi sui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e553">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="84"/>nulli licet seipsum occidere de lege communi. vnde vt dicit Ber. de 
      <lb ed="#V" n="85"/>praecep. et dispen. c. 5 Si secntdum Sansonis quando se cum aliis 
      in<lb ed="#V" n="86" break="no"/>terfecit defenditur non fuisse peccatum: priuatum habuisse consilium 
      <lb ed="#V" n="87"/>indubitanter credendus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e565">
      ¶ Ad 3m difficile videtur mihi 
      sol<lb ed="#V" n="88" break="no"/>uere cum ibi dicat Aug. glo. quod ideo si fur nocturnus 
      occi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>datur occidens non est criminis reus: sed si diurnus 
      occi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>datur occidens est criminis reus: quia de die poterat 
      discer<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ni quod ad furandum non ad occidendum venisset: et ideo non 
      <lb ed="#V" n="92"/>debet occidi: vnde videtur sentire per contrarium quod ideo occidens 
      no<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cturnum non est reus sanguinis: quia praesumit quod venisset ad 
      <lb ed="#V" n="94"/>occidendum eum: ergo multo minus est reus sanguinis cum 
      <lb ed="#V" n="95"/>desendendo se occidit aliquem: de quo certus est quod 
      iniuste<lb ed="#V" n="96" break="no"/>volebat occidere eum Glosa est soper illud in eodem 
      loco<lb ed="#V" n="97" break="no"/>non erit reus sanguinis dicit id est nulli culpe subiacebit. 
      Po<lb ed="#V" n="98" break="no"/>test tamen dici ad argumentum quod ideo talis non est reus 
      san<lb ed="#V" n="99" break="no"/>guinis: quia hoc facit in casu specieali auctorite diuine legis ein que 
      <lb ed="#V" n="100"/>hoc ordinauit propter vtilitatem reip. et ad malefactorum repressionem 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e596">
                  <lb ed="#V" n="101"/>¶ Qui vult tenere secundam opinionem potest dicere 
      <lb ed="#V" n="102"/>ad primum in oppositum quod illud verbum Augu. 
      intelli<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gendum est in casu in quo fugiendo vel adiutorium 
      in<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uocando posset homo saluari: et non vult propter 
      vere<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cundiam: vel quando per aliam viam posset malefactorem 
      cohi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>bere: vel quando iam accepto vulnere mortis insequitur et 
      occi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>dit recedentem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e614">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis papa de nouo 
      <lb ed="#V" n="108"/>non tribuat lententiam occidendi in illo casu: tamen non prohibet 
      <lb ed="#V" n="109"/>nec reuocat lententiam datam per leges ciuiles quas recipit 
      <lb ed="#V" n="110"/>ecclesia. Nec te moueat quod papa videtur sentire illum 
      irregu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>larem fuisse: quia illa pena aliquotiens incurritur sine 
      mortali<lb ed="#V" n="112" break="no"/>peccato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e627">
      ¶ Ad tertium dicendum quod non potest homo esse in tali 
      in<lb ed="#V" n="113" break="no"/>firmitate quam per coitum posset curari: et non per aliquam 
      <lb ed="#V" n="114"/>aliam viam: potest enim materia spermatica per sudores 
      abstinen<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tias: et per aliquas euacuationes consumi: si tamen ponereiu talis 
      <lb ed="#V" n="116"/>casus per impossibile: ad hoc respondeo ad argumentum quod non est 
      <lb ed="#V" n="117"/>simile de morte quam exspectat homo per infirmitatem: et per 
      <lb ed="#V" n="118"/>gladium: quia enim longe difficilius est patienter sustinere vnam 
      <lb ed="#V" n="119"/>quam aliam: maiora permittit lex fieri pro euitatione vnius quam 
      <lb ed="#V" n="120"/>alterius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e647">
      ¶ Ad auctoritatem adductam pro prima opinione: 
      <lb ed="#V" n="121"/>in corpore quaestionis dicendum: sicut ad auctoritatem Augu. adductam 
      <lb ed="#V" n="122"/>pro eadem in argumento.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e654">
      ¶ Ad rationem pro eadem opinione 
      <lb ed="#V" n="123"/>dicendum quod quamuis debeam magis diligere animam proximi quam 
      cor<lb ed="#V" n="124" break="no"/>pus meum non tamen propter hoc oporet quod omittam me defendere: 
      <lb ed="#V" n="125"/>quia si anima eius damnatur non est per actum meum: sed per 
      <lb ed="#V" n="126"/>vactum suum qui voluntarie mortaliter peccat: et in tali statu 
      <lb ed="#V" n="127"/>mortis sue causa est: inquantum ad ipsum occidendum me interpre 
      <lb ed="#V" n="128"/>tatiue. q. compellit. Unde si ratio illa valeret non deberent 
      mi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>lites occidere saracenos in bello: cum eos sciant in statu 
      <lb ed="#V" n="130"/>damnationis esse: et minus peccaret homo interficiens 
      <lb ed="#V" n="131"/>innocentemquam sceleratum: quod falsum est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g101717-Dd1e677">
               <head xml:id="kzz7yh-g101717-Hd1e679">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e681">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="132"/>TErtio operitur virum principes non 
      pu<lb ed="#V" n="133" break="no"/>nientes meretricia publica 
      pec<lb ed="#V" n="134" break="no"/>cent contra tertium praeceptum secunde tabule: et videtur quod sic 
      <lb ed="#V" n="135"/>Deute 23 Non erit meretrix de filiabus 
      israci<lb ed="#V" n="136" break="no"/>neque scortator de filiio israel et hanc legem illi principeo 
      <!--00300.xml-->
      <pb ed="#V" n="145-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tenebantur facere obseruari: ergo et principes: qui modo 
      <lb ed="#V" n="2"/>sunt non punientes publice meretricantes peccant: nec 
      <lb ed="#V" n="3"/>videtur illud peccatum: ita directe esse contra aliquid praeceptum: sicut contra 
      <lb ed="#V" n="4"/>praeceptum de non mechando.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e709">
      ¶ Item extra de sen. excommu. 
      <lb ed="#V" n="5"/>Quante. Facientes et consentientes pari pena plectendos 
      <lb ed="#V" n="6"/>catholica condemnat auctoritas eos delinquentibus fauere 
      in<lb ed="#V" n="7" break="no"/>terpetrans qui cum possint manifesto facinori desinunt 
      <lb ed="#V" n="8"/>obuiare: ergo cum principes possint publice 
      meretrican<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tes punire fauent illi crimini: et sic per reductionem 
      pec<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cant contra tertium praeceptum secunde tabule.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e725">
      ¶ Item si principes 
      pu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>blice rapientes non punirent participes essent peccati rapine: 
      <lb ed="#V" n="12"/>ergo a simili si publice meretricantes non puniunt 
      meretri<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cii participes fiunt per reductionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e734">
      ¶ Item. C. ad .l. iuliam 
      <lb ed="#V" n="14"/>de adul. et stup. li. ii. Crimen lenocinii contrahunt qui 
      deprehen<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sam in adulterio vxorem in matrimonio detinuerunt: sed 
      <lb ed="#V" n="16"/>non magis tenetur homo vxorem fornicantem punire quam 
      prin<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ceps meretricantes publice: ergo si non puniunt sunt 
      <lb ed="#V" n="18"/>participes criminis eorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e748">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Contra C. de concubinis l. legem .§. in posterum 
      Iniu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>sta libidinum desideria nulla decetero venia 
      <lb ed="#V" n="21"/>defendat: nullum subleuabit nouum adminiculum: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>lex non prohibet nisi quod tales libidines non defendantur: 
      er<lb ed="#V" n="23" break="no"/>go subticendo videtur concedere quod permittantur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e761">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Respondeo quod principes non punientes mere 
      <lb ed="#V" n="25"/>tricia est publica non peccant contra 
      <lb ed="#V" n="26"/>tertium praeceptum secunde tabule. Non enim peccant principes in 
      <lb ed="#V" n="27"/>non puniendo vitia: que lex humana recte permittat. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Secundum autem beatum Aug. i. li. de libero arbitrio longe ante medium. Lex 
      <lb ed="#V" n="29"/>humana aliqua recte permittit que iuste lege diuina 
      pu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>niuntur: recte ergo permittit aliqua vitia: quia enim lex 
      huma<lb ed="#V" n="31" break="no"/>na non potest omnia vitia cohibere: ideo illa puniri praecipit que 
      <lb ed="#V" n="32"/>grauiora sunt: et a quibus possibile est malorem partem 
      multitu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dinis abstinere: et praecipue que sunt in nocumentum aliorum 
      <lb ed="#V" n="34"/>sine quorum prohibltione humana societas in pacis 
      tranquilli<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tate conseruari non posset cuiusimodi sunt furtum homicidium 
      <lb ed="#V" n="36"/>et similia. simplex autem fornicatio cum meretrice quamuis sit 
      gra<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ue peccatum: et lege diuina puniendum: tamen quia propter hominum 
      corru<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ptionem difficile est multitudinem a carnis voluptatibus 
      <lb ed="#V" n="39"/>abstinere: ideo ne homines in mala maiora et reipub. magis 
      <lb ed="#V" n="40"/>nociua: sicut in adulterium: et peccata contra naturam inciderent 
      no<lb ed="#V" n="41" break="no"/>luit lex humana meretricium prohibere tanquam aliquid per 
      <lb ed="#V" n="42"/>principes puniendum: nec tamen permittendum est quod loco 
      matro<lb ed="#V" n="43" break="no"/>narum constituantur. vnde Augu. 2 libro de ordine: inter 
      princi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>pium et medium. Aufer meretrices de rebus humanis 
      tur<lb ed="#V" n="45" break="no"/>baueris omnia libidinibus: constitue matronarum loco labe 
      <lb ed="#V" n="46"/>ac dedecore de honestaueris. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e813">
                  <lb ed="#V" n="47"/>Ad primum in oppositum dicendum quod cum lex sit 
      or<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dinata ad bonum commune vitia per legem 
      <lb ed="#V" n="49"/>temporaliter punienda sunt secundum quod expedit vtilitati communi: aliqua autem 
      <lb ed="#V" n="50"/>expediunt vni communitati que non expedirent alii: et eidem 
      <lb ed="#V" n="51"/>communitati quedam expedirent vno tempore que non expedirent 
      <lb ed="#V" n="52"/>alio: et ideo quamuis communitati filiorum israel expediret tunc quod 
      me<lb ed="#V" n="53" break="no"/>retritium temporaliter puniretur ne nimis vxores contemnerent ad 
      <lb ed="#V" n="54"/>quas repudiandas pronis erant. vnde in eis permittebatur 
      <lb ed="#V" n="55"/>eas repudiare propter duritiem cordis eorum no tamen esset modo 
      <lb ed="#V" n="56"/>vtile communitati christianorum propter causam dictam in corpore quaestionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e837">
                  <lb ed="#V" n="57"/>¶ Item filii israel non regebant se aliqua lege posita: nisi 
      <lb ed="#V" n="58"/>a deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e844">
      ¶ Ad secundum dicendum quod illa decretalis loquitur de illis: 
      <lb ed="#V" n="59"/>qui possunt obuiare facinori manifesto: et ad hoc tenentur ex 
      <lb ed="#V" n="60"/>officio: principes autem ad puniendum meretritium non 
      tenen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tur ex officio: vt visum est: nisi sorte in casu: vbi propter nimiam 
      <lb ed="#V" n="62"/>meretricum importunitatem eas reprimere oporteret.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e855">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="63"/>tertium dicendum quod non est simile de rapina et meretricio: 
      ma<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ius enim peccatum est rapina quam simplex fornicatio: et facilius ab 
      <lb ed="#V" n="65"/>illa potest maior pars communitatis abstinere: et eius permissio 
      ma<lb ed="#V" n="66" break="no"/>gis redundat in damnum reipu. quam meretricii permissio 
      <lb ed="#V" n="67"/>ab humana lege.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e869">
      ¶ Ad quartum dicendum quod minor est falsa. 
      <lb ed="#V" n="68"/>Maius enim peccatum est adulterium quam fornicatio simplex: et si 
      <!--00300.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>temporaliter non puniretur ex hoc magis respu. turbaretur quam 
      per<lb ed="#V" n="70" break="no"/>meretricii permissionem ab humana lege.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g101717-Dd1e883">
               <head xml:id="kzz7yh-g101717-Hd1e885">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e887">
      Quaestio IIII 
      <lb ed="#V" n="71"/>Uarto queritur vtrum in casu necessitatis 
      <lb ed="#V" n="72"/>furari sit contra quartum praeceptum secunde 
      <lb ed="#V" n="73"/>tabule: et videtur quod sic philosophus 2 Eth. c. 6. Dicit quod 
      que<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dam sunt que confestim nominata conuoluta sunt cum 
      <lb ed="#V" n="75"/>malitia: inter quae numerat furtum: et dicit quod talia non possunt 
      lici<lb ed="#V" n="76" break="no"/>te fieri: ergo in nullo casu licet furari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e903">
      ¶ Item extra de furtis. 
      <lb ed="#V" n="77"/>si quis per necessitatem famis: aut nuditatis furatus fuerit 
      <lb ed="#V" n="78"/>cibaria vestem vel pecus peniteat ebdomadas tres: sed 
      <lb ed="#V" n="79"/>poenitentia non imponitur nisi pro peccato: ergo homo in quacunque 
      <lb ed="#V" n="80"/>necessitate faciens furtum est praecepti transgressor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e914">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="81"/>secundum Augu. 2. li. confes. quasi in medio libri. Lex naturalis punit 
      <lb ed="#V" n="82"/>furtum: sed numquam dispensari potest in his que lex nihil prohibet: 
      <lb ed="#V" n="83"/>ergo nulla necessitas dispensat cum homine: vt sit sibi licitum furari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e923">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Contra 12 q. 1. Dilectissimis communis vsus omnium que 
      <lb ed="#V" n="85"/>sunt in hoc mundo omnibus esse hominibus 
      de<lb ed="#V" n="86" break="no"/>buit: sed per iniquitatem alius homo dicit esse suum: et alius 
      <lb ed="#V" n="87"/>istud: et sic inter mortales facta est diuisio: sed iniquitas de 
      <lb ed="#V" n="88"/>iure non praeiudicat ordinationi: que est secundum iustam rationem: 
      <lb ed="#V" n="89"/>ergo videtur quod adhuc de iure omnia sint communia: ergo licet vni rem 
      alte<lb ed="#V" n="90" break="no"/>rius accipere praeter casum necessitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e942">
      ¶ Item. ff. de lege 
      <lb ed="#V" n="91"/>rhodia. l. ii. §. Cum in eadem. dicitur quod in necessitate in naui: 
      <lb ed="#V" n="92"/>quod quisque habet de victualibus in commune debet conferre: vbi dicit glo. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Sic forte illud diuinum intelligitur. Omnia sunt communia id est 
      communican<lb ed="#V" n="94" break="no"/>da tempore necessitatis: ergo in tali casu licitum est 
      ho<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mini rem alterius accipere clam vel palam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e955">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Respondeo quod tempore necessitatis extreme 
      accipe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>re rem alterius: siue occulte: siue 
      <lb ed="#V" n="98"/>manifestste non est rapina: nec est furtum: quia tunc accipit 
      in<lb ed="#V" n="99" break="no"/>digens quod suum est de iure nature in casu illo: de iure enim nature: 
      <lb ed="#V" n="100"/>et de iure diuino: ad hoc sunt res infra hominem: vt de eis 
      <lb ed="#V" n="101"/>hominibus subueniatur in tempore necessitatis: nec aliquod ius 
      posi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tiuum isti viri praeiudicare potest. Nullum enim statutum iuri 
      naturali<lb ed="#V" n="103" break="no"/>contrarium 13. Furari autem importat rem alienam accipere 
      in<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ordinato modo: vnde simpliciter concedo quod numquam furari licet 
      <lb ed="#V" n="105"/>accipiendo furtum secundum veritatem et proprie. Sed accipiendo 
      <lb ed="#V" n="106"/>furtum communiter et secndum vulgarem opinionem. Unde in casu 
      necessi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tatis accipiens necessarium ad vsum humanum clam vel palam 
      <lb ed="#V" n="108"/>possessore inuito vel ignrante non facit contra praeceptum de non furando. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e986">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Ad primum in oppositi dicendum patet responsio ex iam 
      <lb ed="#V" n="110"/>dictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e993">
      ¶ Ad secundum dicendum quod illa de 
      <lb ed="#V" n="111"/>cre. non loquitur de extrema necessitate de qua questio 
      in<lb ed="#V" n="112" break="no"/>telligenda est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e1000">
      ¶ Ad tertium potest dici: sicut ad primum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e1002">
                  <lb ed="#V" n="113"/>¶ Ad primum ad partem aliam dicendum quod circa ista temporalia ad 
      <lb ed="#V" n="114"/>vsum hominis necessaria duo consideranda sunt scilicet potestas 
      procuran<lb ed="#V" n="115" break="no"/>di et dispensandi: et vsus quantum ad primum: proprietas non 
      <lb ed="#V" n="116"/>est contra ius nature: imo ei consona pro statu nature lapse: et quia ex hoc 
      <lb ed="#V" n="117"/>temporalia solicitlus et ordinatius et quietius procurantur. Ex 
      <lb ed="#V" n="118"/>corruptione enim nature homines negligunt communia: et minus 
      ordi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nate tractant ea: et respectu earum magis habent occasionem 
      ri<lb ed="#V" n="120" break="no"/>xandi. Quantum tamen ad vsum non debet homo res ita habere: vt 
      <lb ed="#V" n="121"/>proprias quin eas communicet ad vsum indigentium: sibi primitus 
      <lb ed="#V" n="122"/>et domesticis suis retentis que sunt necessaria. Unde philosophus 
      <lb ed="#V" n="123"/>2. Poli. c. I. Disputans contra Politiam Socratis dicit quod oportet 
      <lb ed="#V" n="124"/>aliquo modo commnes esse possessiones: omnino autem proprias: quod 
      <lb ed="#V" n="125"/>parum vltra exponens: et dicit quod melius est esse proprias 
      <lb ed="#V" n="126"/>possessiones scilicet secundum dominium: vsu autem facere commnes quod non est 
      <lb ed="#V" n="127"/>intelligendum de mulieribus vt videbitur in quarto. Unde 
      <lb ed="#V" n="128"/>ex naturali iure ea que diuitibus superabundant pauperum sunt 
      <lb ed="#V" n="129"/>indigentium quantum ad eorum vsum. Unde dicitur in decre. dist. 
      <lb ed="#V" n="130"/>47. Sicut esurientium panis est quem tu detines: nudorum 
      <lb ed="#V" n="131"/>indumentum est quod tu recludis miserorum redemptio est: et 
      <lb ed="#V" n="132"/>absolutio pecunia quam tu in terra fodis: vnde non facere 
      <lb ed="#V" n="133"/>res commnes modo praedicto iniquitas est: cum etiam vt dictum est 
      <lb ed="#V" n="134"/>proprietas quantum ad procurationem et dispensationem iuri nature 
      <lb ed="#V" n="135"/>consona sit contra ius nature facit qui preter casum 
      ne<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cessitatis clam vel palam rem dispensatoris contra volun¬ 
      <!--00301.xml-->
      <pb ed="#V" n="146-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tatem eius accipit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g101717-Dd1e1067">
               <head xml:id="kzz7yh-g101717-Hd1e1069">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e1071">
      Questio V. 
      <lb ed="#V" n="2"/>QUinto queritur vtrum hypocrisis sit 
      con<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tra praeceptum. 5. secunde tabule: et 
      vetu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>quod non hypocrisis duplicitas quedam est cum 
      <lb ed="#V" n="5"/>vnum pretendat exterius et aliud contineat 
      in<lb ed="#V" n="6" break="no"/>terius: sed duplicitas opponitur simplicitati que alia 
      vir<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tus est a veritate: ergo non opponitur veritati: ergo nec illi 
      <lb ed="#V" n="8"/>precepto quo solum prohibentur que sunt contraria veritati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e1089">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Item facere contrarium huius quod scriptura reprehendit. 
      <lb ed="#V" n="10"/>non est contra aliquod preceptum: sed scriptura reprehendit illos 
      <lb ed="#V" n="11"/>qui sua peccata manifestant. Unde Isaie. 3. Peccantum suum 
      quasi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>sogdoma praedicauerunt: nec absconderunt: ergo absconde 
      <lb ed="#V" n="13"/>re suum peccatum: non est contra aliquod praeceptum. Sed hypocrisis 
      <lb ed="#V" n="14"/>non videtur esse aliud quam abscondere malitiam eam 
      cooperien<lb ed="#V" n="15" break="no"/>do aliquibus bonis exterioribus: ergo hypocrisis non est 
      <lb ed="#V" n="16"/>contra aliquod preceptum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e1109">
      ¶ Item omne quod est 
      contra<lb ed="#V" n="17" break="no"/>preceptum est peccatum mortale: sed non omnis 
      hypos<lb ed="#V" n="18" break="no"/>crisis est peccatum mortale: sicut enim colligitur ex sententia 
      <lb ed="#V" n="19"/>Grego. 3i. libro moralium. Hypocrisis oritur ex inani gloria: 
      <lb ed="#V" n="20"/>non autem omnis inanis gloria peccatum mortale est: 
      er<lb ed="#V" n="21" break="no"/>go non omnis hypocrisis est contra aliquod preceptum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e1122">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Contra Grego. 31. li. Moralium quasi inter principium 
      <lb ed="#V" n="23"/>et medium: super illud Iob. 39. In altum 
      <lb ed="#V" n="24"/>erigit deridet equitem et ascensorem eius: dicit quod 
      hypo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>crite inquitas per supposita detrimenta distinguitur: vt 
      di<lb ed="#V" n="26" break="no"/>catur prius bonum se quod non sit ostendere: post modum 
      ve<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ro bonos aperte despicere: sed qui ostendit se esse quod non est 
      <lb ed="#V" n="28"/>mentitur: ergo hypocrisis est mendacium: sed mendacium 
      <lb ed="#V" n="29"/>est contra quintum preceptum secunde tabule: ergo et hypocrisis 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e1143">
                  <lb ed="#V" n="30"/>¶ Item glo. super illud Isaie. 16. In tribus annis: dicit 
      <lb ed="#V" n="31"/>quod in comparatione duorum malorum: leuius est aperte peccare 
      <lb ed="#V" n="32"/>quam saenctitatem simulare: sed hypocrisis est simulatio sanctitatis: 
      <lb ed="#V" n="33"/>ergo omnis hypocrisis est peccatum: sed omne peccatum 
      <lb ed="#V" n="34"/>est contra aliquod preceptum et cum ergo non sit 
      prece<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ptum cui videatur directius opponi quam quintum 
      prece<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ptum secunde tabule: quo prohibetur omne mendacium 
      <lb ed="#V" n="37"/>videtur quod hypocrisis sit contra illud preceptum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e1163">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Respondeo hypocrisis dicitur ab hypo quod est sub 
      <lb ed="#V" n="39"/>et chrysos: quod est aurum quasi sub 
      au<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ro aliud habens: in ipso enim hypochryta sub superficie bonorum 
      <lb ed="#V" n="41"/>signorum exteriorum interius latet iniquitas. hypocrita enim parter 
      <lb ed="#V" n="42"/>inanem gloriam significat per facta exteriora: in se esse aliquid 
      <lb ed="#V" n="43"/>bonum: quod in eo non est: et quod sit in se non esse. 
      Menda<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cium autem consistit in significando: siue per verba: siue per si 
      <lb ed="#V" n="45"/>gna: siue per exteriora facta non esse quod est vel esse quod non 
      <lb ed="#V" n="46"/>est: ergo omnis hypocrisis est aliqua species mendacii: que sic 
      <lb ed="#V" n="47"/>potest describi. Hypocrisis est ab aliquo procedens 
      significa<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tio per exteriora facta existentie alicuius boni in ipso: quod 
      <lb ed="#V" n="49"/>ipse scit non esse ad aliquam inanem gloriam ordinata. omne 
      <lb ed="#V" n="50"/>aut mendacium est contra quintum preceptum 
      secun<lb ed="#V" n="51" break="no"/>de tabule: accipiendo esse contra large scilicet prout se 
      exten<lb ed="#V" n="52" break="no"/>dit adueniale et mortale: ergo et hypocrisis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e1198">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Ad primum in oppositum dicendum quod simplicitas 
      <lb ed="#V" n="54"/>realiter est eadem cum virtute 
      ve<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ritatis: sed ratione differunt: quia veritas est virtus per quam 
      <lb ed="#V" n="56"/>in homine exteriora facta que sunt signa respondent interioribus 
      <lb ed="#V" n="57"/>que sunt signata. Simplicitas autem dicitur inquantum per ipsam 
      <lb ed="#V" n="58"/>homo non tendit in diuersa: ita quod in vnum exterius: et 
      <lb ed="#V" n="59"/>in aliud interius. Unde hypocrisis realiter opponitur: 
      <lb ed="#V" n="60"/>et simplicitati et veritati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e1218">
      ¶ Ad secundum dicendum quod suam 
      mali<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tiam non manifestare mendacium non est: sed est bonum 
      <lb ed="#V" n="62"/>nisi in casu in quo non manifestare eam esse in praeiudicium 
      <lb ed="#V" n="63"/>equitatis. Unde Augu.contra mendacium longe ante finem: 
      <lb ed="#V" n="64"/>dicit non esse mendacium: vbi tacetur verum: nec dicitur 
      fal<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sum: sed cum homo per exteriora facta vel signa 
      signisi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cat se non habere malitiam quam habet mentitur: quia mendacium 
      <lb ed="#V" n="67"/>non tantum consistit in verbis sed etiam in factis et signis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g101717-d1e1236">
                  <lb ed="#V" n="68"/>¶ Ad tertium patet solutio ex dictis in corpore quaestionis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>