<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="138-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a94859"><!-- l1d45prae -->
        <head xml:id="kzz7yh-a94859-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <!-- <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e101">
          <lb ed="#V" n="126"/>¶ De voluntate dei quo essentia dei vna est et eter 
          <lb ed="#V" n="127"/>na: et de signis eius. Distintio IVI 
          <lb ed="#V" n="128"/>Am de vluntate dei aliquid 
          <lb ed="#V" n="129"/>pro sensus nostri 
          imbecil<lb ed="#V" n="130" break="no"/>litate dicendum est. Sciendum est ergo: quia 
          <lb ed="#V" n="131"/>volumntas siue volens de deo secundum essentiam dicitur. 
          <lb ed="#V" n="132"/>Non est enim ei aliud velle et aliud esse: sed omnimo 
          <lb ed="#V" n="133"/>idem. Et sicut idem est ei esse bonum quod esse 
          <lb ed="#V" n="134"/>deum: ita idem est ei esse volentem quod esse deum. 
          <!-\-00289.xml-\->
          <pb ed="#V" n="138-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Nam voluntas qua semper volens est: non affectus 
          <lb ed="#V" n="2"/>vel motus est qui in deum cadere non valet: sed 
          di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>uina vsia qua volens est deus et huiusmodi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e136">
          <lb ed="#V" n="4"/>¶ Quod licet idem sit deo velle quod esse non tamen potest 
          <lb ed="#V" n="5"/>dici deus esse omnia que vult. 
          <lb ed="#V" n="6"/>Et licet idem sit deo velle quod 
          <lb ed="#V" n="7"/>esse: non tamen 
          dicen<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dum est deum esse omnia que vult. Quod quidam 
          <lb ed="#V" n="9"/>de dei voluntate non recte sentientes: nobis 
          obii<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ciunt dicentes. Si idem est deo velle quod esse: ergo 
          <lb ed="#V" n="11"/>cum dicimus deum vlle omnia que facit: dicimus 
          <lb ed="#V" n="12"/>eum esse omnia que facit: alioquin non ibi illo 
          <lb ed="#V" n="13"/>verbo idem significatur: quod significatur hoc 
          <lb ed="#V" n="14"/>verbo esse: cum de deo dicitur. Et si ita est: non 
          <lb ed="#V" n="15"/>semper dicitur de deo velle secundum essentiam. Si vero 
          <lb ed="#V" n="16"/>secundum essentiam non dicitur aliquando: quomodo ergo 
          <lb ed="#V" n="17"/>dicitur de deo: Relatiue enim nunquam dicitur. Ad 
          <lb ed="#V" n="18"/>quod dicimus quia licet idem penitus sit deo 
          velle<lb ed="#V" n="19" break="no"/>quod esse: non tamen potest dici omnia quae vult 
          <lb ed="#V" n="20"/>sicut idem est deo esse quod scire: nec tamen sicut 
          <lb ed="#V" n="21"/>dicitur scire omnia: ita quoque potest dici esse omnia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e178">
          <lb ed="#V" n="22"/>¶ Quis sit sensus horum verborum deus scit vel deus 
          <lb ed="#V" n="23"/>non vult. Item deus scit omnia vel vult aliqud 
          <lb ed="#V" n="24"/>et quid de deo in his predicetur: et 
          <lb ed="#V" n="25"/>At vbicunque deus ditur scire vrsciens: 
          <lb ed="#V" n="26"/>vel velle vel nolens: 
          <lb ed="#V" n="27"/>hec de eo secundum essentiam dicuntur. Cum enim dicitur deus 
          <lb ed="#V" n="28"/>scit vel deus vult: siue deus est sciens vel volens: 
          <lb ed="#V" n="29"/>essentia diuina praedicatur: et deus esse enunciatur. Cum 
          <lb ed="#V" n="30"/>autem additur omnia vel aliquid vel aliqua: et dicitur deus 
          <lb ed="#V" n="31"/>scit omnia: vel vult aliquid vel aliqua. essentia quidem 
          <lb ed="#V" n="32"/>diuina praedicatur non simpliciter et absolute: sed ita 
          <lb ed="#V" n="33"/>vt scientie que ipse est omnia subiecta modonstrentur: et 
          <lb ed="#V" n="34"/>voluntati quae ipsa eadem est aliquid vel aliqua 
          sub<lb ed="#V" n="35" break="no"/>iecta esse dicantur: vt talis fiat sensus: deus scit omnia: 
          <lb ed="#V" n="36"/>idest deus est cuius scientie quae ipsius essentia est: 
          <lb ed="#V" n="37"/>omnia subiecta sunt. Similiter deus vult hec vel 
          <lb ed="#V" n="38"/>illa: idest deus est cuius voluntati que ipse est hec 
          <lb ed="#V" n="39"/>siue illa subantiecta sunt. Uolens ergo siue velle dicitur 
          <lb ed="#V" n="40"/>deus secundum essentiam: cuius voluntas essentia est 
          sempi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>terna et immutabilis: licet ea varientur et transeant 
          <lb ed="#V" n="42"/>que ei subiecta sunt: quae non potest esse iniusta vel 
          <lb ed="#V" n="43"/>mala: quia deus est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e228">
          <lb ed="#V" n="44"/>¶ Quod dei voluntas summe bona est omnium quae 
          natura<lb ed="#V" n="45" break="no"/>liter sunt cuius causa non est querenda: quia 
          nul<lb ed="#V" n="46" break="no"/>lam habet cum sit eterna. 
          <lb ed="#V" n="47"/>Hec itaque summe bona voluntas 
          cau<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sa est omnium quae naturaliter 
          <lb ed="#V" n="49"/>fiunt vel facta siue futura sunt: quae nulla praeuenta 
          <lb ed="#V" n="50"/>est causa: quia eterna est. Ideoque causa ipsius quaerenda 
          <lb ed="#V" n="51"/>non est. Qui enim eius causam querit aliquid maius ea 
          <lb ed="#V" n="52"/>querit: cum nihil ea maius sit. Unde Augu. in 
          <lb ed="#V" n="53"/>lib.o octogintatrium quaestionum. Qui querit quare 
          <lb ed="#V" n="54"/>voluerit deus mundum facere: causam querit 
          volunta<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tis dei. Omnis autem causa efficiens maior est eo 
          <lb ed="#V" n="56"/>quod efficitur. Nihil autem maius est voluntate dei. 
          <!-\-00289.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>Non ergo esum causa querenda est. Idem in 
          libro<lb ed="#V" n="58" break="no"/>contra manicheos. Si quo dixerint quid placuit 
          <lb ed="#V" n="59"/>deo facere caelum et terram: Respondendum est eis: qui 
          <lb ed="#V" n="60"/>voluntatem dei nosse desiderant: causas et voluntatem 
          <lb ed="#V" n="61"/>dei scire querunt: quod voluntas dei omnium quae sunt ipsa 
          <lb ed="#V" n="62"/>sit causa. Sin. habet causam voluntas: est 
          ali<lb ed="#V" n="63" break="no"/>quid quod antecedit voluntatem dei: quod nephas est 
          <lb ed="#V" n="64"/>credere. Qui ergo dicit quare fecit deus celum et 
          <lb ed="#V" n="65"/>terram: respondendum est illi quia vult: voluntas enim 
          <lb ed="#V" n="66"/>dei causa est celi et terre: et ideo maior est 
          volun<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tas dei quam celum et terra. Qui autem dicit quare 
          vo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>luit facere caelum et terram: maius aliquid querit 
          <lb ed="#V" n="69"/>quam voluntas dei: nihil autem maius inueniri potest. 
          Con<lb ed="#V" n="70" break="no"/>pescat se ergo humana temeritas: et id quod non est 
          <lb ed="#V" n="71"/>non quarat: ne id quod est non inueniat. Ecce his 
          au<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ctoritatibus aperte insinuatur quod voluntatis dei 
          causa<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nulla est et ideo querenda non est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e300">
          <lb ed="#V" n="74"/>¶ Quod voluntas dei prima et summa causa est omnium. 
          <lb ed="#V" n="75"/>Uoluntas ergo deum vt ait Augu. in 
          <lb ed="#V" n="76"/>iii. lib. de triniate prima et summa 
          <lb ed="#V" n="77"/>causa est omnium specierum atque motionum. Nihil enim sit quod 
          <lb ed="#V" n="78"/>non de interiori atque intelligibili aula summi 
          impera<lb ed="#V" n="79" break="no"/>toris egrediatur secundum ineffabilem inusticiam. Ubi enim non 
          <lb ed="#V" n="80"/>operatur quod vult dei omnipotentis sapientia: que 
          <lb ed="#V" n="81"/>partingit a fine vsque ad finem fortiter: et disponit omnia 
          <lb ed="#V" n="82"/>suauiter: et non solum facit ea que perseruantia 
          consue<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tudinis admirationem non admittunt: sed est ea que 
          <lb ed="#V" n="84"/>propter raritatem et insolitum euentum mira videntur: 
          <lb ed="#V" n="85"/>vt sunt defectus luminarium et terremotus et 
          modo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>struosi animantium partus et his similia: quorum est 
          <lb ed="#V" n="87"/>nihil sit sine voluntate dei: sed plerisque non 
          appa<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ret. Ideoque placuit vanitati phomrum etiam causis 
          <lb ed="#V" n="89"/>aliis ea attribuere: cum omnino videre non possent 
          <lb ed="#V" n="90"/>superiorem ceteris omnibus causam: idest voluntatem 
          <lb ed="#V" n="91"/>dei. Itaque non nisi dei voluntas causa prima est 
          <lb ed="#V" n="92"/>sanitatis: egritudinis: praemiorum atque penarum 
          gra<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tiarum et retributionum. Hec ergo sola est vnde ortum 
          <lb ed="#V" n="94"/>est quicquid est: et ipsa non est orta sed eterna. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e349">
          <lb ed="#V" n="95"/>¶ Quibus modis accipitur dei voluntas. 
          <lb ed="#V" n="96"/>hic non est praetereundum nobis quod 
          <lb ed="#V" n="97"/>sacra scriptura de 
          vo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>luntate dei variis modis loquoi consueuit: et tamen non 
          <lb ed="#V" n="99"/>est dei voluntas diuersa: sed locutio diuersa est de 
          <lb ed="#V" n="100"/>voluntate: quia nomine voluntatis diuersa accipit. 
          <lb ed="#V" n="101"/>Nam voluntas dei vere ac proprie dicitur quae in ipso est 
          <lb ed="#V" n="102"/>et ipsius essentia est: et hec vna est: nec 
          multiplici<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tatem recipit: nec mutabilitatem: que inexpleta esse 
          <lb ed="#V" n="104"/>non potest: de qua propheta ait. Omnia quecumque 
          <lb ed="#V" n="105"/>voluit dominus fecit. Et apostolus. Uoluntati eius quis 
          <lb ed="#V" n="106"/>resistet. Et alibi. Ut probetis que sit voluntas 
          <lb ed="#V" n="107"/>dei bona et beneplacens et perfecta. Et hec 
          vo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>luntas recte appellatur beneplacitum dei siue 
          <lb ed="#V" n="109"/>dispositio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e384">
          <lb ed="#V" n="110"/>¶ Quod secundum signram dicitur voluntas dei preceptio: 
          prohi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>bitio: consilium: permissio: operatio: et ideo 
          plura<lb ed="#V" n="112" break="no"/>liter dicit scriptura voluntates. 
          <!-\-00290.xml-\->
          <pb ed="#V" n="138-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Aliquando verus secundum quaedam siguram 
          dicendi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>voluntas dei vocatur: quod secundum 
          <lb ed="#V" n="3"/>proprietatem non est voluntas eius vt praeceptio: prohibitio: 
          con<lb ed="#V" n="4" break="no"/>silium: necane permissio: et operatio. Ionque pliciter aliquando 
          scri<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ptura voluntates dei pronunciat. Unde propheta. 
          Ma<lb ed="#V" n="6" break="no"/>gna opera domini exquisita in omnes voluntates eius: cum 
          <lb ed="#V" n="7"/>non sit nisi vna voluntas dei que ipse est: 
          plura<lb ed="#V" n="8" break="no"/>liter tamen dicit voluntates: quia voluntas dei 
          <lb ed="#V" n="9"/>variis modis ac pro diuersis accipitur: vt dictum 
          <lb ed="#V" n="10"/>est. Ita etiam idem propheta propter multos effectus 
          <lb ed="#V" n="11"/>misericordie et iusticie pluraliter dicit. 
          Miseri<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cordias domini in etenum causatabo. Et alibi. 
          Iusticie<lb ed="#V" n="13" break="no"/>domini recte letificantes corda: cum tamen in deo vna 
          <lb ed="#V" n="14"/>sit misericordia: vna iusticia: et vna eademque sit 
          <lb ed="#V" n="15"/>misericordia que iusticia scilicet diuina vsia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e432">
          <lb ed="#V" n="16"/>¶ Quare praeceptio et prohibitio et consilium 
          dican<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tur dei voluntas. 
          <lb ed="#V" n="18"/>Ideo autem praeceptio et probibitio 
          <lb ed="#V" n="19"/>atque consilium cum sint 
          <lb ed="#V" n="20"/>tria: dicitur tamen vnumquodque eorum dei voluntas: quia ista 
          st<lb ed="#V" n="21" break="no"/>signa divine voluntatis: quemadmodum et signa ire 
          di<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cuntur ira: et dilectionis signa dilectio appellantur: 
          <lb ed="#V" n="23"/>et dicitur iratus deus: et tamen non est ira in eo aliqua: sed 
          <lb ed="#V" n="24"/>signa tantum que foris sunt: quibus iratus ostenditur: 
          ira<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ipsius nominatur: et est figura dicendi: secundum quam non 
          <lb ed="#V" n="26"/>est falsum quod dicitur: sed verum quod dicitur sub 
          tropi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nubilo obumbratur. Et secundum hos tropos diuerse 
          vo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>luntates dei dicuntur: quia diuersa sunt illa que per 
          <lb ed="#V" n="29"/>tropum voluntas dei dicuntur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e465">
          <lb ed="#V" n="30"/>¶ Ubi voluntas dei pro precepto et consilio accipiatur. 
          <lb ed="#V" n="31"/>Pro precepto dei atque consiliopotest 
          <lb ed="#V" n="32"/>accipi voluntas vt 
          <lb ed="#V" n="33"/>ibi. Fiat voluntas tua sicut in celo et in terra. Et 
          <lb ed="#V" n="34"/>alibi. Qui facit voluntatem patris mei qui in celis est: 
          <lb ed="#V" n="35"/>ipse frater meus et soror et mater est. Et contra 
          <lb ed="#V" n="36"/>hanc voluntatem multa fiunt. Unde Aug. in libo 
          <lb ed="#V" n="37"/>de spiritum et littera. Infideles: inquit contra voluntatem 
          <lb ed="#V" n="38"/>dei faciunt: cum eius euangelio non credunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e487">
          <lb ed="#V" n="39"/>¶ Quod deus non vult ab hominibus fieri omnia que 
          <lb ed="#V" n="40"/>precepit vel non fieri que prohibet. 
          <lb ed="#V" n="41"/>tsi illa tria dicuntur dei voluntas ideo 
          <lb ed="#V" n="42"/>quia signa sunt diuine voluntatis: 
          <lb ed="#V" n="43"/>non est tamen intelligendum deum omne illud fieri 
          velle<lb ed="#V" n="44" break="no"/>quod cuicumque praecepit: vel non fieri quod prohibuit. 
          <lb ed="#V" n="45"/>Precepit enim abrahe immolare filium nec tamen 
          vo<lb ed="#V" n="46" break="no"/>luit: nec ideo praecepit vt id fieret: sed vt abrahe 
          proba<lb ed="#V" n="47" break="no"/>retur fides. Et in euangelio praecepit sanato ne cui 
          <lb ed="#V" n="48"/>diceret: ille autem praedicauit vbique intelligens deum non 
          <lb ed="#V" n="49"/>ideo prohibuisse quin vellet opus suum praedicari: sed vt 
          <lb ed="#V" n="50"/>daret formam homini laudem humnam declinandi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e516">
          <lb ed="#V" n="51"/>¶ De permissione et operatione vbi dicantur dei voluntas. 
          <lb ed="#V" n="52"/>Pormissio quoque dei et operatio 
          vo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>luntas dei appellantur: 
          <lb ed="#V" n="54"/>qualiter accepit Aug. in ench. dicens. Non fit 
          <lb ed="#V" n="55"/>aliquid nisi omnipotens fieri velit: vel sinendo vt fiat: 
          <lb ed="#V" n="56"/>vel ipse faciendo. Nec dubitandum est deum facere 
          <!-\-00290.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>bene: etiam sinendo fieri quaecumque sunt male: non enim 
          <lb ed="#V" n="58"/>hec nisi iusto iudicio dei sinit: et profecto bonum est 
          <lb ed="#V" n="59"/>omne quod iustum est. Ecce his manifeste habemus 
          <lb ed="#V" n="60"/>dei voluntatem appellari ipsius operationem vel 
          <lb ed="#V" n="61"/>permissionem cum dicit non fieri aliquid nisi opostus fieri 
          <lb ed="#V" n="62"/>velit: vbi includit et bona et mala omnia que fiunt. 
          <lb ed="#V" n="63"/>Ionque aperte distinguit quomodo deum velle dixerit 
          ne<lb ed="#V" n="64" break="no"/>eadem ratione intelligeretur velle bona et mala subdens 
          <lb ed="#V" n="65"/>vel sinendo vt fiat: hoc quantum ad mala dicit: vel 
          <lb ed="#V" n="66"/>ipse faciendo: hoc quantum ad bona. Mala enim sinit 
          <lb ed="#V" n="67"/>fieri sed non facit: bona vero ipse facit. Ideoque 
          <lb ed="#V" n="68"/>dixit eum velle: quia et volens mala sinit: et volens 
          <lb ed="#V" n="69"/>bona operatur: et ob hoc permissio et operatio 
          vo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>luntas dei dicuntur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e567">
          <lb ed="#V" n="71"/>¶ Quique supra st proposita quae dicuntur secundum tropum: et ideo 
          <lb ed="#V" n="72"/>distinguat lector vbique pro quos eorum accipiatur voluntas. 
          <lb ed="#V" n="73"/>Quinque ergo supraposita sunt que 
          <lb ed="#V" n="74"/>dicuntur secundum tropum 
          <lb ed="#V" n="75"/>dei voluntas: quia signa sunt diuine voluntatis que 
          <lb ed="#V" n="76"/>vna est et immutabilis scilicet dei beneplacitum. Ideoque 
          <lb ed="#V" n="77"/>diligenter distinguat lector vbi de voluntate dei 
          <lb ed="#V" n="78"/>scriptura commemorat iuxta quem modum 
          accipi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>oporteat scilicet pro beneplacito dei: an pro aliquios signorum 
          <lb ed="#V" n="80"/>eius. Magna enim est adhibenda discretio in 
          co<lb ed="#V" n="81" break="no"/>gnitione diuine voluntatis: quia et beneplacitum dei est 
          <lb ed="#V" n="82"/>voluntas eius: et signum beneplaciti eius dicitur 
          volun<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tas eius. Sed beneplacitum eius eternum est: signum 
          <lb ed="#V" n="84"/>vero beneplaciti non. Et consonat rerum effectibus 
          bene<lb ed="#V" n="85" break="no"/>placitum ipsius: et ipsi effectus rerum ab illo non 
          <lb ed="#V" n="86"/>discordant. Fit enim omne quod beneplacito vult 
          <lb ed="#V" n="87"/>fieri: et omne quod non vult fieri nequaquam sit. Non 
          <lb ed="#V" n="88"/>ita autem est de signis: quia precepit deus multis 
          <lb ed="#V" n="89"/>ea que non faciunt: et prohibet quae non cauent: et 
          com<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sulit que non implent. 
          </p>-->
        <!-- </div>
          <div> l1d45prae 
          <head>Praeambulum</head> -->
        <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e615">
          <lb ed="#V" n="91"/>IAm de voluntate etc. Superius deteriauit mas 
          <lb ed="#V" n="92"/>de scientia dei et posms hic deteriat de eius 
          volun<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tate et diditur ista pars in tres.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e624">
          ¶ primo ostendit quid est 
          di<lb ed="#V" n="94" break="no"/>na voluntas
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e629">
          ¶ Secundo inquirit vtrum seper impleatur dina 
          vo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>luntas Di. sequenti. ibi. Hic oritur quaestio
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e634">
          ¶ 3o deteriat de 
          confor<lb ed="#V" n="96" break="no"/>mitate nostre voluntatis ad eam. Di. 48 ibi sciendum quoque est 
          primo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>in 3 primostendit quod divina voluntas est ipsa divina essentia. 2o quod est omnium 
          <lb ed="#V" n="98"/>causa ibi. Hoc itaque. Tertio quod est multipliciter dicta: ibi. Hic non 
          <lb ed="#V" n="99"/>est praetermitendum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e646">
          ¶ primo in duas. prio narrat quod voluntas dei 
          <lb ed="#V" n="100"/>est diuina essentia.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e651">
          ¶ 2o super hoc mouet dubitatoem et soluit: ibi. 
          <lb ed="#V" n="101"/>Et licet: et ista in duas. primo mouet dubitationem. 2o subiciungit 
          solutio<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nem ibi. Ad quod dicimus. Tunc sequitur illa pars quae ibi incipit. hoc 
          <lb ed="#V" n="103"/>itaque: in quae ostendit quod voluntas divina est omnium bonorum creatorum 
          <lb ed="#V" n="104"/>causa: et diditur in duas. primo ostendit quod est omnium bonorum causa prima. 2o quia est 
          <lb ed="#V" n="105"/>causa generalissima. ibi. Uoluntas igratia. Tunc sequitur illa pars quae 
          incipi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ibi. Hic non est praetermittendum: Ubi ostendit quod voluntas dei est 
          <lb ed="#V" n="107"/>multipliciter dicta: et diditur in tres.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e669">
          ¶ primo ostendit modum 
          principa<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lem: qui est secundum quod accipitur pro beneplacito.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e674">
          ¶ 2o modum non 
          principa<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lem qui est secundum quod accipitur pro signo. ibi. Aliquando vero.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e679">
          ¶ 3o 
          epi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>logat ibi. Quandoque igratia
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e684">
          ¶ 2o istarum in duas. Quia primo enuerat 
          si<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gna in divinae voluntatis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a94859-d1e690">
          ¶ 2o de illis exequitur ibi. Ideo aut. 
          <lb ed="#V" n="112"/>Circa hanc distinctionem quaeredum est principaliter de 
          <lb ed="#V" n="113"/>tribus primo de volutate dei in generali. 2 de 
          <lb ed="#V" n="114"/>voluntate dei sub rone quae est causa. 3o de signis divinae 
          vo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>luntatis. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>