<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="91-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k65866"><!-- l4d18a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k65866-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e103">
               <lb ed="#V" n="98"/>CIrca primum queruntur. 5s
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e108">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="99" break="no"/>mo vtrum ecclesie 
      da<lb ed="#V" n="100" break="no"/>te sint claues regni celorum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="101"/>sint date ad aperiendum tantum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e120">
      ¶ Tertio quot 
      <lb ed="#V" n="102"/>et que sunt ille claues.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e126">
      ¶ Quarto vtrum liceat 
      sacerdo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tibus vti clauibus pro sua voluntate.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e131">
      ¶ Quinto vtrum 
      <lb ed="#V" n="104"/>penitentes teneatur tentione necesessitatis recipere et 
      exple<lb ed="#V" n="105" break="no"/>re penitentiam sibi iniunctam a sacerdote. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k65866-Dd1e138">
               <head xml:id="kzz7yh-k65866-Hd1e140">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e142">
      Quaestio I. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e144">
                  <lb ed="#V" n="106"/>PRimo ostendo quod ecclesie non sunt date 
      <lb ed="#V" n="107"/>claues quia claues aut sunt ad 
      clan<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dendum: aut ad aperiendum: sed vt habetur Apo. 3. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Cachristus aperit et nemo claudit: claudit et nemo 
      ape<lb ed="#V" n="110" break="no"/>rit: ergo ecclesie non sunt date claues.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e157">
      ¶ Item cuicumque aperti 
      <lb ed="#V" n="111"/>tur caelum clauditur infernus: et econuerso: sed ecclene non 
      <lb ed="#V" n="112"/>sunt date claues inferni: sed eas habet solus christus: iuxta 
      <lb ed="#V" n="113"/>illud Apo. I. Habeo claues mortis et inferni: ergo 
      ecclesie<lb ed="#V" n="114" break="no"/>non sunt date claues regni celorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e168">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Contra. christus dixit hetro: vt habetur math. id 
      <lb ed="#V" n="116"/>Tibi dabo claues regni caelorum: ergo 
      ec<lb ed="#V" n="117" break="no"/>clesia claues accepit mediante Petro. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Respondeo quod claues regni celorum date sunt 
      <lb ed="#V" n="119"/>ecclesie: et accipiuntur hic claues ad 
      <lb ed="#V" n="120"/>silitudinem ciauium materialium per quas hostium clauditur et aperitur: 
      <lb ed="#V" n="121"/>claues enim ecclesie sunt quedam potestas data ecclesie in 
      <lb ed="#V" n="122"/>prelatis suis ad apiendnum et claudendum homnibus re¬ 
      <!--00215.xml-->
      <pb ed="#V" n="92-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>gnum celorum quod caluditur homni per peccatum vel 
      obliga<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tionem ad penam pro peccato: et aperitur per remotionem 
      vtri<lb ed="#V" n="3" break="no"/>usque.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e204">
      ¶ Et hec potestas triplex est: quedam auctoritatis: 
      <lb ed="#V" n="4"/>que est in solo deo: qui solus aperit effectiue per infusionem 
      <lb ed="#V" n="5"/>gratie: et claudit permissiue permittendo iusto iudicio hominem 
      <lb ed="#V" n="6"/>ruere in peccatum et gratiam non conferendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e213">
      ¶ Quedam 
      <lb ed="#V" n="7"/>excellentiem scilicet in christo ratione humane nature: qui celum 
      ape<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tit per meritum passionis sue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e220">
      ¶ Alia ministerialis scilicet in 
      <lb ed="#V" n="9"/>prelatis ecclesie qui caelum aperiunt per ministerium 
      sacramen<lb ed="#V" n="10" break="no"/>torum qui operantur in virtute passionis christi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e227">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod clausura 
      <lb ed="#V" n="12"/>regni caelorum tripliciter potest 
      acci<lb ed="#V" n="13" break="no"/>peri: vel pro illa que erat clausum generi humano propter 
      pec<lb ed="#V" n="14" break="no"/>catum primorum parentum vel pro illa qua claudetur omnibus 
      <lb ed="#V" n="15"/>reprobis per sententiam diffinitiuam in die iudicii: vel pro 
      il<lb ed="#V" n="16" break="no"/>la qua clauditur interim homoni per culpam et penas 
      remitten<lb ed="#V" n="17" break="no"/>das. prima clausura fuit vniversalis: sed non perpetua: quia fuit aper 
      <lb ed="#V" n="18"/>ta per meritum passionis christi: per cuius solius meritum 
      pote<lb ed="#V" n="19" break="no"/>rat aperiri: et de hac intelligitur: aperit et nemo claudit. Alia 
      <lb ed="#V" n="20"/>clausura erit perpetaa de qua dicitur Matth. 25. Et clausa 
      <lb ed="#V" n="21"/>est ianua: et de hac intelligitur quod dictum est claudit et 
      ne<lb ed="#V" n="22" break="no"/>mo aperit. Alia est particularis non perpetua: et hanc clausu 
      <lb ed="#V" n="23"/>ram possunt prelati ecclesis ministerialiter aperire.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e258">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="24"/>secundum dicendum: quod ecclesia aliquo modo habet claues 
      <lb ed="#V" n="25"/>inferni inquantum claudit infernum illis quibus aperit 
      ce<lb ed="#V" n="26" break="no"/>lum: non tamen ita proprie potest dici quod per claues ecclesie aperia 
      <lb ed="#V" n="27"/>tur infernus sicut caelum: quia ecclesia non aperit infernum 
      <lb ed="#V" n="28"/>remouendo gratiam qua homoni clauditur infernus: nec 
      dispo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nendo ad illam remotionem: sicut disponit ad 
      remotio<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nem culpe: qua caelum clauditur: et ita proprie non potest 
      di<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ci haberi claues inferni sicut paradisi. In illo tamen 
      ver<lb ed="#V" n="32" break="no"/>bo Apoc. primo accipiuntur claues pro potestate 
      excel<lb ed="#V" n="33" break="no"/>lentie. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k65866-Dd1e283">
               <head xml:id="kzz7yh-k65866-Hd1e285">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e287">
      Questio.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e289">
                  <lb ed="#V" n="34"/>SEcundo queritur vtrum ciates sint 
      da<lb ed="#V" n="35" break="no"/>te ad aperiendum tantum. Et 
      vi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>detur quod sic: quia virtus clauium est a merito 
      passio<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nis christi. Sed meritum passionis christi ordinatum 
      <lb ed="#V" n="38"/>suit ad aperiendum tantum: ergo claues date sunt ad aperiendum 
      <lb ed="#V" n="39"/>ita quod non ad claudendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e305">
      ¶ Item quamuis homo per liberum 
      <lb ed="#V" n="40"/>arbitrium possit benefacere et male: tum deus non dedit 
      ip<lb ed="#V" n="41" break="no"/>sum homoni ad malefaciendum: ergo a simili quamuis sacerdos 
      <lb ed="#V" n="42"/>claues possit caelum aperire et claudere: non tamen est dicendum 
      <lb ed="#V" n="43"/>quod deus eas dederit ad caludendum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e316">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Contra Math. 16 Tibi dabo claues regni celorum: 
      <lb ed="#V" n="45"/>et quodcumque ligaueris super terram erit 
      liga<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tum et in celis: et quodcumque solueris super etc. sed sacerdos 
      ho<lb ed="#V" n="47" break="no"/>minem ligando sibi claudit regnum celorum: ergo claues 
      <lb ed="#V" n="48"/>non tantum date sunt ad aperiendum sed etiam ad claudendum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e330">
                  <lb ed="#V" n="49"/>¶ Item claues materiales sunt ad claudendum et 
      aperien<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dum: ergo a simili claues spitrituales: cum claues dicantur 
      <lb ed="#V" n="51"/>secundum similitudinem materialium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e339">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Respondeo quod clanes quamuis date sint 
      pricipa<lb ed="#V" n="53" break="no"/>liter ad aperiendum: tamen ex conseqenti 
      da<lb ed="#V" n="54" break="no"/>te sunt ad claudendum: per potestatem autem clauiu iudex 
      <lb ed="#V" n="55"/>ecclesiasticus aperire potest: et claudere tripliciter. Uno modo 
      <lb ed="#V" n="56"/>iudicando scilicet dum examinata hominis conscientia iudicat 
      ei<lb ed="#V" n="57" break="no"/>caelum esse apertum vel clausum. Alio modo aperit 
      relaxan<lb ed="#V" n="58" break="no"/>do aliquam partem pene peccato debite: et claudit 
      peni<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tentem aliqua pena sensus ligando quam explere oportet in 
      <lb ed="#V" n="60"/>hoc seculo vel purgatorio antequam illi pateat ingressus celi. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Tertio modo aperit et claudit excommunicando et ab 
      excommunicatio<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ne absoluendo: sed hic moduo claudendi et aperiendi 
      ma<lb ed="#V" n="63" break="no"/>gis respicit sorum contentiosum quam penitentie: et istos 
      <lb ed="#V" n="64"/>tres modos tangit magister in littera: primum. ca. 6. dis. 
      <lb ed="#V" n="65"/>huius secundum et tertium. c. 7. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e372">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Ad primum in oppositum dicendum: quo pastio 
      <lb ed="#V" n="67"/>christi et si principaliter fuerit ad 
      ape<lb ed="#V" n="68" break="no"/>riendum tamen: per eam obligamur ad aliquam penitentiam: 
      <!--00215.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>per quam aliquo modo illi passioni conformemur: quam 
      <lb ed="#V" n="70"/>nos adultos opoertet soluere antequam celum ingredi valeamus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e390">
                  <lb ed="#V" n="71"/>¶ Ad secundu dicendum: quod malum culpe a deo non est: 
      <lb ed="#V" n="72"/>quamuis permittatur ab ipso: sed malum pene a deo est: illa 
      au<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tem celi clausio que est per claues ecclesie non est culpa: sed 
      <lb ed="#V" n="74"/>pena ordinata ad hoc vt efficacius et expeditius aperiatur 
      <lb ed="#V" n="75"/>homni in celum. Unde illa pena medicinalis est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e403">
      ¶ Ad 
      ser<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cundum ad partem aliam dicendum quod quamuis claues 
      eccle<lb ed="#V" n="77" break="no"/>sie sicut et materiales sint ad aperiendum et ad claudendum: 
      <lb ed="#V" n="78"/>tamen differunt: quia materiales principaliter sunt ad 
      clauden<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dum: et secundario ad aperiendum: sed claues ecclesie 
      prin<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cipaliter sunt ad aperiendum: et secundario ad claudendum: 
      <lb ed="#V" n="81"/>quia illa clausura ordinatur ad apertionem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k65866-Dd1e420">
               <head xml:id="kzz7yh-k65866-Hd1e422">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e424">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="83"/>TErtio queritur quot et que sint ille claues. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e431">
                  <lb ed="#V" n="84"/>¶ Respondeo quod claues due sunt 
      <lb ed="#V" n="85"/>quantum ad effectus et relationes. ad illos effectus: 
      <lb ed="#V" n="86"/>
                  <lb ed="#V" n="87"/>vnu tamen in radice: claues enim ecclesie sunt 
      po<lb ed="#V" n="88" break="no"/>testas iudicandi in foro animarum que potestas ex duobus 
      <lb ed="#V" n="89"/>integratur scilicet ex potestate discernendi in cause exanimatione: et 
      <lb ed="#V" n="90"/>potestate diffiniendi in cause determinatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e449">
      ¶ Prima 
      po<lb ed="#V" n="91" break="no"/>testas dicitur clauis scientie. Unde clauis scientie non est 
      habi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tus scientie nec actus sciendi: quamuis claues ecclesie recipere 
      <lb ed="#V" n="93"/>non debeat nisi habes scientie habitum conuenientem seu 
      suffici<lb ed="#V" n="94" break="no"/>entem ad executionem potestatis illius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e460">
      ¶ Secunda dicitur 
      cla<lb ed="#V" n="95" break="no"/>uis potentie cuius actus est deterinare causam ligando vel 
      <lb ed="#V" n="96"/>absoluendo: et ista clauis est principalior: quia prima ordinatur 
      <lb ed="#V" n="97"/>ad istam potestas autem ligandi et soluendi in foro 
      conten<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tioso proprie loquendo clauis non est: quia hanc potestatem 
      <lb ed="#V" n="99"/>habent quandoque non sacerdotes vt inferius declarabitur: et 
      <lb ed="#V" n="100"/>quamuis predicte due claues distinguantur penes actus: vt 
      <lb ed="#V" n="101"/>ostensum est: tamen in radice vna sunt: non tantum inter se: et sed 
      <lb ed="#V" n="102"/>etiam cum potestate conficiendi: quia iste tres potestates 
      fum<lb ed="#V" n="103" break="no"/>dantur in sacerdotali charactere. Unde quod aliqui sacerdo 
      <lb ed="#V" n="104"/>tes non possint absoluere veliligare hoc no est propter 
      defe<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ctum potestatis ex parte sua: sed propter defectum materie 
      <lb ed="#V" n="106"/>quam non habent nisi mediante iurisdictione: potestas 
      an<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tem iurisdictionis accidit claui proprie dicte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e492">
      ¶ Ex 
      pre<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dictis patet quod claues ecclesie sunt aliqua potestas super 
      <lb ed="#V" n="109"/>naturalem facultatem que principium est aliquorum actuum 
      <lb ed="#V" n="110"/>supernaturalium sicut potestates naturales principia sunt 
      <lb ed="#V" n="111"/>actuum facultatem naturalem non transcendentium. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k65866-Dd1e504">
               <head xml:id="kzz7yh-k65866-Hd1e506">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e508">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Questio. IIII 
      <lb ed="#V" n="113"/>QUarto queritur vtrum liceat 
      sacerdo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tibus vti clauibus pro sua voluntate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e517">
                  <lb ed="#V" n="115"/>¶ Respondeo quod cum sacerdos operetur per istas 
      <lb ed="#V" n="116"/>claues instrumentaliter: et sicut minister: et 
      in<lb ed="#V" n="117" break="no"/>strumentum efficaciam non habeat in agendo: nisi secundum quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>mouetur a principali agente: si sccerdos vtatur istis 
      cla<lb ed="#V" n="119" break="no"/>uibus secundum proprium arbitrium dimittens rectitudinem 
      <lb ed="#V" n="120"/>motionis diuine: peccat: nec ille circa quem operatur 
      cla<lb ed="#V" n="121" break="no"/>uium recipit effectum: quia tamen pene satisfactorie 
      infli<lb ed="#V" n="122" break="no"/>gende sunt vt medicine et pene satisfactorie 
      determina<lb ed="#V" n="123" break="no"/>te in canone non omnibus competunt: ideo variande sunt 
      <lb ed="#V" n="124"/>secundum sacerdotis arbitrium regulatum diuina motione: sicut 
      <lb ed="#V" n="125"/>videmus quod medicinam determinatam in arte contra 
      ali<lb ed="#V" n="126" break="no"/>quam infirmitatem variat medicus secundum conditionem loci 
      <lb ed="#V" n="127"/>temporis et infirmi: et omnibus pensatis que pensanda sunt: 
      <lb ed="#V" n="128"/>non in hoc propriam voluntatem sequens: sed scientiam 
      me<lb ed="#V" n="129" break="no"/>dicine: et sicut non dat aliquando medicinam 
      efficacem<lb ed="#V" n="130" break="no"/>qua posset morbum curare: ne propter debilitatem nature 
      <lb ed="#V" n="131"/>patientis ex alia parte magis periculum oriatur. Sic 
      sacer<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dos diuina motione directus non semper totam penam 
      <lb ed="#V" n="133"/>peccato debitam iniungit: ne infirmus propter magnitu 
      <lb ed="#V" n="134"/>dinem pene desperet: et eam facere negligat: et a veritate 
      <lb ed="#V" n="135"/>penitentie recedat: nec hoc est in aliquod preiudicium 
      <lb ed="#V" n="136"/>iustitie: quia in purgatorio erit expletio residui pene.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k65866-Dd1e569">
               <head xml:id="kzz7yh-k65866-Hd1e571">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e573">
      <!--00216.xml-->
                  <pb ed="#V" n="92-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>QUinto queritur vtrum penitens 
      tenea<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tur tentione necessitatis recipere et 
      <lb ed="#V" n="3"/>explere poenitentiam sibi iniunctam a sacerdote. Et 
      <lb ed="#V" n="4"/>videtur quod non: quandoque enim sacerdos posset sibi 
      <lb ed="#V" n="5"/>iniungere poenitentiam nimis grauem: vt familiaritatem cum 
      ami<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ets interdicere: vel iniungere poenitentiam periculosam: vt me 
      lan<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cholico prono ad desperationem abstinentiam a vino iniungere 
      <lb ed="#V" n="8"/>et a risu et solatio cum sociis abstinere: sed tales poenitentias non 
      <lb ed="#V" n="9"/>teneretur penitens recipere: quia essent sibi nociue: ergo non 
      <lb ed="#V" n="10"/>semper tenetur penitens recipere poenitentiam iniunctam a sacerdote. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e604">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Contra magister dis. 16. c. 2. dicit de penitente 
      po<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nat se omnino in iudicio et potestate 
      sacerdo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tis nihil sui reseruans sibi: vt omnia eo iubente paratus 
      <lb ed="#V" n="14"/>sit facere pro recipienda vita anime que faceret pro 
      eui<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tanda corporis morte: 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e617">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Respondeo quod sacerdos aut iniungit poenitentiam 
      ra<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tionabilem et discretam aut 
      irratio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nabilem et indiscretam: si secundo modo penitens non tenetur 
      <lb ed="#V" n="19"/>eam recipere: nec explere: quia sacerdos talem poenitentiam 
      iniun<lb ed="#V" n="20" break="no"/>gendo abutitu claue scientie et potentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e630">
      ¶ Si primo 
      mo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>do: dico quod penitens tenetur tentione necessitatis eam 
      reci<lb ed="#V" n="22" break="no"/>pe et pro viribus explere: quia talem penitentiam 
      iniungen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>do clauibus vtitur recte: quilibet autem tenetur sui iudicis 
      iu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>stam sententiam obseruare. Unde si penitens talem poenitentiam 
      sci<lb ed="#V" n="25" break="no"/>enter et ex deliberatione et absque legitima casa omiserit 
      ex<lb ed="#V" n="26" break="no"/>plere: mortaliter peccat. Si tamen penitens sentiat poenitentiam sibi 
      <lb ed="#V" n="27"/>nimis grauem: et ad obseruandum periculosam sua 
      infirmita<lb ed="#V" n="28" break="no"/>te pensata: debet ad illum eundem confessorem vel ad alium: 
      si<lb ed="#V" n="29" break="no"/>illum non potest habere humiliter recurrere: et alleuiationem vel 
      <lb ed="#V" n="30"/>commutationem petere: et confessor debet concedere etiam si videat 
      <lb ed="#V" n="31"/>quod poenitentia alleuiata non sufficeret plenarie pro emenda peccati. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Sed si post eam expletam adhuc remaneret aliquid in 
      purga<lb ed="#V" n="33" break="no"/>torio explendum: tutius enim est reseruare penitentem 
      in<lb ed="#V" n="34" break="no"/>purgatorio puniendum quam impsum exponere periculo 
      caden<lb ed="#V" n="35" break="no"/>di in peccatum mortale propter poenitentie transgressionem: et expedit 
      <lb ed="#V" n="36"/>quod confessor hoc totum penitenti exponat: nisi in ipso 
      vide<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ret conditionem propter quam iudicet omnibus pensatis magis esse 
      <lb ed="#V" n="38"/>tacendum quam exponendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k65866-d1e673">
      ¶ Ad argumentum in 
      opposi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tum patet solutio quantum ad illud quod in ea tangitur de peni 
      <lb ed="#V" n="40"/>tentia nimis graui. De interdictione autem habendi cum 
      <lb ed="#V" n="41"/>amicis familiaritatem: sciendum quod aut illi amici sunt 
      ve<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ri amici: hoc est amici anime: cuiusmodi sunt diligentes 
      perso<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nam sancto amore: et secundum deum: aut illi amici sunt 
      <lb ed="#V" n="44"/>veri inimici cuiusmodi sunt diligentes personam propter de 
      <lb ed="#V" n="45"/>lectationem illicitam: vel propter aliam causam in anime eius 
      <lb ed="#V" n="46"/>praeiudicium: et contra dei honorem. Si sacerdos 
      interdice<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ret familiaritatem cum amicis primo modo dictis 
      abute<lb ed="#V" n="48" break="no"/>retur claue scientie: nec credo quod penitens illam penitentiam 
      <lb ed="#V" n="49"/>recipere teneretur si autem interdiceret penitenti 
      familiari<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tatem cum inimicis secundo modo dictis: penitens eam 
      re<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cipere et obseruare teneretur regulariter: quod ideo dico: quia 
      <lb ed="#V" n="52"/>omnes particulares casus a confessore praeuideri non possunt. 
      <lb ed="#V" n="53"/>Sciendum etiam quod homoni prono ad desperationem ad quam 
      di<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sponit tristitia non debet sacerdos iniungere ea que 
      augmen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tant melancholiam et tristitiam. Unde talibus moderatum 
      <lb ed="#V" n="56"/>vini vsum: et cum sanctis personis et honestis honestum 
      so<lb ed="#V" n="57" break="no"/>latium prohibere non debet 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>