<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="143-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g100801"><!-- l3d37a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g100801-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e103">
               <lb ed="#V" n="118"/>COnsequenter queritur de secundo 
      prin<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cipali: et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="120"/>queruntur 5
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e112">
      ¶ Primo vtrum omnia praecepta prime 
      <lb ed="#V" n="121"/>tabule: sint de actibus virtutio latrie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e117">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="122"/>vtrum adiurare creaturas sit contra secundum praeceptum prime tabule. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e122">
               <lb ed="#V" n="123"/>¶ Tertio vtrum praeceptum de obseruatione sabbati sit mortale. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e128">
               <lb ed="#V" n="124"/>¶ Quarto vtrum in die dominica: in quo mutata est 
      obseru<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tio sabbati vacandum sit ab omni opere seruili.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e135">
      ¶ Quinto vtrum 
      <lb ed="#V" n="126"/>obseruatio sabbati in obseruationem diei damienice debuit 
      mu<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tari: et quare preceptum de obseruatione sabbati 
      speciali<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ter mandatum est memorari. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g100801-Dd1e144">
               <head xml:id="kzz7yh-g100801-Hd1e146">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e148">
      Questio I 
      <lb ed="#V" n="129"/>Rimo ostendo quod omnia precepta prime 
      tabu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>le non sunt de actibus virtutum 
      <lb ed="#V" n="131"/>latrie: quia habere plures deor opponitur actui 
      cri<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dendi: qui est actu fidei: ergo primum preceptum 
      <lb ed="#V" n="133"/>est de actu fidei: non de actu latrie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e161">
      ¶ Item vt superius 
      ha<lb ed="#V" n="134" break="no"/>btum est ad secundum praeceptum reducitur prohibitio blasphemie: et 
      <lb ed="#V" n="135"/>false doctrine: sed blasphemia opponitur constssioni fidei: et 
      <lb ed="#V" n="136"/>est falsa doctrina: ergo non omnia praecepta prime tabule sunt de 
      <!--00296.xml-->
      <pb ed="#V" n="143-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>actibus latrie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e179">
      ¶ Item in littera magister dicit quod per 
      obserua<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tionem sabbati praecipitur vt hic requieui a vitiis: et in futuro in 
      <lb ed="#V" n="3"/>dei contemplatione expectemus: sed expectatio est actus spei: 
      <lb ed="#V" n="4"/>ergo tertium praeceptum est de actu spei: et non de actu latrie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="5"/>¶ Item vnius virtutis: non sunt plures actus: quia 
      habi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tus distinguuntur secundum actus: sed omnia praecepta prime tabule: non 
      <lb ed="#V" n="7"/>sunt de eodem actu: ergo non omnia sunt de actu latrie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e198">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Contra adorare deum: et sibi reuerentiam exhibere: et 
      <lb ed="#V" n="9"/>famulatum omnes sunt actus latrie: sed primum 
      <lb ed="#V" n="10"/>praeceptum est de dei adoratione: secundum de reuerentie exhibitione: 
      <lb ed="#V" n="11"/>et tertium de exhibitione famulatus: ergo omnia praecepta prime 
      ta<lb ed="#V" n="12" break="no"/>bule sunt de actibus latrie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e211">
      ¶ Item secundum magistrum in littera. 
      <lb ed="#V" n="13"/>Primum mandatum est de vno deo colendo: sed constat quod ex 
      <lb ed="#V" n="14"/>hibere deo reuerentiam: et ei famulari ad cultum eius pertinet 
      <lb ed="#V" n="15"/>cum ergo deum colere: sit actus latrie videtur quod omnia praecepta prime 
      <lb ed="#V" n="16"/>tabule sunt de actibus latrie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e222">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Respondeo quod omnia praecepta prime tabule: sunt de 
      <lb ed="#V" n="18"/>actibus virtutis latrie. 
      Principa<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lis enim et immediatus latrie actus est honorem exhibere deo 
      te<lb ed="#V" n="20" break="no"/>stificante in ipso summum dominium inquantum est creationis et 
      conser<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uationis rerum principium: hoc autem testificatur homo: et per actus in 
      <lb ed="#V" n="22"/>teriores quantum ad seipsum scilicet per interiorem deuotionem et 
      oratio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nem mentalem: et per actus exteriores quantum ad proximum scilicet 
      <lb ed="#V" n="24"/>per adorationem que consistit in genuflexione: in inclinatione: 
      <lb ed="#V" n="25"/>in manuum iunctione et eleuatione ad deum: et similibus et per 
      sa<lb ed="#V" n="26" break="no"/>crificii oblationem: et decimarum solutionem et per 
      assumptio<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nem nominis eius ad veritatis confirmationem: et per eius lauda 
      <lb ed="#V" n="28"/>tionem vocalem. Primum autem praeceptum prohibet actum contrarium 
      ado<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rationi dei: et exhibitioni sacrificii vero deo. Secundum autem 
      <lb ed="#V" n="30"/>prohibet actum contrarium actui: quo assumitur diuinum nomen 
      reue<lb ed="#V" n="31" break="no"/>renter ad confirmationem veritatis. Tertium precipit 
      vaca<lb ed="#V" n="32" break="no"/>re deo per deuotionem et orationem: et sic patet quod quodlibet 
      praecepto<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rum prime tabule est de aliquo actu latrie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e261">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum in oppositum dicendum quod ea que 
      oppo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nuntur actui latrie: ex consequenti opponum 
      <lb ed="#V" n="36"/>tur actui fidei: inquantum fides inclinat ad actum latrie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e270">
                  <lb ed="#V" n="37"/>¶ Ad secundum dicendum quod blastemia et falsa doctrina directe 
      op<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ponuntur illi reuerentie que deo per verbum est exhibenda: 
      <lb ed="#V" n="39"/>et ideo prohitio vtriusque illorum recte reducitur ad secundum praeceptum 
      <lb ed="#V" n="40"/>nihilominus tamen opponitur fidei: inquantum derogat eius 
      con<lb ed="#V" n="41" break="no"/>fessioni: non est autem inconueniens quod aliqua qui reducuntur ad 
      <lb ed="#V" n="42"/>praeceptum de actu latrie reducantur ad praeceptum de actu 
      creden<lb ed="#V" n="43" break="no"/>di: quia praeceptum de dilectione dei: et proximi est principium praecepto 
      <lb ed="#V" n="44"/>rum decalogi: dilectio charitatiua fidem et spem includit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e290">
                  <lb ed="#V" n="45"/>¶ Ad tertium dicendum quod tertium praeceptum: non respicit primo illum 
      <lb ed="#V" n="46"/>actum quem assignat magister: sed ex consequenti: per deuotionem enim et orationem 
      <lb ed="#V" n="47"/>in sperando fortificamur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e300">
      ¶ Ad quartum dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="48"/>vnius virtutis non sunt: nisi vnus actus principalis: et 
      imme<lb ed="#V" n="49" break="no"/>diatus: tamen ex consequenti possunt esse plures. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g100801-Dd1e308">
               <head xml:id="kzz7yh-g100801-Hd1e310">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e312">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="50"/>SEcundo quaeritur vtrum adiurare creatu 
      <lb ed="#V" n="51"/>tas: sit contra secundum praeceptum secunde 
      ta<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bule: et videtur quod sic: adiurare creaturam est per 
      inuo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cationem diuini nominis ipsam compellere ad aliquid 
      <lb ed="#V" n="54"/>agendum vel patiendum: sed ad talem adiurationem frequenter 
      <lb ed="#V" n="55"/>non sequitur effectus: vt patet tamen homo adiurat hominem: quem 
      compelle<lb ed="#V" n="56" break="no"/>re non potest: ergo sic adiurans assumit nomen dei in vanum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e330">
                  <lb ed="#V" n="57"/>¶ Item adiuratio quandam communicationem importat inter 
      adiu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rantem: et illum qui adiuratur: sed nullam communicationem 
      debemus<lb ed="#V" n="59" break="no"/>habere cum demonibus. Unde Apostolus I Corrim. 10. Nolo vos 
      so<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cios fieri demoniorum: ergo adiurans demonem nomen dei 
      <lb ed="#V" n="61"/>assumit in vanum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e343">
      ¶ Item in vanum adiuratur creatura que 
      <lb ed="#V" n="62"/>adiurationem non intelligit: ergo adiurans creaturam 
      <lb ed="#V" n="63"/>irrationalem nomen dei in vanum assumit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e350">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Contra Apostolus. Ro 1. Obsecro vos itaque sres 
      per<lb ed="#V" n="65" break="no"/>misericordiam dei: vt exhibeatis corpora videtura 
      ho<lb ed="#V" n="66" break="no"/>stiam viuentem etc. ergo licitum est adiurare homines. Mar. etiam 
      <lb ed="#V" n="67"/>vlti. dicit saluator. In nomine meo demonia eiicient. Legitur 
      <lb ed="#V" n="68"/>est quod scuns philippus adiurauit draconem in nomine domini Iesu¬ 
      <!--00296.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>christi exire de loco: in quo erat: et ire ad locum defertum: ergo 
      li<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cite possunt adiurari homines et demones et creature irrationales. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e373">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Respondeo quod creaturam adiurare est per 
      inuoca<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tionem diuini nominis vel alterius rei 
      sa<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cre obsecrando vel imperando eam inclinare secundum se: vel alium 
      <lb ed="#V" n="74"/>in comparatione ad eam ad aliquid agendum vel patiendum. Potest 
      <lb ed="#V" n="75"/>autem esse adiuratio respectu hominum: et demonum: et creatura 
      <lb ed="#V" n="76"/>rum irrationabilium. Si respectu hominum: autem adiurans 
      inten<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dit eos inclinare ad bonum: autem ad culpe malum: primo modo: 
      <lb ed="#V" n="78"/>aut adiurat obsecrando: et sic non accipit nomen dei in 
      va<lb ed="#V" n="79" break="no"/>num: sic enim adiurauit Apostolus in auctoritate praeallegata: aut adiurat 
      <lb ed="#V" n="80"/>imperando: et tunc subdistingo: quia aut adiurat illum qui sibi 
      <lb ed="#V" n="81"/>tenetur obedire: et sic non assumit nomen dei in vanum: aut 
      <lb ed="#V" n="82"/>illum in quem nullam habet potestatem: et sic assumit nomen dei in 
      va<lb ed="#V" n="83" break="no"/>num: quia vsurpat potestatem in alium quantum in se est: quam tamen non habet 
      <lb ed="#V" n="84"/>Si autem adiurans intendat inclinare illum quem adiurat 
      <lb ed="#V" n="85"/>ad culpe malum: nomen dei assumit in vanum. Si autem est ad 
      <lb ed="#V" n="86"/>iuratio respectu demonum: aut adiurans eos adiurat 
      impe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>rando: aut obsecrando: primo modo: autem adiurat eos ad hoc: 
      <lb ed="#V" n="88"/>vt ipsum doceant: aut sibi aliquod obsequs faciant: et hoc 
      illi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>citum est: quia sic eum adiurare pertinet ad quandam 
      familiarita<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tem seu socialitatem. Licitum tamen est hoc aliquando scilicet cum aliqui 
      sancti<lb ed="#V" n="91" break="no"/>specieali instinctu: aut reuelatione diuina vtuntur ministerio 
      de<lb ed="#V" n="92" break="no"/>monum ad aliquos effectus: aut eos adiurat: vt a se: et a 
      pro<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ximis eos repellat: et hoc licitum est: quia sunt obstinati 
      ad<lb ed="#V" n="94" break="no"/>uersarii anime nostre: adiurare autem eos obsecrando: semper 
      illici<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tum est: quia talis adiuratio quoddam signum familiaritatis: seu 
      so<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cialitatis importat. Si autem est adiuratio respectu 
      creatura<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rum irrationabilium: tunc aut adiurantur secundum se: et absolute: et 
      <lb ed="#V" n="98"/>qui sic eas adiurat nomen dei assumit in vanum: quod 
      adiu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>rationem illam non intelligunt: autem adiurantur in reuelatione ad 
      <lb ed="#V" n="100"/>alium: et hoc dupliciter: quia aut in relatione ad deum: vt cum aliqui 
      <lb ed="#V" n="101"/>sancti ad infidelium conuersionem: et infirmorum in fide 
      confirmatio<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nem inuocant nomen domini ad hoc: vt per eius virtutem ipse 
      <lb ed="#V" n="103"/>creature irrationales adiurate aliquo motu moueantur: qui 
      <lb ed="#V" n="104"/>non est per earum virtutem naturalem: aut in relatione ad diabolum: 
      <lb ed="#V" n="105"/>ad hoc vt diabolus ab eis repellatur: ne eis vtatur: vt 
      instru<lb ed="#V" n="106" break="no"/>mentis ad nocendum: et sic adiurantur creature irrationale 
      <lb ed="#V" n="107"/>in exorcismis ecclesie: et istis duobus vltimis modis 
      adiu<lb ed="#V" n="108" break="no"/>rantes irrationales creaturas nomen dei non assumut in 
      va<lb ed="#V" n="109" break="no"/>num. Ex dictis patet solutio ad argumenta. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g100801-Dd1e461">
               <head xml:id="kzz7yh-g100801-Hd1e463">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e465">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="110"/>TErtio queritur vtrum praeceptum de obieruatione 
      <lb ed="#V" n="111"/>sabbati: sit morale: et videtur quod non: 
      prece<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ptum morale non euacuatur: sed praeceptum de 
      obser<lb ed="#V" n="113" break="no"/>uatione sabbati euacuatum est. Unde Augu. 19 libro 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e476">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Contra Faustum longe ante medium: dicit de sabbato quod pro 
      <lb ed="#V" n="115"/>pterea illud non obseruat christianus: quia quod ea figura 
      propheta<lb ed="#V" n="116" break="no"/>batur christus: iam christus impleuit: in illo quippe habemus 
      sabba<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tum: ergo praeceptum de obseruatione sabbati: non est morale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e487">
                  <lb ed="#V" n="118"/>¶ Item moralia praecepta: aut sunt principia legis nature: aut 
      <lb ed="#V" n="119"/>ex illis tanquam conclusiones sequantur: sed obseruare diem 
      septi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mam non videtur de necessitate sequi ad prima praecepta legis nature: er 
      <lb ed="#V" n="121"/>go praeceptum de obseruatione sabbati non est morale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e498">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="122"/>praeceptum quod datum est in signum non est morale: sed cerimo 
      <lb ed="#V" n="123"/>niale: sed perceptum de obseruatione sabbati datum est in signum 
      <lb ed="#V" n="124"/>sanctificationis. Unde Exo. 3 I. Uidete vt sabbatum meum custo 
      <lb ed="#V" n="125"/>diatis: quia signum est inter me et vos in generationibus videris: vt scia 
      <lb ed="#V" n="126"/>tis: quia ego dominus qui scienifico vos: ergo illud praeceptum non est morale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e512">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Contra ordinatur et numeratur inter moralia precepta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e517">
                  <lb ed="#V" n="128"/>¶ Item glo. Exo. 22. Que sic incipit. 
      Pri<lb ed="#V" n="129" break="no"/>mum dicit quod primum mandatum prohibet superstitionem. Secundum: 
      <lb ed="#V" n="130"/>errorem. Tertium seculi interficit amorem: sed prohibitio secularis 
      <lb ed="#V" n="131"/>amoris moralis est: ergo preceptum de obseruatione sab 
      <lb ed="#V" n="132"/>bati: quod est tertium est morale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e530">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Respondeo quo preceptum de obseruatione sab 
      <lb ed="#V" n="134"/>bati. morale est: et cerimoniale: sub 
      <lb ed="#V" n="135"/>alia tamen et alia ratione: illo enim praecepto praecipitur: vt diuino 
      vace<lb ed="#V" n="136" break="no"/>mus cultui: illo die per deuotionem que est voluntatis 
      <!--00297.xml-->
      <pb ed="#V" n="144-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>promptitudo audiendi diuinum seruitium et orandi et alia fa 
      <lb ed="#V" n="2"/>ciendi: que pensatis circumstantiis particularibus debet homo 
      fa<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cere ad cultum diuinum. Unde dicit Damas. li. 10 c. 15. Illo 
      pre<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cepto praecipitur vt homines vacent deo: et ad deum congregentur in 
      <lb ed="#V" n="5"/>psalmis et hymnis et canticis spiritualibus et 
      meditationi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>bus diuinarum scripturarum vniuersum septimum diem consumen 
      <lb ed="#V" n="7"/>tes: et ideo requiescentes: inquantum autem per illud praeceptum praecipitur 
      <lb ed="#V" n="8"/>quod homines vacent cultui diuino morale est: ex principiis enim 
      <lb ed="#V" n="9"/>legis naturalis concluditur quod aliqua pars temporis deputari debet qua 
      ho<lb ed="#V" n="10" break="no"/>mines magis quam alias vacare debeant cultui diuino. 
      In<lb ed="#V" n="11" break="no"/>quantum autem septima dies magisquam alia ad hoc deputabatur 
      <lb ed="#V" n="12"/>fuit cerimoniale: hoc enim fuit ad significandum aliquid 
      praeteri<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tum et aliquid futurum. Ad significandum scilicet quod sex diebus deus 
      <lb ed="#V" n="14"/>fecit et distinxit et ornauit mundum: et in die septima 
      requie<lb ed="#V" n="15" break="no"/>uit ab omni opere quod patrarat: et ad significandum requiem bonorum 
      <lb ed="#V" n="16"/>etate septima: secundum enim Aug. li. 83. quaestionum. q. 88. Prima etas 
      <lb ed="#V" n="17"/>humani generis fuit ab Adam vsque ad Noe. Secunda a Noe 
      <lb ed="#V" n="18"/>vsque ad Abraham. Tertia ab Abraham vsque ad Dauid. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Quarta a Dauid vsque ad transmigrationem babylonis. 
      <lb ed="#V" n="20"/>Quita a transmigratione in babyloniam vsque aduentum domini. 
      <lb ed="#V" n="21"/>Sexta ab aduentum domini vsque ad finem seculi. Inde requies 
      <lb ed="#V" n="22"/>sempiterna est que significatur sabbato. Et. 12. Contra 
      Fau<lb ed="#V" n="23" break="no"/>stum non multum post principium distinctis sex etatibus: vt priuo 
      <lb ed="#V" n="24"/>dicit quod septima intelligitur de requie sanctorum non in hac vita: sed 
      <lb ed="#V" n="25"/>in alia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e602">
      ¶ Argumenta ad partem primam procedunt de 
      praecepto<lb ed="#V" n="26" break="no"/>obseruationis sabbati: inquantum est cerimoniale. 
      Argumen<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ta ad partem aliam procedunt de eo: inquantum est morale: que 
      mo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ralitas intelligitur in sanctificatione. Sanctificatio enim diei sabbati 
      <lb ed="#V" n="29"/>est vacare in eo scienitati cultus diuini. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g100801-Dd1e614">
               <head xml:id="kzz7yh-g100801-Hd1e616">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e618">
      Quaestio IIII 
      <lb ed="#V" n="30"/>QUarto queritur vtrum in die dominica in qua 
      <lb ed="#V" n="31"/>nutata est obseruatio sabbati 
      va<lb ed="#V" n="32" break="no"/>candum sit ab omni opere seruili: et videtur quod non. Bellare 
      <lb ed="#V" n="33"/>corporaliter opus seruile est: sed in veteri lege 
      lici<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tum erat bellare corporaliter in sabbato. Unde 1 Macha. c. 
      <lb ed="#V" n="35"/>2. Omnis homo quicumque venerit ad nos in bello die sabbatorum 
      <lb ed="#V" n="36"/>pugnemus aduersus eum: ergo in die dominica in quam 
      obser<lb ed="#V" n="37" break="no"/>uatio sabbati mutata est licitum est opera seruilia exercere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e638">
                  <lb ed="#V" n="38"/>¶ Item non prohibetur illa die corporaliter operari: nisi ad hoc 
      <lb ed="#V" n="39"/>vt homines illa die intendant diuino cultui. Sed multi sunt 
      <lb ed="#V" n="40"/>qui interdum diebus dominicis missas non audiunt: nec in hoc 
      <lb ed="#V" n="41"/>mortaliter peccant: et cum eis propter hoc a praelatis non infligatur 
      pe<lb ed="#V" n="42" break="no"/>na debita peccato mortali: ergo in diebus dominicis licitum est in 
      <lb ed="#V" n="43"/>terdum intendere operi seruili sine peccato mortali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e654">
      ¶ Item 
      in<lb ed="#V" n="44" break="no"/>diebus dominicis grauius est choreas et hastiludia sacere quam 
      <lb ed="#V" n="45"/>arare terras: quia illud est grauius: vbi plus est vanitatis. 
      <lb ed="#V" n="46"/>Sed contra choreantes seu hastiludentes non procedunt primlati: 
      <lb ed="#V" n="47"/>sicut contra mortaliter peccantes: ergo nec mortaliter peccant in illis 
      <lb ed="#V" n="48"/>diebus terras arantes: seu alia opera seruilia facientes. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e667">
                  <lb ed="#V" n="49"/>¶ Item piscationes et agriculture vinearum putationes et 
      vin<lb ed="#V" n="50" break="no"/>deminationes opera sunt seruilia: sed vt habetur ex de feriis. Lt 
      <lb ed="#V" n="51"/>cet indulgemus vt liceat perrochianis nostris diebus dominicis 
      <lb ed="#V" n="52"/>et aliis festis praeterquam in maioribus anni festiuitatibus si 
      ha<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lectia terre se inclinauerint eorum captoni ingruente 
      necessi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tate intendere. Agriculture est et putationes vinearum et 
      vin<lb ed="#V" n="55" break="no"/>demiationes eisdem diebus fieri possunt. C. de feriis l. omnes. Ergo 
      <lb ed="#V" n="56"/>in diebus dominicis non praecipitur nobis vacare ab omni opere seruili. 
      <lb ed="#V" n="57"/>Leui. 23. Dies septimus erit celebrior et 
      san<lb ed="#V" n="58" break="no"/>Conti a ctior nullumque opus seruile facietis in eo: 
      eri<lb ed="#V" n="59" break="no"/>go a simili in die dominico tenemur abstinere ab omni opere seruili: 
      <lb ed="#V" n="60"/>cum sit dies celeberrima aptod nos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e697">
      ¶ Item extra de feriis. c. 1. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Omnes dies dominicos a vespera vsque ad vesperam cum omni 
      venera<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tione decreuimus obseruari: et ab omni illicito opere abstinere 
      <lb ed="#V" n="63"/>vt merchatum in eis minime fiat: neque placitum: neque aliquie 
      <lb ed="#V" n="64"/>ad mortem vel ad penam iudicetur: nec sacra nisi pro pace vel 
      <lb ed="#V" n="65"/>pro alia necessitate prestentur. 
      <lb ed="#V" n="66"/>quod in diebus dominicis vacandum est 
      ab<lb ed="#V" n="67" break="no"/>m esponden oniaopere seruili excepto casu 
      neceffi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tatis qui intelligitur excludi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e717">
      ¶ Ad solutionem autem argumen¬ 
      <!--00297.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>torum et aliarum obiectionum que possint fieri videre oportet quid sit 
      <lb ed="#V" n="70"/>opus seruile
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e728">
      ¶ Dico quod opus seruile opponitur operi 
      libe<lb ed="#V" n="71" break="no"/>rali: et tam vnum opus quam aliud quantum ad rationem 
      seruilita<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tis vel libertatis maxime debet pensari ex proximo et proprio 
      <lb ed="#V" n="73"/>sine: ita quod ratione proximi et proprii sinis non accidentalis quem 
      consti<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tuit intentio agentis: sed essentialis quem principalius 
      respi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cit quantum est ex parte sua debet iudicari opus simpliciter seruile: 
      <lb ed="#V" n="76"/>vel liberale: et ratione finis proximi quem constituit intentio 
      agen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tis debet iudicari formaliter seruile vel liberale per 
      comparatio<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nem ad agentem: sicut enim dicit philosophus. 5. Ethi. c. 4. Si hic 
      lucramn<lb ed="#V" n="79" break="no"/>di genera mechatur et accipiat et hic autem apponens et iacturam 
      <lb ed="#V" n="80"/>patiens propter concupiscentiam: iste quidem luxuriosus videbitur esse 
      <lb ed="#V" n="81"/>magis quam auarus: ille autem iniustus id est auarus. Luxuriosus 
      <lb ed="#V" n="82"/>autem non: manifestum enim quoniam propter lucrari scilicet luxuriatur. Certum est 
      <lb ed="#V" n="83"/>autem quod corpus seruiliter debet subdi anime: et anima desupsedere: sicut 
      <lb ed="#V" n="84"/>libera. Illa ergo opera que tanquam finem proprium et proximum 
      re<lb ed="#V" n="85" break="no"/>spiciunt temporale bonum corporis ipsius operantis seruilia sunt 
      <lb ed="#V" n="86"/>et si naturaliter essent spiritualia. Unde si aliquo in corde suo cogitat: 
      <lb ed="#V" n="87"/>et meditatur aliquid scientiale ordinatum: vt ad proximum finem et 
      pro<lb ed="#V" n="88" break="no"/>prium ad temporale lucrum: illud opus est magis seruile quam 
      libe<lb ed="#V" n="89" break="no"/>rale. Similiter si aliquis aliquod opus faciat quod est materialiter seruile: si 
      <lb ed="#V" n="90"/>operans illud ordinet ad spirituale bonum anime: sicut ad finem 
      proxi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>mum et proprium magis est liberale quam seruile saltem per comparationem 
      <lb ed="#V" n="92"/>ad agentem: sicut scribere aliquid: non propter temporale lucrum: sed 
      pert<lb ed="#V" n="93" break="no"/>edificationem animarum: et sicut portare cum quadrigis vel aliter 
      <lb ed="#V" n="94"/>lapides vel ligna non propter lucrum: sed ad edificationem 
      eccle<lb ed="#V" n="95" break="no"/>siarum propter diuinum cultum quod confirmari potest per illud quod 
      ha<lb ed="#V" n="96" break="no"/>betur ex de feriis. Conquestus: et de statu monachorum. Cum ad 
      <lb ed="#V" n="97"/>monasterium. Cum ergo in diebus dominicis sit vacandum ab 
      <lb ed="#V" n="98"/>omni corporali opere ordinato: sicut ad proximum et ad proprium 
      si<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nem ad bonum proprii corporis temporale vacandum est in illis 
      <lb ed="#V" n="100"/>diebus ab omni opere: quod materialiter et formaliter seu finaliter est seruile 
      <lb ed="#V" n="101"/>simpliciter: et per comparationem ad agens. Ab operibus autem que 
      <lb ed="#V" n="102"/>sunt materialiter libera: et formaliter seruilia: vt cum aduocatus 
      co<lb ed="#V" n="103" break="no"/>gitat et studet in his que die crastina vult proponere propter 
      lu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>crum temporale: et rusticus de aratione terre sue: et ordinatione 
      <lb ed="#V" n="105"/>boum: quam crastina die vult arare: non ita astringitur abstine 
      <lb ed="#V" n="106"/>re homo in diebus praedictis: sicut ab operibus: et que sunt materialiter: 
      <lb ed="#V" n="107"/>et formaliter seruilia: quia facilius est abstinere ab operibus 
      exte<lb ed="#V" n="108" break="no"/>rioris executione quam ab eis cogitatione: et mentali pertractatione. 
      <lb ed="#V" n="109"/>vnde nec propter huiusmodi actus incurrit homo peccantum mortale: nisi per 
      <lb ed="#V" n="110"/>hoc excludatur illa vacatio: quam debet cultui diuino ex 
      necessi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tate. Ab operibus autem seruilibus materialiter: et non formaliter per 
      con<lb ed="#V" n="112" break="no"/>parationem ad agens cessare homo ex necessitate in diebus dicunt 
      <lb ed="#V" n="113"/>cis non tenetur. vnde ff. de feriis. Diuus. dicit lex. Ea que ad 
      <lb ed="#V" n="114"/>disciplinam militarem pertinent est feriatis diebus per 
      agenda<lb ed="#V" n="115" break="no"/>Ubi addit. Apparatus quod sic scholares legere et scribere 
      <lb ed="#V" n="116"/>possunt: et ratio est: quia talia opera quantum ad suum finem 
      <lb ed="#V" n="117"/>proprium et proximum sunt liberalia. 
      <lb ed="#V" n="118"/>p in oppositum dicendum quod bellare 
      corpo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>Ad primun a taliter in casu necessitatis 
      defen<lb ed="#V" n="120" break="no"/>dendo se: et propter defensionem legis diuine non est opus 
      serui<lb ed="#V" n="121" break="no"/>le formaliter: sed liberale: et de tali bello intelligitur auctoritas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e841">
                  <lb ed="#V" n="122"/>¶ Ad secundum dicendum quod illi qui in die dominico missas non 
      au<lb ed="#V" n="123" break="no"/>diunt: nisi sint ratione legitima excusati mortaliter peccant. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Unde de consecra. distin id est Missas. Sic missas die dominico 
      secu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>laribus totas audire specieali ordine praecipimus: ita vt ante 
      <lb ed="#V" n="126"/>bedictionem sacerdotis egredi popostolus non praesumat: quod si 
      fece<lb ed="#V" n="127" break="no"/>rint ab episco publiceconfundantur. Dicitur est eadem distin. Qui die 
      <lb ed="#V" n="128"/>solenni praetermisso ecclesie conuentum ad spectacula vadit 
      ex<lb ed="#V" n="129" break="no"/>communicetur. Excommunicatio autem non nisi pro peccato mortali debet 
      inflin<lb ed="#V" n="130" break="no"/>gi. Apparatus autem super illud. Missas. dicit. Hoc dico 
      praece<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ptum esse. vnde contra praeceptum faciunt qui diebus dominicis: missam 
      <lb ed="#V" n="132"/>non audiunt: nisi aliqua necessitas agat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e867">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <lb ed="#V" n="133"/>quod qui in diebus dominicis choreas ducunt et hastiludia 
      fa<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ciunt mortaliter peccant: vt dicunt magistri: quod de hastilu 
      <lb ed="#V" n="135"/>diis apud eos dubium non videtur cum consimili ratione videantur esse a 
      <lb ed="#V" n="136"/>hibita: vt tormeamenta que prohibita sunt fieri non tantum 
      <!--00298.xml-->
      <pb ed="#V" n="144-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>diebus dominicis: sed diebus quibuscumque: extra de torneamentis. 
      <lb ed="#V" n="2"/>c. I. Choreas est esse prohibitas maxime diebus dominicis 
      pro<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bant per illud quod dicitur. C. de feriis .l. vlti. Ubi dicitur de die domini 
      <lb ed="#V" n="4"/>ca. Dies festos diuine maiestati altissime dedicatos 
      nul<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lis volumus voluptatibus occupari: et infra nec tamen 
      hu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ius religiose diei ocia relaxantes obscenis quamquam patimur 
      <lb ed="#V" n="7"/>voluptatibus detineri. Hi autem obscenas voluptates 
      vo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cant: etiam illas que sunt in choreis. Et hec opinio satis est 
      <lb ed="#V" n="9"/>rationabilis maxime si de choreis intelligatur: et in quibus 
      mu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lieres se ostentant in virorum conspectibus: et econuerso quia dire 
      <lb ed="#V" n="11"/>cte tunc occasionem dant prouocationi concupiscentie. Unde 
      Au<lb ed="#V" n="12" break="no"/>gu. de. x. chormd. Non multum post principium loquens de 
      obser<lb ed="#V" n="13" break="no"/>uatione sabbati: dicit quod semine iudeorum melius die sabbati 
      <lb ed="#V" n="14"/>lanam facerent quam tota die in ineniis impudice saltarent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e915">
                  <lb ed="#V" n="15"/>¶ Ad quartum dicendum quod agriculture et captiones halectiorum 
      <lb ed="#V" n="16"/>tollantur interdum diebus dominicis dispensatiue propter necessita. 
      <lb ed="#V" n="17"/>tem. C. de feriis l. omnes. Ruri tamen positi agrorum culture 
      li<lb ed="#V" n="18" break="no"/>bere licenterque inseruiant quoniam frequenter euenit: vt non alio 
      <lb ed="#V" n="19"/>aptius die frumenta sulcis: aut vinee scrobibus 
      commen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>dentur: ne occasione momentis pareat commoditas celesti 
      pro<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uisione concessa: quamuis autem non possit dispensari quin homo teneatur 
      <lb ed="#V" n="22"/>aliqua parte temporis deo libera mente vacare indeterminatione 
      <lb ed="#V" n="23"/>tamen diei dispensari potest propter necessitatem: vt dictum est: quia 
      deter<lb ed="#V" n="24" break="no"/>minatio diei: non est de iure nature.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g100801-Dd1e941">
               <head xml:id="kzz7yh-g100801-Hd1e943">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e945">
      Quaestio V 
      <lb ed="#V" n="25"/>QUinto queritur vtrum obserutio sabbati: 
      <lb ed="#V" n="26"/>in obseruatione diei dominice debuit 
      <lb ed="#V" n="27"/>mutari: et quare praeceptum de obseruatione sabbati 
      <lb ed="#V" n="28"/>specialiter mandatum est memorari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g100801-d1e956">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Respondeo quo obseruatio dier sabbati 
      mutari<lb ed="#V" n="30" break="no"/>debuit. Significabat enim futuram quietem 
      <lb ed="#V" n="31"/>in sepulchro die septima: et pro meritum christi futuram 
      requiem<lb ed="#V" n="32" break="no"/>beatorum in celo scilicet etate septima: et ideo adueniente veritate cessa 
      <lb ed="#V" n="33"/>re debuit illa figura: et est ad excludendum errorem: nem scilicet 
      cre<lb ed="#V" n="34" break="no"/>di posset nos remanere obligatos cerimoniis veteris 
      le<lb ed="#V" n="35" break="no"/>gis. Magis tamen debuit mutari in primam diem septimane quam 
      <lb ed="#V" n="36"/>in aliquam aliam in memoriam creationis: quia illa die creauit deus 
      <lb ed="#V" n="37"/>caelum et terram. Et in memoriam nostre redemptionis et nostre future 
      <lb ed="#V" n="38"/>resurrectionis. Resurrectio enim christi fuit manifestatiua redem 
      <lb ed="#V" n="39"/>ptionis nostre: et exemplar nostre gluiose resurrectionis future: et quia 
      <lb ed="#V" n="40"/>illa die dominus iesus christus resurrexit vocata est dominica dies. Et 
      <lb ed="#V" n="41"/>propter christi iesu reuerentiam: et sue resurrectionis memoriam que 
      <lb ed="#V" n="42"/>ante vocabatur dies solis: vt habetur C de feriis. l. ii. Uocaba 
      <lb ed="#V" n="43"/>tur autem sic: quia sol in prima hora illius diei dicitur dominari: sicut 
      lu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>na in principio secunde ferie. Mars in principio tertie ferie. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Mercurius in principio quarte. Iuppiter in principio quin 
      <lb ed="#V" n="46"/>te. Uenusin principio sexte. Et in prima hora sabbati satur 
      <lb ed="#V" n="47"/>nus. Mandatum aut fuit sabbatum speciealiter memorari: quia 
      si<lb ed="#V" n="48" break="no"/>mul erat morale et cerimoniale. Cerimonialia autem quia non 
      <lb ed="#V" n="49"/>ita sunt de lege nature: sicut moralia: ideo nec ita firmiter 
      men<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ti sunt impressa. Et praeterea: quia erat memoria creationis: et 
      si<lb ed="#V" n="51" break="no"/>gnificatiua implicite redemptionis: et future glorificationis que 
      <lb ed="#V" n="52"/>iugiter debemus habere in memoria: cum nobis 
      osten<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dant dei potestatem: et sapientiam: et bonitatem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>