<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="47-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a31730"><!-- l1d14a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a31730-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e103">
      ¶ Circa primum 
      querun<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e108">
      ¶ Primo vtrum sit aliqua 
      proces<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sio qua spiritus sanctus procedit temporaliter.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e113">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="53" break="no"/>do vtrum distinguatur ab illa qua procedit eternaliter. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e118">
               <lb ed="#V" n="54"/>¶ Tertio vtrum processio temporalis spiritus sancti et 
      <lb ed="#V" n="55"/>eius donatio et missio differant realiter.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a31730-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-a31730-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e130">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="56"/>PRimo ostendo quod non sit aliqua processio 
      <lb ed="#V" n="57"/>qua spiritus sanctus procedit 
      tem<lb ed="#V" n="58" break="no"/>poraliter: quia nulla est temporalis generatio 
      fi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>lii nisi secundum naturam humanam. ergo cum 
      spiri<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tus sanctus non habeat naturam humanam: 
      vi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>detur a simili quod nulla sit eius processio temporalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e146">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="62"/>processio spiritus sancti est sua spiratio: sed nulla est 
      tem<lb ed="#V" n="63" break="no"/>poralis eius spiratio. ergo nec processio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e153">
      ¶ Item nihil 
      pro<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cedit in rem vbi est: sed spiritus sanctus cum sit immen¬ 
      <!--00107.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="65"/>sus in omni creatura est. ergo non procedit in aliquam 
      crea<lb ed="#V" n="66" break="no"/>turam. et aliter non posset procedere temporaliter. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e166">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Contra spiritus sanctus habetur a creatura ex 
      tempo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>re: sed non habetur ab ea nisi secundum quod 
      proce<lb ed="#V" n="69" break="no"/>dit in ipsam. ergo procedit ex tempore in creaturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e176">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="70"/>donum quando datur procedit a dante in recipientem: sed sptussanctus 
      <lb ed="#V" n="71"/>datur ex tempore rationali creature. ergo ex tempore procedit in ipsam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e183">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Respondeo quod in processione spiritus sancti cum 
      pro<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cedat vt in alium: importatur duplex 
      <lb ed="#V" n="74"/>habitudo vna ad principium a quo procedit: et secundum 
      hanc<lb ed="#V" n="75" break="no"/>habitudinem non potest esse processio spiritus sancti nisi 
      <lb ed="#V" n="76"/>eterna. Alia ad terminum ad quem vel in quem procedit: et 
      <lb ed="#V" n="77"/>secundum hanc habitudinem est spiritus sancti processio 
      tempor<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lis et eterna: quia secundum quod processio spiritus sancti dicit 
      habi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tudinem ad terminum ad quem vel in quem procedit sicut 
      <lb ed="#V" n="80"/>in obiectum tantum: sic cum talis habitudo sit eterna: secundum 
      ta<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lem habitudinem: est etiam eterna processio spiritus sancti. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Si autem importetur habitudo ad terminum ad quem 
      <lb ed="#V" n="83"/>vel in quem procedit spiritus sanctus non tantummodo sicut 
      <lb ed="#V" n="84"/>in obiectum: sed etiam sicut ad illud in quo de nouo 
      inci<lb ed="#V" n="85" break="no"/>pit esse vel alio modo esse quam ante erat: per quod 
      importa<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tur noua realis habitudo ipsius termini ad spiritum 
      san<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ctum: cui respondet noua habitudo secundum dici in spiritu 
      san<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cto ad ipsum terminum: sic cum talis habitudo sit ex 
      tem<lb ed="#V" n="89" break="no"/>pore: dico quod secundum hanc habitudinem: vel ratione huius 
      ha<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bitudinis: spiritus sanctus procedit ex tempore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e227">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Ad primum in oppositum. Cum dicitur quod 
      nul<lb ed="#V" n="92" break="no"/>la est temporalis generatio filii nisi 
      <lb ed="#V" n="93"/>secundum naturam humanam etc. Dico quod non est simile de 
      genera<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tione et processione: quia generatio importat tantum 
      habitu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dinem ad principium a quo: sed processio spiritus sancti non 
      <lb ed="#V" n="96"/>tantum importat habitudinem ad principium a quo: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="97"/>ad terminum ad quem. Diuina autem persona non potest 
      <lb ed="#V" n="98"/>importare habitudinem ad aliquid temporale: sicut ad 
      prin<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cipium a quo. ergo non potest esse aliqua generatio 
      diui<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ne persone nisi ratione humane nature: que non sit 
      eter<lb ed="#V" n="101" break="no"/>na. Sed quia diuina persona bene importat habitudinem secundum 
      <lb ed="#V" n="102"/>rationem: vel secundum dici ad aliquod temporale: sicut ad 
      termi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>num in quo de nouo incipit esse: vel alio modo esse: quam 
      an<lb ed="#V" n="104" break="no"/>te erat: per hoc quod illud temporale alio modo se habet ad ipsum: 
      <lb ed="#V" n="105"/>quam ante habebat: ideo potest esse aliqua processio 
      tempora<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lis spiritus sancti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e264">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod processio spiritus 
      <lb ed="#V" n="107"/>sancti est sua spiratio etc. Dico quod quamuis idem sint re: tamen 
      <lb ed="#V" n="108"/>differunt in modo significandi: quia spiratio non significat 
      <lb ed="#V" n="109"/>nisi habitudinem ad principium a quo et non ad terminum 
      <lb ed="#V" n="110"/>ad quem. Pocessio vero significat habitudinem vtramque. Et quia 
      <lb ed="#V" n="111"/>processio spiritus sancti non potest esse temporalis nisi per 
      com<lb ed="#V" n="112" break="no"/>parationem ad terminum ad quem: Ideo et si non possit dici 
      <lb ed="#V" n="113"/>spiratio spiritus sancti esse temporalis: potest tamen aliqua 
      <lb ed="#V" n="114"/>processio spiritus sancti esse temporalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e284">
      ¶ Ad tertium cum 
      <lb ed="#V" n="115"/>dicitur quod nihiul procedit in rem vbi est etc. Dico quod verum est 
      <lb ed="#V" n="116"/>de processione locali: sed de processione spirituali bene 
      pro<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cedit persona spiritus sancti in rem in qua ante erat per hoc quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>alio modo in illa re esse incipit: immo vt proprius loquar per 
      <lb ed="#V" n="119"/>hoc quod illa res alio modo incipit se habere ad ipsum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a31730-Dd1e298">
               <head xml:id="kzz7yh-a31730-Hd1e300">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a31730-Hd1e305" type="question-title">Utrum processio spiritus sancti temporalis distinguatur ab illa</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e302">
                  <lb ed="#V" n="120"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="121"/>SEcundo quaeritur. Utrum processio 
      spi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ritus sancti temporalis 
      distin<lb ed="#V" n="123" break="no"/>guatur ab illa: qua procedit eternaliter. Et 
      vi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>detur quod non: quia iste processiones sic se habent 
      <lb ed="#V" n="125"/>ad spiritum sanctu: sicut se habent ad solem lucere 
      <lb ed="#V" n="126"/>et illuminare. Sed illi actus non differunt realiter. ergo 
      pro<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cessio spiritus sancti eterna et temporalis non differunt 
      rea<lb ed="#V" n="128" break="no"/>liter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e324">
      ¶ Item idem simplex non procedit ab eisdem 
      diuer<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sis processionibus simul: cum ergo spiritus sanctus sit 
      sim<lb ed="#V" n="130" break="no"/>plex et semper procedat a patre et a filio eterna processione. 
      <lb ed="#V" n="131"/>nunquam procederet temporaliter si temporalis processio esset alia 
      <!--00108.xml-->
      <pb ed="#V" n="47-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ab eterna processione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e342">
      ¶ Item processio temporalis non addit 
      <lb ed="#V" n="2"/>super processionem eternam nisi respectum ad creaturam: sed 
      <lb ed="#V" n="3"/>ille respectus realis non est: quia dei ad creaturam nulla potest 
      <lb ed="#V" n="4"/>esse realis relatio. ergo illud quod addit processio temporalis super 
      eter<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nam non potest creare inter eternam processionem et temporalem realem differentam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e353">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Contra processio temporalis super processionem eternam 
      ad<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dit habitudinem ad creaturam: sed illa habitudo 
      <lb ed="#V" n="8"/>res aliqua est: quia quod non est res aliqua: non est ratio 
      referen<lb ed="#V" n="9" break="no"/>di vnum ad aliquid. ergo iste due processiones realiter 
      dif<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ferunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e367">
      ¶ Item quecumque habent inter se ordinem: habent 
      <lb ed="#V" n="11"/>inter se distinctionem. Sed processio temporalis et eterna 
      ha<lb ed="#V" n="12" break="no"/>bent inter se ordinem: quia prior est eterna processio quam 
      tem<lb ed="#V" n="13" break="no"/>poralis. ergo habent inter se distinctionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e376">
                  <lb ed="#V" n="14"/>¶ Respondeo quod processio temporalis spiritus sancti 
      distin<lb ed="#V" n="15" break="no"/>guitur ab alia: qua procedit eternaliter 
      ali<lb ed="#V" n="16" break="no"/>quo modo: et aliquo modo non.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e385">
      ¶ Ad cuius 
      intelligen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tiam sciendum quod processiones alique distinctionem possunt 
      <lb ed="#V" n="18"/>habere inter se. 5. modis: aut per distinctionem principiorum 
      <lb ed="#V" n="19"/>a quibus aliquid procedit: sicut filius procedit a patre et 
      ma<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e396">
      ¶ Aut per distinctionem modorum per quos sunt 
      proces<lb ed="#V" n="21" break="no"/>siones: vt processio notitie et amoris a mente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e401">
      ¶ Aut per 
      <lb ed="#V" n="22"/>distinctionem procedentium. et sic distinguuntur processiones 
      <lb ed="#V" n="23"/>duorum geminorum ab eadem matre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e408">
      ¶ Aut per distinctionem 
      <lb ed="#V" n="24"/>terminorum non coordinatorum: et sic distinguitur dilectio qua 
      <lb ed="#V" n="25"/>homo diligit proximum ab illa qua diligit seipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e416">
      ¶ Aut 
      <lb ed="#V" n="26"/>per distinctionem terminorum coordinatorum large loquendo 
      <lb ed="#V" n="27"/>de coordinatione. et sic distinguitur dilectio qua homo 
      dili<lb ed="#V" n="28" break="no"/>git deum et proximum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e425">
      ¶ Secundum primum modum non 
      <lb ed="#V" n="29"/>distinguitur eterna processio spiritus sancti et temporalis: quia 
      <lb ed="#V" n="30"/>sunt a patre et filio: inquantum sunt vnum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e432">
      ¶ Nec modo 
      <lb ed="#V" n="31"/>secundo: quia vtraque processione procedit spiritus sanctus per 
      <lb ed="#V" n="32"/>modum voluntatis: quamuis aliter sit per modum voluntatis 
      <lb ed="#V" n="33"/>eterna processio quam temporalis: quia eterna de necessitate: 
      tem<lb ed="#V" n="34" break="no"/>poralis non.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e443">
      ¶ Nec tertio modo: quia vtraque processione 
      <lb ed="#V" n="35"/>est eadem persona que procedit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e448">
      ¶ Nec quarto modo: quia 
      <lb ed="#V" n="36"/>illi termini habent coordinationem: quia eterna respicit 
      per<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sonam pro termino vocando terminum obiectum. 
      Tempo<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ralis respicit creaturam pro termino. et hoc secundum aliqualem 
      or<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dinationem secundum quod potest exponi coordinatio inter 
      creato<lb ed="#V" n="40" break="no"/>rem et creaturam. Per hoc enim quod spiritus sanctus procedit a 
      <lb ed="#V" n="41"/>patre in filium vt in obiectum: et econuerso. procedit ab 
      <lb ed="#V" n="42"/>vtroque simul ad sanctificandam creaturam. Unde Augustinus. 
      <lb ed="#V" n="43"/>in 15 lib.o de triniae. c. 27. ait. Spiritus sanctus non de patre 
      <lb ed="#V" n="44"/>procedit in filium et de filio procedit ad sanctificandam 
      <lb ed="#V" n="45"/>creaturam. Sed simul de vtroque procedit. Restat ergo quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>predicte processiones quinto modo distinguuntur scilicet per 
      di<lb ed="#V" n="47" break="no"/>stinctionem terminorum coordinatorum. Et ita patet quod 
      tempora<lb ed="#V" n="48" break="no"/>lis processio includit eternam: et addit super eam in 
      spiritu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sancto nouam habitudinem secundum rationem: vel secundum dici ad 
      crea<lb ed="#V" n="50" break="no"/>turam. et connotat aliquem realem effectum in creatura per 
      <lb ed="#V" n="51"/>quem est noua habitudo realis in creatura ad spiritus 
      san<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cti personam. Ex quibus sequitur quod termini istarum 
      pro<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cessionum essentialiter differunt: quia vna respicit tantum 
      termi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>num quem respicit ab eterno: et alia importat respectum 
      <lb ed="#V" n="55"/>ad terminum temporalem. Sed in essentia istarum 
      processio<lb ed="#V" n="56" break="no"/>num differentia inueniri non potest nisi secundum rationem. 
      Crea<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tura enim ad quam sanctificandam procedit spiritus 
      san<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ctus: et effectus sanctificationis: et realis relatio que per 
      <lb ed="#V" n="59"/>illum effectum est in creatura ad spiritus sancti personam: 
      <lb ed="#V" n="60"/>non sunt de essentia siue de realitate processionis 
      tempora<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lis spiritus sancti. Per hoc patet quid dici debeat ad 
      argumen<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ta ad vtramque partem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e509">
      ¶ Ad prima quattuor dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="63"/>non plus concludunt nisi quod inter processionem eternam 
      spi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ritus sancti: et eius processionem temporalem non est aliqua 
      <lb ed="#V" n="65"/>realis differentia quantum ad illud quod est de realitate 
      pro<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cessionis. et hoc verum est sicut patet ex corpore questionis. 
      <lb ed="#V" n="67"/>non concludunt. tamen quin differant secundum rationem: et 
      <!--00108.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>etiam secundum eonnotatum quod est temporalis effectus in 
      crea<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tura quem connotat actu temproalis processio spiritus 
      san<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cti: non sic autem processio eius eterna. et certum est quod ille 
      <lb ed="#V" n="71"/>effectus connotatus essentialiter differt ab eterna 
      processio<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ne
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e538">
      ¶ Ad argumenta alterius partis magis in speciali soluendum est. 
      <lb ed="#V" n="73"/>cum dicitur quod processio temporalis super
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e543">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Ad primum cum dicitur quod processio temporalis super 
      <lb ed="#V" n="75"/>processionem eternam addit habitudinem 
      <!--TODO: insert line break--> ad creaturam etc. Dico quod verum est de habitudine secundum
      di<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ci: vel secundum rationem que nullam facit differentiam realem. Sed 
      <lb ed="#V" n="77"/>bene addit in creatura realem relationem ad spiritum 
      san<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctum: sed illa non est de realitate processionis temporalis: 
      <lb ed="#V" n="79"/>nec de eius principali significato: sed est aliquid actualiter 
      <lb ed="#V" n="80"/>connotatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e561">
      ¶ Ad 2m cum dicis quod iste processiones 
      ha<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bent inter se ordinem etc. Dico quod non habent inter se 
      ordi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nem realem nisi ratione effectus connotati: et non ratione 
      principa<lb ed="#V" n="83" break="no"/>lis significati. Et sic debet intelligi verbum magistri in littera 
      <lb ed="#V" n="84"/>quod gemina est processio spiritus sancti scilicet eterna et temporalis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a31730-Dd1e573">
               <head xml:id="kzz7yh-a31730-Hd1e575">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a31730-Hd1e586" type="question-title">Utrum spiritus sancti processio temporalis et eius donatio et eius missio realtier differant</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e577">
                  <lb ed="#V" n="85"/>¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="86"/>TErtio queritur sine argumentis. Utrum 
      spiri<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tus sancti processio temporalis et eius 
      <lb ed="#V" n="88"/>donatio et eius missio realiter differant. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e588">
                  <lb ed="#V" n="89"/>Respondeo quidam volunt quod non differunt realiter: 
      <lb ed="#V" n="90"/>sed secundum rationem tantum. Nam processio 
      tempora<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lis principalius importat respectum ad terminum ad quem: 
      <lb ed="#V" n="92"/>missio ad principium a quo. donatio vero ad effectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e599">
      ¶ Alii 
      <lb ed="#V" n="93"/>autem maiorem differentiam conantur assignare inter hec tria. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e604">
                  <lb ed="#V" n="94"/>¶ Dicunt enim quod processio temporalis de principali 
      signi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ficato non significat nisi processionem eternam cum quodam 
      <lb ed="#V" n="96"/>respectu secundum rationem: vel secundum dici ad creaturam et actu 
      conno<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tat nouum effectum in creatura et nouam realem relationem in 
      <lb ed="#V" n="98"/>creatura ad spiritum sanctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e618">
      ¶ Donatio vero de suo 
      principa<lb ed="#V" n="99" break="no"/>li significato non dicit aliquam emanationem: quia tota 
      trini<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tas dat seipsam loquendo de emanatione secundum rem qua 
      ema<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nat ipsamet persona: sed dicit emanationem doni 
      appropria<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ti persone: in quo dono etiam ipsamet persona vere datur 
      <lb ed="#V" n="103"/>recipienti illud donum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a31730-d1e631">
      ¶ Missio vero dicit 
      representatio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nem persone emanantis per emanationem alicuius rei 
      visi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bilis: vel inuisibilis appropriate illi persone. Et ita de 
      prin<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cipali significato missionis non est emanatio persone: sed 
      <lb ed="#V" n="107"/>est de cointellectu significati missionis: sicut nasus non est 
      <lb ed="#V" n="108"/>de principali significato simitatis: quamuis simitas nasi 
      inclu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dit de cointellectu. Que autem predictarum opinionum sit 
      ve<lb ed="#V" n="110" break="no"/>rior magis poterit videri postquam fuerit facte quaestiones de 
      do<lb ed="#V" n="111" break="no"/>natione et missione: sicut facte sunt de temporali processione. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>