<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 6</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 6</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="132-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k96153"><!-- l4d25a6 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k96153-Hd1e101">Articulus 6</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e103">
    Distinctio. VI 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e105">
               <lb ed="#V" n="129"/>Consequenter queritur de sexto 
      <lb ed="#V" n="130"/>princimpali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="131"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="132"/>insames infamia iuris ciuilis repellendi sint: 
      <lb ed="#V" n="133"/>etiam post peractam penitentiam ab ordinum 
      susceptio<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ne
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e127">
      ¶ Secundo vtrum infames infamia iuris canonici. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e129">
               <lb ed="#V" n="135"/>¶ Tertio vtrum infames infamia facti. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k96153-Dd1e134">
               <head xml:id="kzz7yh-k96153-Hd1e136">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e138">
      <!--00297.xml-->
                  <pb ed="#V" n="133-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Rimo ostendo quod infames infamia in 
      <lb ed="#V" n="2"/>ris ciuilis non sint repellendi ab 
      <lb ed="#V" n="3"/>ordinum susceptione: quia ad iudicem temporalem non 
      perti<lb ed="#V" n="4" break="no"/>net statuere penam ecclesiasticam: sed repelli 
      ab<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ordinum susceptione est pena ecclesiastica: ergo propter 
      in<lb ed="#V" n="6" break="no"/>famiam iuris ciuilis nullus repellendus est ab ordinnm 
      <lb ed="#V" n="7"/>susceptione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e162">
      ¶ Item condemnatus de furto est infamis 
      infa<lb ed="#V" n="8" break="no"/>mia iuris ciuilis. Unde dicitur. ff. de furtis scilicest non potest. Non 
      <lb ed="#V" n="9"/>potest preses prouincie efficere vt furti damnatum non 
      sequa<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tur infamia: sed si talis emendetur et fiat bonus homo: non 
      <lb ed="#V" n="11"/>vsdetur ratio quare repellendus sit ab ordinum susceptione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e173">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra extra de testi. Testimonium in glo. ditur de hio 
      <lb ed="#V" n="13"/>qui condennati sunt de furto et similibus: quia licet 
      <lb ed="#V" n="14"/>animas per penitentiam saluare possimus: infamiam tamen 
      abo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lere non possumus: et sic poenitentia non prodest eis quantum ad hoc: 
      <lb ed="#V" n="16"/>quia actus legitimi sunt infamibus interdicti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e186">
      ¶ Item. 2. q. 3. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Cuphemium. §. Hic autem colligitur. dicitur quod illud Gelasii et 
      <lb ed="#V" n="18"/>Stephani: quamquam animas per poenitentiam saluare possimus: 
      infami<lb ed="#V" n="19" break="no"/>am tamen abolere non possumus: et sub nota perpetue infamie 
      <lb ed="#V" n="20"/>ad poenitentiam suscipimus: de illis intelligitur quibus per ciuilem 
      <lb ed="#V" n="21"/>iudicem infamia. irrogatur. ex hoc arguo vt prius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Respondeo quod sicut sama est illese dignitatis 
      <lb ed="#V" n="23"/>status vita et moribus comprobatus 
      <lb ed="#V" n="24"/>Sic infamia est quantum ad vitam et mores lese 
      dignita<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tis status: et si sic effectus iuris: dicitur infamia iuris siue 
      contraha<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tur ipso facto: siue irrogetur per sententiam. Quo viso sciendum 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod quidam sunt infames secundum canones: qui non sunt infames 
      <lb ed="#V" n="28"/>secundum leges: et aliqui infames secundum leges: qui non sunt infames 
      <lb ed="#V" n="29"/>secundum canones 6 q. prima. Omnes vero. in glo. sed vt in 
      plu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ribus omnes infames secundum leges sunt infames secundum canones. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e222">
                  <lb ed="#V" n="31"/>¶ Unde in predicto. c. dicitur in tex. sic. Omnes infames esse 
      dici<lb ed="#V" n="32" break="no"/>mus quos leges seculi infames appellant. Dico ergo quod 
      <lb ed="#V" n="33"/>infames infamia iuris ciuilis hoc vltimo modo siue eroge 
      <lb ed="#V" n="34"/>tur per sententiam: siue contrahatur ipso facto: nisi restituti sue 
      <lb ed="#V" n="35"/>rint in integrum ab illo qui potest: sunt ipso iure priuati 
      acti<lb ed="#V" n="36" break="no"/>bus legitimis. vnde repellendi sunt non tantum ab 
      ordi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>num susceptione: sed ab accusatione et testificatione: etiam 
      <lb ed="#V" n="38"/>post per paractam penitentiam de illo crimine: pro quo facti sunt 
      <lb ed="#V" n="39"/>infames. Cuius ratio est: quia ea propter que iura ciuilia et 
      ca<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nonica concorditer iudicant aliquem esse infamen reddunt 
      <lb ed="#V" n="41"/>eum opprobriosum et vilem in reputatione hominum 
      quan<lb ed="#V" n="42" break="no"/>uis egerit poenitentiam: et sic dicitur extra de exces. prela. Inter dile 
      <lb ed="#V" n="43"/>ctos. Personis vilibus et indignis porte dignitatis 
      pa<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tere non debent. Quandeque tamen propter criminis enormitatem: 
      <lb ed="#V" n="45"/>vt est crimen symonie: et alia crimina excepta: 
      criminosi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>testes recipiuntur de equitate. cum de illo crimine ciuiliter 
      <lb ed="#V" n="47"/>agitur: non recipiuntur tum simpliciter: sed cum aliis 
      am<lb ed="#V" n="48" break="no"/>miniculis: et cum persona contra quam inducuntur est 
      ma<lb ed="#V" n="49" break="no"/>le fame: extra de symonia. Pertuas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e266">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Ad primum in oppositum dicendum quod procedit de 
      <lb ed="#V" n="51"/>in famibus infamia iuris ciuilis 
      <lb ed="#V" n="52"/>tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e275">
      ¶ Ad secundum dicendum quod minor est falsa: vt 
      <lb ed="#V" n="53"/>partet ex dictis incorpore questionis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e280">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Ad primum ad partem aliam dicendum quod non 
      <lb ed="#V" n="55"/>est intelligendum per illam glo. quod 
      pa<lb ed="#V" n="56" break="no"/>pa non possit infamatum clericum restituere same: quia 
      con<lb ed="#V" n="57" break="no"/>trarium habetur expresse 2 q. 3. Euphemium. §. Hinc 
      eolli<lb ed="#V" n="58" break="no"/>gitur. ibi enim dicitur quod hine colligitur clericorum infamiam 
      <lb ed="#V" n="59"/>per Romanum pontificem aboleri posse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e296">
      ¶ Potest etiam 
      <lb ed="#V" n="60"/>vt volunt aliqui et probabiliter abolere infamiam laicorum 
      <lb ed="#V" n="61"/>etiam per ciuilem iudicem irrogatam. Unde illud verbum. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Aimas per penitentiam saluare possumus: infamiam tamen 
      <lb ed="#V" n="63"/>abolere non possumus: sic exponendum est. Non 
      possu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>mus scilicet per penitentiam: possumus tamen per restitutionem in 
      <lb ed="#V" n="65"/>integrum: et hanc expositionem tangit glo. ibidem. Quod 
      au<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tem princeps possit a laico predictam infamiam tollere 
      <lb ed="#V" n="67"/>per restitutionem in integrum habes eadem. q. Si quem 
      <lb ed="#V" n="68"/>penituerit. §. Notandum quoque. circa finem: et ibidem 
      <lb ed="#V" n="69"/>etiam habes restituendi formam que est hec. Restituo 
      <!--00297.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>te in integrum honoribus: et ordini tuo: et omnibus 
      ce<lb ed="#V" n="71" break="no"/>teris. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k96153-Dd1e330">
               <head xml:id="kzz7yh-k96153-Hd1e332">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e334">
      Questio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e336">
                  <lb ed="#V" n="72"/>SEcundo queritur vtrum infames 
      infar<lb ed="#V" n="73" break="no"/>mia iuris canonici 
      repellen<lb ed="#V" n="74" break="no"/>di sint etiam post pactam penitentiam ab 
      ordi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>num susceptione. Et videtur quod non. extra de 
      te<lb ed="#V" n="76" break="no"/>stibus. Non dabet in glo. dicitur quod testimonium in criminali 
      <lb ed="#V" n="77"/>accusatio et ordinum susceptio pari passu incedunt: sed 
      <lb ed="#V" n="78"/>infames infamia canonica post paactam penitentiam 
      pos<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sunt testificari in criminali et accusare: quod probo: quia vt 
      ha<lb ed="#V" n="80" break="no"/>betur 6. q. 1. Omnes vero. in gl. Infamis canonica abo 
      <lb ed="#V" n="81"/>letur per penitentiam: ergo tales post paractam penitentiam 
      <lb ed="#V" n="82"/>non sunt repellendi ab ordinum susceptione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e362">
      ¶ Item ea. 
      <lb ed="#V" n="83"/>q. Illi qui. vbi dicitur de talibus quod infamia sunt notati antequam 
      <lb ed="#V" n="84"/>sacerdotali auctoritate sanentur: ergo videtur quod post 
      pe<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nitentiam cessant esse infames: et si sic: non sunt a 
      susce<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ptione ordinum repellendi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e373">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Contra infamis propter periurium infamis est 
      infa<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mia iuris canonici: et tamen emendatus de 
      ta<lb ed="#V" n="89" break="no"/>li crimine non admittitur ad testimonium nec in causa 
      cri<lb ed="#V" n="90" break="no"/>minali: nec in causa ciuili. extra de testibus. 
      Testimoni<lb ed="#V" n="91" break="no"/>um. in tex. et in glo. ergo nec admittendus est ad ordinum 
      <lb ed="#V" n="92"/>susceptionem: quia vt dicitur super idem capisium. in glo. In 
      nul<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lo debet vacillare opinio ordinadi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e392">
      ¶ Item infamia 
      in<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tis canonici: quamuis emendatus: non recipitur ad 
      testisi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>candum in causa criminali: sed vt superius dictum est. 
      Te<lb ed="#V" n="96" break="no"/>stimonium in criminali: et accusatio: et ordinum 
      susceptio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>pari assu incedunt: ergo infamis infamis iuris canoni 
      <lb ed="#V" n="98"/>ci repellendus est etiam post peractam penitentiam ab 
      <lb ed="#V" n="99"/>ordinum susceptione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e408">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Respondeo quod infames insamia iuris cunonici: 
      <lb ed="#V" n="101"/>qui tamen non sunt infames infamia 
      in<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ris ciuilis: aut contraxerunt illam ipso iure: aut eis est per 
      <lb ed="#V" n="103"/>sententiam diffinitiuam irrogata a iudice. Si secundo 
      mo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>do. non credo quod per penitentiam aboleatur infamia: ita 
      <lb ed="#V" n="105"/>vt de iure possint ordinari: sed oportet eam aboleri per 
      re<lb ed="#V" n="106" break="no"/>stitutionem in integrum ab illo qui hoc potest. Si autem 
      <lb ed="#V" n="107"/>infames illam infamiam incurrerunt ipso iure: aut eam 
      in<lb ed="#V" n="108" break="no"/>currerunt per aliquod illorum peccatorum mortalium: 
      quo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>rum nullum inducit depositonem: aut per aliquod illorum 
      <lb ed="#V" n="110"/>que inducunt depositionem: nec tamen propter illa 
      incur<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ritur infamia secundum iura ciuilia. Quod autem distinctio: sit 
      ra<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tionabilis videtur: quia per quodlibet peccatum mortale 
      <lb ed="#V" n="113"/>incurritur aliqua infamia secundum canones 6 q. 1. Omnes 
      ve<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ro: in glo. et. c. sequenti. in tex. tamen non omne peccatum 
      <lb ed="#V" n="115"/>mortale quod homo committit post sui promotionem: 
      indu<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cit iam promoti depositionem: vt tenet dominus hostien. 
      <lb ed="#V" n="117"/>in summa. c. de accu. vbi declarat quis sit effectus 
      accusatio<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nis. Non omne etiam mortale peccatum quod secundum canones 
      <lb ed="#V" n="119"/>inducit depositionem est tale quod per ipsum contrahatur 
      ciui<lb ed="#V" n="120" break="no"/>lis infamia: quod patet si diligenter considerentur crimina: 
      <lb ed="#V" n="121"/>per que contrahitur ciuilis infamia: que ponuntur. ff. de 
      <lb ed="#V" n="122"/>his qui notantur iufamia: et crimina que secundum canones 
      de<lb ed="#V" n="123" break="no"/>positionem inducunt: quorum multa refert dominus 
      ho<lb ed="#V" n="124" break="no"/>stien. in titulo supra dicto. Daeuent ergo aliqui quod illi qui 
      infami<lb ed="#V" n="125" break="no"/>am secundum canones incurrunt ipso iure per aliquod peccato 
      <lb ed="#V" n="126"/>rum illorum mortalium: quorum nullum inducit 
      depositio<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nem: non sunt post paractam penitentiam veram et legitime 
      <lb ed="#V" n="128"/>secundum iura probatam repellendi ab ordinum susceptione: nec 
      <lb ed="#V" n="129"/>etiam ab accusatione et testificatione: nec in ciuili neque in 
      <lb ed="#V" n="130"/>criminali: quia quasi iam noui homines effecti sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e478">
      ¶ Aliuo 
      <lb ed="#V" n="131"/>tamen dicunt tales esse repellendos ab ordinum 
      susceptio<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ne: accusatione: et testificatione in criminali causa: quamuis 
      <lb ed="#V" n="133"/>non in ciuili: vel in criminali: cum ciuiliter agitur: et de 
      <lb ed="#V" n="134"/>talibus criminalibus dicunt debere intelligi quod 
      dici<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tur in illa decretali. Testimonium, quod declarant per hoc 
      <lb ed="#V" n="136"/>quod postquam dixit. Si vero sit emendatus de crimine: statim 
      <lb ed="#V" n="137"/>subiungit. Et eum non comitetur infamia. Et hi dicunt 
      <lb ed="#V" n="138"/>infamiam que totaliter per penitentiam aboletur: esse illam 
      <!--00298.xml-->
      <pb ed="#V" n="133-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>que contrahitur tantum per crimen occultum: de quo 
      nul<lb ed="#V" n="2" break="no"/>la est infamia facti: nec probari potest. Sed hoc aliis non 
      <lb ed="#V" n="3"/>videtur: quia ab illis peccatis de quibus loquitur illa decretalis. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Testimonium. excipit periurium quod est tale crimen quod 
      <lb ed="#V" n="5"/>inducit depositionem. Et preterea iura dicunt et doctores iu 
      <lb ed="#V" n="6"/>ris quod poenitentia per quam aboletur infamia quam iura dicunt pi 
      <lb ed="#V" n="7"/>penitentiam aboleri: probanda est per sacerdotem. Illa autem 
      <lb ed="#V" n="8"/>que est tantum de occulto crimine probatione non indiget. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e522">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Unde illud verbum. Et eum non comitetur infamia: 
      intel<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ligendum est secundum eos de infamia ciuili: vel de infamia 
      fa<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cti. Illi autem quie ipso iure secundum canones incurrunt infaminam 
      <lb ed="#V" n="12"/>per aliquod illorum criminum que depositionem inducunt: per que 
      <lb ed="#V" n="13"/>tamen non contrahitur infamia secundum iura ciuilia quamuis eorum in 
      <lb ed="#V" n="14"/>famia per penitentiam remoueatur: quo ad hoc quod possunt 
      <lb ed="#V" n="15"/>admitti ad acusandum et testificandum in causa ciuili: aut 
      ir<lb ed="#V" n="16" break="no"/>criminali: cum ciuiliter agitur non tamen ad hoc debent admit 
      <lb ed="#V" n="17"/>ti in causa criminali: cum criminaliter agitur: extra de 
      te<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sti. Testimonium nec etiam ad ordinum susceptionem. non 
      <lb ed="#V" n="19"/>enim decet vt qui ab accusatione et testificatione tali 
      repel<lb ed="#V" n="20" break="no"/>litur ad ordinum susceptionem admittatur: cum dignior 
      <lb ed="#V" n="21"/>et honorabilior actus sit ordines suscipere et in eis 
      subm<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nistrare: quam accusare vel testificari. Unde ordinandi sine 
      <lb ed="#V" n="23"/>quacumque nota infamie debent esse. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e557">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Ad primum in oppositum dicendum quod infamia 
      <lb ed="#V" n="25"/>canonica de qua dicitur. 6 q. 1. Omnes 
      <lb ed="#V" n="26"/>vero. in gl. et. c. sequenti. in tex. et in glo. quod aboletur per 
      <lb ed="#V" n="27"/>penitentiam incurritur per aliquod mortale peccatum: de 
      <lb ed="#V" n="28"/>quo non est peccator per sententiam condemnatus: nec 
      indu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cit depositionem: aut si depositionem inducit: tamen occultum 
      <lb ed="#V" n="30"/>est: ita vt contra peccatorem probari non possit: nec de hoc 
      <lb ed="#V" n="31"/>est orta contra peccatorem aliqua infamia facti: et quod talis 
      <lb ed="#V" n="32"/>criminosus actibus legitimis restituatur per poenitentiam habes 
      <lb ed="#V" n="33"/>expressum extra de temporibus ordinandorum. cap. vlti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e581">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="34"/>dictis patet quid dici debeat ad secundum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e587">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Ad primum ad partem secundam dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="36"/>emendatus de crimine: si eum post 
      <lb ed="#V" n="37"/>penitentiam comitetur infamia non est recimpiendus in testem. 
      <lb ed="#V" n="38"/>nec in causa criminali: nec in ciuili: sed qui periurat scienter 
      <lb ed="#V" n="39"/>et ex deliberatione infamis est infamia iuris: extra de 
      te<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sti. Testimonio. in glo. et. C. detranfactionibus. Si quis 
      ma<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ior. et. 6. q. 1. Infames. talis autem infamie nota non abo 
      <lb ed="#V" n="42"/>letur per penitentiam: et hoc rationabile est: cum enim vt 
      di<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cit apostoulus ad Hebre 6 omnis controuersie hominum finis 
      <lb ed="#V" n="44"/>ad confirmationem sit iuramentum: periuro porte dignitatis 
      <lb ed="#V" n="45"/>claudi debent: quousque ab illo qui potest in integrum fue 
      <lb ed="#V" n="46"/>rit restitutus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e616">
      ¶ Et pretereat de illo qui conuictus est 
      se<lb ed="#V" n="47" break="no"/>mel scienter periurasse: presumitur quod alia vice faciliter per 
      <lb ed="#V" n="48"/>iuraret: tum propter lubricitatem lingue: tum quia praesumitur 
      <lb ed="#V" n="49"/>inconstans in veritatis confessione. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k96153-Dd1e626">
               <head xml:id="kzz7yh-k96153-Hd1e628">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e630">
      Quaestio III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e632">
                  <lb ed="#V" n="50"/>TErtio queritur vtrum infamis infamia 
      fa<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cti sit repellendus ab ordinum 
      su<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sceptione. Et videtur quod non: quia illud quod non 
      <lb ed="#V" n="53"/>X 
      <lb ed="#V" n="54"/>prohibet officii executionem: non videtur 
      prohi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>bere ordinis susceptionem: sed infamia facti: non prohibet 
      <lb ed="#V" n="56"/>officii prelationis executionem: quod probo: quia vt dicitur 
      <lb ed="#V" n="57"/>extra de testibus. Non debet in gl. Cum aliquis est 
      accu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>satus de crimine statim grauata est opinio eius: et tamen 
      <lb ed="#V" n="59"/>vt postea in eadem glo. dicitur. Pendente accusatione 
      re<lb ed="#V" n="60" break="no"/>manet in officio suo: et interim subditi ei obedire tenentur. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Et hoc idem habetur extra de accusationibus. Qalim: ergo 
      <lb ed="#V" n="62"/>infamia facti non videtur prohibere ordinis susceptionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e663">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Item infamis non est ipso facto suspensus ab 
      officii<lb ed="#V" n="64" break="no"/>executione. extra de purgatione canonica. Inter 
      sollici<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tudines: vbi dicitur: quod ecclesiastica constitutio tales ab 
      offi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cio docet suspendendos: ergo a simili tales non sunt ipso 
      <lb ed="#V" n="67"/>facto illegitimi ad ordinum susceptionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e676">
      ¶ Item propter 
      <lb ed="#V" n="68"/>infamiam facti nullus debet perpetuo repelli ab ordinum 
      <lb ed="#V" n="69"/>susceptione: sed si propter infamiam facti aliquis esset 
      repel<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lendus ab ordinum susceptione: esset perpetuo repellenqus: 
      <!--00298.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="71"/>quia vt dicitur extra de purgatione canonica. Ex tuarum. 
      <lb ed="#V" n="72"/>in glo. Infamiam facti omnino remouere solius dei est: 
      <lb ed="#V" n="73"/>ergo infamis infamia facti tantum non est repellendus 
      <lb ed="#V" n="74"/>ab ordinum susceptione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e699">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Contra. accusatus de crimine: quia pendente sua 
      ac<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cusatione grauata est eius opinio: 
      repellen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dus est a promotione sua accusatione durante: extra de 
      ac<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cusationibus. Omnipotens deus. in tex. et in glo. ergo per 
      <lb ed="#V" n="79"/>infamiam facti repellendus est homo ab ordinum 
      susce<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ptione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e715">
      ¶ Item extra de testi. Non debet: accusati nisi 
      pri<lb ed="#V" n="81" break="no"/>us se probauerint innocentes ab accusatione et susceptione 
      <lb ed="#V" n="82"/>ordinum repellantur. hoc autem non est nisi quia ante 
      su<lb ed="#V" n="83" break="no"/>am purgationem sunt infames infamia facti: ergo propter 
      <lb ed="#V" n="84"/>infamiam facti repellendus est homo ab ordinum 
      susce<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ptione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e728">
      ¶ Item si aliquis condemnatus est de crimine et 
      <lb ed="#V" n="86"/>appellet: pendente appellatione non reciperetur ad 
      testisi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>candum in casu criminali: extra de testi. Non debet in glo. 
      <lb ed="#V" n="88"/>hoc autem non videtur esse nisi propter infamiam facti: sed 
      <lb ed="#V" n="89"/>vt eadem glo. Testimonium. in criminali accusatio et 
      or<lb ed="#V" n="90" break="no"/>dinum susceptio pari passu incedunt: ergo infamatus 
      in<lb ed="#V" n="91" break="no"/>famia facti est ab ordinum susceptione repellendus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e744">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Respondeo quod infames infamia facti sunt 
      infa<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mes quorum apud multos bonos 
      <lb ed="#V" n="94"/>et graues super aliquo crimine vel pluribus grauata est 
      opi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nio: infamiam aut non faciunt dicta paucorum nec multa 
      <lb ed="#V" n="96"/>rum leuium personarum: dum tamen apud bonos et graues lesa 
      <lb ed="#V" n="97"/>opinio non existat. Dico ergo quod quamuis infamibus 
      infa<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mia iuris siue sit irrogata per sententiam diffinitiuam: siue 
      con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tracta per aliquod illorum criminum: propter que iura 
      ciui<lb ed="#V" n="100" break="no"/>lia et canonica concorditer decernunt: et pronunciant 
      ho<lb ed="#V" n="101" break="no"/>minem esse infamen ipso facto actus legitimi sunt ipso iu 
      <lb ed="#V" n="102"/>re interdicti: tamen infamibus infamia facti actus 
      legitimi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>non sunt interdicti ipso iure: vt patet per iura allegata 
      in<lb ed="#V" n="104" break="no"/>duobus primis argumentis ad partem primam: et etiam per 
      il<lb ed="#V" n="105" break="no"/>lud quod habetur extra de purgatione cano. Si quis 
      pre<lb ed="#V" n="106" break="no"/>subyter. Non est enim tam grauis insamia facti sicut 
      infa<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mia iuris. Et preterea quandoque infamantur aliqui infamia 
      fa<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cti sine sua culpa: quia tamen illa infamia aliquam facit 
      pre<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sumptionem contra infamatum: ideo illis actus 
      legitimi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>sunt interdicti quousque suam infamiam aboleuerint per 
      ca<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nonicam purgationem. Illa enim infamia facti que magis 
      <lb ed="#V" n="112"/>proprie dicitur infamatio: et per quam magis proprie dicitur 
      <lb ed="#V" n="113"/>homo infamatus quam infamis aboletur purgatione 
      quan<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tum iuris est. 15. q. 5. De crimine: et extra de purgatione 
      <lb ed="#V" n="115"/>cano. Ex tuarum. Unde post talem purgationem non sunt 
      <lb ed="#V" n="116"/>repellendi ab ordinum susceptione: quamuis frequenter non 
      <lb ed="#V" n="117"/>obstante canonica purgatione remaneat fama eius lesa in 
      <lb ed="#V" n="118"/>hominum opinione seu reputatione. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Suo prima argumenta ad partem primam non 
      <lb ed="#V" n="120"/>plus concludunt nisi quod infamibus 
      <lb ed="#V" n="121"/>infamia facti tantum actus legitimi non sunt interdicti ipso 
      <lb ed="#V" n="122"/>iure: et hoc est concessum. Unde si tales ordinarentur non 
      <lb ed="#V" n="123"/>essent suspensi ipso iure ab executione suorum ordinum. 
      <lb ed="#V" n="124"/>gratia tamen forme non multum cogerent: quia multa 
      im<lb ed="#V" n="125" break="no"/>pediunt promouendum: que non deiiciunt iam promotum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e820">
                  <lb ed="#V" n="126"/>¶ Ad tertium cum dicitur quod infamiam facti remouere 
      soli<lb ed="#V" n="127" break="no"/>us dei est etc. intelligendum est per comparationem ad 
      ho<lb ed="#V" n="128" break="no"/>minum opinionem seu reputationem: quia quantum ad ius per 
      <lb ed="#V" n="129"/>tinet remouetur per canonicam purgationem: ita vt 
      pro<lb ed="#V" n="130" break="no"/>pter predictam infamiam a nullo actu legitimo sit 
      repelle<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k96153-d1e836">
      ¶ Argumenta ad partem secundam concludunt 
      <lb ed="#V" n="132"/>quod homo propter infamiam facti repellendus est ab ordinum 
      <lb ed="#V" n="133"/>susceptione quousque se canonice purgauerit: quod 
      con<lb ed="#V" n="134" break="no"/>cedo: quia talibus actus legitimi interdicti sunt accusa 
      <lb ed="#V" n="135"/>ti tamen de crimine pendente sua accusatione: et illi qui de 
      cri<lb ed="#V" n="136" break="no"/>mine condemnati sunt: et ab iniqua sententia appellaue 
      <lb ed="#V" n="137"/>runt pendente sua appellatione non sunt repellendi ab 
      <lb ed="#V" n="138"/>accusatione et testificatione in causa ciuili vel criminali: 
      <lb ed="#V" n="139"/>cum ciuiliter agitur. si de crimine de quo sunt accusati emen¬ 
      <!--00299.xml-->
      <pb ed="#V" n="134-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>dati sunt. extra de testi. Non debet in tex. sed expressius 
      <lb ed="#V" n="2"/>in glo. Illi etiam quorum grauata est opinio pro eo quod 
      quam<lb ed="#V" n="3" break="no"/>doque per exceptionem fuerunt a testificando repulsi non 
      <lb ed="#V" n="4"/>sunt repellendi ab accusatione vel testisicatione in 
      cau<lb ed="#V" n="5" break="no"/>sa ciuili vel criminali cum ciuiliter agitur: si de crimine 
      <lb ed="#V" n="6"/>sunt emendati. 8 e ti. Testimonium. in tex. et in glo. satis 
      <lb ed="#V" n="7"/>sufficienter possunt probare se emendatos per sacerdotem suum quid 
      <lb ed="#V" n="8"/>de ipsis debet testimonium perhibere: vt dicitur in glo. praedicta: et 
      ar<lb ed="#V" n="9" break="no"/>gumentum ad hoc infra de symonia. Nemo. Quod non 
      cre<lb ed="#V" n="10" break="no"/>do sic debere intelligi quod sacerdos etiam inductus in testem 
      <lb ed="#V" n="11"/>et requisitus ab illo qui se vult probare de crimine sideliter 
      emen<lb ed="#V" n="12" break="no"/>datum debeat dicere quod talis sibi de illo crimine fideliter 
      <lb ed="#V" n="13"/>confessus est et poenitentiam egit: sed potest et debet dicere quod 
      cre<lb ed="#V" n="14" break="no"/>dit eum esse bonum hominem: et quod nescit nec credit eum 
      <lb ed="#V" n="15"/>esse culpabilem de illo crimine. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>