<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="150-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g105568"><!-- l3d39a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g105568-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e103">
     Circa primum quaeruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e105">
      ¶ Primo vtrum licitum 
      <lb ed="#V" n="75"/>sit iurare per deum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e110">
      ¶ Secundo vtrum licitum sit iurare per 
      crea<lb ed="#V" n="76" break="no"/>turam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e115">
      ¶ Tertio vtrum recipiendum sit iuramentum 
      fa<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ctum ab idolatra per idolum.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g105568-Dd1e121">
               <head xml:id="kzz7yh-g105568-Hd1e123">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e125">
      Quaestio 
      <lb ed="#V" n="78"/>Rimo ostendo quod non sit licitum iurare 
      per<lb ed="#V" n="79" break="no"/>deum. Dicit enim saluator Matt. 
      v<lb ed="#V" n="80" break="no"/>Ego dico vobis non iurate omnino: et Iacobus in 
      <lb ed="#V" n="81"/>canonica sua. ca. 5. Ante omnia fratres mei 
      nolite<lb ed="#V" n="82" break="no"/>surare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e138">
      ¶ Item non est licitum: quod est a malo: sed sicut dicit 
      sal<lb ed="#V" n="83" break="no"/>uator Matth. v. Sit sermo vester. Est est: Non non. Quod 
      <lb ed="#V" n="84"/>autem his abundantius est: a malo est: cum ergo per illud 
      <lb ed="#V" n="85"/>abundantius intelligat iuramentum: videtur quod 
      iuramen<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum sit illicitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e149">
      ¶ Item non est licitum assumere 
      no<lb ed="#V" n="87" break="no"/>men dei in vanum: sed qui deum inuocat ad testificandum 
      <lb ed="#V" n="88"/>aliquam veritatem innuocat ipsum in vanum: cum talis 
      <lb ed="#V" n="89"/>testisicatio nec moueat iudicem: nec partem aduersam: 
      ni<lb ed="#V" n="90" break="no"/>si per aliquod signum quod deus non facit communiter pro 
      il<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lis qui per ipsum iurant. Cum ergo omnis iurans per deum 
      <lb ed="#V" n="92"/>ipsum inuocet testem illius veritatis pro qua iurat 
      iura<lb ed="#V" n="93" break="no"/>re per deum non est licitum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Contra Deuterono vi. Dominum deum tuum time 
      <lb ed="#V" n="95"/>bis: et illi soli seruies. Ac per nomen illius iu 
      <lb ed="#V" n="96"/>rabis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e177">
      ¶ Item actus virtutis est licitus: sed iurare per 
      de<lb ed="#V" n="97" break="no"/>um est actus. latrie: quia sicut dicit Hiero. in glo. super illud 
      <lb ed="#V" n="98"/>Matth. v. Reddes domino iuramenta tua: hoc per quod quiliber 
      <lb ed="#V" n="99"/>iurat veneratur. Uenerari autem deum actus latrie est: ergo actus 
      <lb ed="#V" n="100"/>surandi per deum est licitus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e188">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Respondeo quod actuum quidam sunt qui in se rationis 
      <lb ed="#V" n="102"/>ordinem includunt seu legis eterne: 
      <lb ed="#V" n="103"/>sicut diligere deum propter se: et super omnia: et assentire prime 
      <lb ed="#V" n="104"/>veritati propter se. Et hii actus non possunt esse nisi boni: et ideo 
      <lb ed="#V" n="105"/>non tantum sunt simpliciter liciti: sed est simpliciter appetendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e201">
      ¶ Alii 
      <lb ed="#V" n="106"/>sunt qui in se includunt aliquid oppositum ordini rationis: seu 
      ordi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ni legis eterne: sicut adulterari: et plures alii. Et hii non 
      <lb ed="#V" n="108"/>possunt esse nisi mali: et ideo sunt illiciti: et simpliciter fugiendi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e210">
                  <lb ed="#V" n="109"/>¶ Alii sunt qui nec includunt in se praedictum ordinem: nec 
      ali<lb ed="#V" n="110" break="no"/>quid oppositum ei. Et tales sunt liciti: quia possunt bene 
      fie<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ri: non tamen simpliciter appetendi: quia possunt male fieri. Et de 
      nu<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mero talium actuum est actus iurandi per deum: sicut enim dicit 
      <lb ed="#V" n="113"/>Augu. in quodam sermone de periurio. Quid enim est per de 
      <lb ed="#V" n="114"/>um nisi testis est deus: aut quid est: testis est deus: nisi per deum 
      <lb ed="#V" n="115"/>et etiam similem sententiam dicit id est liro de sermone domini vltra medium. 
      <lb ed="#V" n="116"/>Aliquem ergo iurare per deum est ipsum inuocare deum 
      testem<lb ed="#V" n="117" break="no"/>assertionis sue: et quia non quilibet assertio est debita materia inuoca 
      <lb ed="#V" n="118"/>tionis talis testis: nec qualibet est illicita materia: ideo actus iurandi 
      <lb ed="#V" n="119"/>per deum in ista generalitate dictus non est moraliter bonus: 
      <lb ed="#V" n="120"/>nec malus ex genere iurare tamen verum per deum bonus est 
      <lb ed="#V" n="121"/>actus ex genere: quia transit super debitam mam: sed quia adhuc non 
      <lb ed="#V" n="122"/>includit ordinem rationis simpliciter: nec aliquid dei incompossibile: ideo 
      <lb ed="#V" n="123"/>iurare verum potest fieri bene et male. Si autem actus iurandi per 
      de<lb ed="#V" n="124" break="no"/>um sit cum istis tribus comitibus scilicet cum iudicio in discretione 
      <lb ed="#V" n="125"/>quo excluditur in cautela iurandi: et cum veritate in assertione: et 
      <lb ed="#V" n="126"/>ex causa legitima vtendi talis testis inuocatione: sicut 
      in<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cludit in se simpliciter ordinem rationis: et est actus 
      la<lb ed="#V" n="128" break="no"/>trie: qui enim deum inuocat testem assertionis sue 
      impli<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cite profitetur in eo infallibilem veritatem: et omnium co¬ 
      <!--00310.xml-->
      <pb ed="#V" n="150-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>gnitionem: et prouisionem: et sic deo exhibet honorem 
      de<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bitum sibi soli: et ideo talis actus non tantum est licitus: 
      <lb ed="#V" n="3"/>sed etiam sub predictis circunstantiis appetendus: quia 
      <lb ed="#V" n="4"/>predicto modo circumstationatus non potest esse nisi 
      bo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nus: si autem aliquis predictorum trium communitum defuerit 
      <lb ed="#V" n="6"/>actui iurandi includit aliquid incompossibile ordini rationis: 
      <lb ed="#V" n="7"/>et ideo talis actus est illicitus: et simpliciter fugiendus: quia 
      <lb ed="#V" n="8"/>cum illo defectu non potest esse nisi malus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e282">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Ad primum in oppositum dicendum quod ibi non 
      <lb ed="#V" n="10"/>prohibentur iuramenta in quocumque 
      <lb ed="#V" n="11"/>casu: sed sicut dicit Augustinus in libro de mendacio. 
      vl<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tra medium. hoc ideo dictum est ne scilicet iurando ad facilita 
      <lb ed="#V" n="13"/>tem iurandi veniatur ex facilitate ad consuetudinem a 
      con<lb ed="#V" n="14" break="no"/>suetudine in periurium decidatur. Et ideo non 
      inueni<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tur apostolus iurasse: nisi scribens: vbi est consideratio 
      cau<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tior: non habet linguam precipitem: quod autem in 
      auctori<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tatibus predictis non prohibeatur vniversaiter omne 
      iuramen<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tum: patet per prepositionem negationis vniuersali 
      signo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>que facit propositionem equiualere sue particulari 
      nega<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tiue
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e311">
      ¶ Ad secundum dicendum quod sicut dicit magister 
      <lb ed="#V" n="21"/>inlittera. Iurare est a malo non iurantis: sed illius qui aliter 
      <lb ed="#V" n="22"/>non credit id est ab infirmitate que aliquando pena est: et 
      ali<lb ed="#V" n="23" break="no"/>quando pena et culpa: et quod sic est a malo bene est licitum 
      <lb ed="#V" n="24"/>ipsi iuranti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e323">
      ¶ Ad tertium dicendum quod cum deus inuo 
      <lb ed="#V" n="25"/>catur in testem alicuius veritatis: si debito modo non inuoca 
      <lb ed="#V" n="26"/>tur inuanum: quia aut in vita ista testisicatur pro iurante vel 
      <lb ed="#V" n="27"/>mouendo corda iudics: et partis aduerse per aliquam 
      la<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tentem inspirationem qua credunt iuranti: vel ponendo 
      <lb ed="#V" n="29"/>in palam factum pro quo iuratur: vel dando constantiam 
      <lb ed="#V" n="30"/>cordi et verbo ipsius iurantis: que quandam 
      probabilita<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tem aggenerat quod iuret verum. Et si deo non placet 
      testi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ficari pro predicto modo iurante in hac vita per aliquod 
      <lb ed="#V" n="33"/>signum certum: est tamen quod pro ipso palam testificabitur 
      <lb ed="#V" n="34"/>in vita alia quando illuminabit abscondita tenebrarrum et et 
      <lb ed="#V" n="35"/>manifestabit consilia cordium: vt habetur 1 Cor. 4.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g105568-Dd1e350">
               <head xml:id="kzz7yh-g105568-Hd1e352">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e354">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="36"/>SEecundo queritur vtrum licitum sit 
      in<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rare per creaturam: et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="38"/>non 22 q. 1. clericum. per creaturas iurantem 
      acer<lb ed="#V" n="39" break="no"/>rime obiurgandum esse censemus si perstiterit 
      <lb ed="#V" n="40"/>in vitio excommunicandum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e367">
      ¶ Item iurare est actus 
      ia<lb ed="#V" n="41" break="no"/>trie: sed actus latrie non debetur creature: vt superius 
      vi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sum est: ergo non licet iurare per creaturam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e374">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Contra quanto res per quam iuratur est maior 
      tan<lb ed="#V" n="44" break="no"/>to per illam periculosius iuratur: 
      periculosi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>us ergo iuratur per deum quam per creaturam sed licitum 
      <lb ed="#V" n="46"/>est iurare per deum: vt patet ex precedenti questione: 
      er<lb ed="#V" n="47" break="no"/>go multo fortius licitum est iurare per creaturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e387">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="48"/>vt habetur Gene. 41. Ioseph iurauit per salutem pharao 
      <lb ed="#V" n="49"/>nis nec reprehensus est de hoc. Ex consuetudine etiam 
      iu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ratur per euangelium: et per sanctos: nec reprehenduntur 
      <lb ed="#V" n="51"/>sic iurantes si discrete et ex causa legitima verum iurant: 
      <lb ed="#V" n="52"/>ergo licitum est per creaturas iurare. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e401">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Respondeo quod est iuramentum assertorium: et 
      <lb ed="#V" n="54"/>quoddam promissorium. Primu 
      <lb ed="#V" n="55"/>est cum aliquid per iuramentum asseritur esse vel fuisse 
      <lb ed="#V" n="56"/>vel contrarium. Secundum est cum iuramento homo 
      promit<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tit se aliquid facturum vel non facturum. Et vtroque isto 
      <lb ed="#V" n="58"/>rum modorum conuenit iurare iuramento simplicis 
      con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>testationis sub hac forma testis est mihi deus: vel testis est 
      <lb ed="#V" n="60"/>mihi conscientia mea: vel hoc dico coram deo: et aut deus scit 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod sic est in animo meo: de quibus modis iurandi habetur. 
      <lb ed="#V" n="62"/>xxii. q. i. Si peccatum. Aut per deum: et iuramento 
      execra<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tionis sub hac forma si me deus adiuueteet istorum 
      sancto<lb ed="#V" n="64" break="no"/>rum reliquie: de quo modo iurandi habetur. 35 q. 6. De 
      <lb ed="#V" n="65"/>parentela. In quo modo iurandi obligat homo deo 
      ali<lb ed="#V" n="66" break="no"/>quid ad se pertinens: vt in eo diuinum exerceatur 
      iudici<lb ed="#V" n="67" break="no"/>um nisi verum sit quod iurant nisi impleat quod promittit: 
      <lb ed="#V" n="68"/>sicut videtur iurasse Apostolus 2 ad Cor. c id est dicens. Ego te¬ 
      <!--00310.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>stem deum inuoco in animam meam. Et saul I Reg.id14 
      <lb ed="#V" n="70"/>cum dixit: hoc faciat mihi deus: et hoc addat: quia morte 
      <lb ed="#V" n="71"/>morieris Ionatha. Quolibet autem dictorum modorum 
      li<lb ed="#V" n="72" break="no"/>citum est iurare per creaturam aliquo modo: et aliquo 
      non<lb ed="#V" n="73" break="no"/>Potest enim creatura considerari secundum se et absolute: et sic 
      <lb ed="#V" n="74"/>non licet iurare per creaturam: quia iuramentum est ad 
      <lb ed="#V" n="75"/>confirmationem dubie veritatis rerum contingentium 
      <lb ed="#V" n="76"/>incertarum in sua natura ad quam confirmationem non 
      <lb ed="#V" n="77"/>est aliquis vniuersaliter idoneus nisi habens omnium 
      re<lb ed="#V" n="78" break="no"/>rum cognitionem et prouisionem: et infallibilem veritatem 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod nulli conuenit creature. Et sic procedunt rationes 
      <lb ed="#V" n="80"/>ad primam partem: et sic intelligitur illud quod dicitur 22 
      <lb ed="#V" n="81"/>q id e.t Si quis per capillum: et. c. considera. Potest etiam 
      con<lb ed="#V" n="82" break="no"/>siderari inquantum in ea relucet deus: vt in imagine: vel 
      <lb ed="#V" n="83"/>in vestigio: et sic iurare per creaturam est per deum iura 
      <lb ed="#V" n="84"/>re qui in ea relucet sicut in effectu. Unde Matth. xxiii. 
      <lb ed="#V" n="85"/>Qui iurat in celo iurat in throno dei et in eo qui sedet 
      su<lb ed="#V" n="86" break="no"/>per eum scid cest iurat per deum qui ipsum creauit: et cuius 
      spe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cialis influentia refulget in eo: et sic licitum est iurare per 
      <lb ed="#V" n="88"/>creaturam conuenientius ine est iurare per creaturas 
      sa<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cras. Quod autem licitum sit iurare per altare: et 
      sancto<lb ed="#V" n="90" break="no"/>rum reliquias habetur. xx. q. i. habemus. Et quod per 
      euan<lb ed="#V" n="91" break="no"/>gelia habetur eadem causa q. v. qui iurat: et sic enim iurando 
      <lb ed="#V" n="92"/>per creaturam non exhibetur honor latrie creature: sed 
      <lb ed="#V" n="93"/>creatori. Quia enim principalius consideratur deus cum 
      <lb ed="#V" n="94"/>consideratur secundum se quam cum consideratur vt refulgens in 
      <lb ed="#V" n="95"/>creatura: ideo per se maius est iuramentum iurare per deum 
      <lb ed="#V" n="96"/>quam per creaturam: et sic intelligendum est illud quod dici 
      <lb ed="#V" n="97"/>tur. xxii. q id est Si aliqua. Et eadem causa q. ii. ca id est dicitur quod et 
      <lb ed="#V" n="98"/>si per creaturas mendaciter iurans dupliciter peccet 
      gra<lb ed="#V" n="99" break="no"/>uiori tamen pene se subiicit qui per creatorem iurat 
      men<lb ed="#V" n="100" break="no"/>daciter: quia sicut dicit Augustinus in epistola ad Publico 
      <lb ed="#V" n="101"/>lam non multum post principium quanto illud per quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>iuratur magis est sanctum: tanto magis est penale 
      periu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>rium per accidens tamen scilicet ratione maioris solemnitatis 
      <lb ed="#V" n="104"/>exhibite vel concomitantis blasphemie potest esse 
      forti<lb ed="#V" n="105" break="no"/>us iuramentum per creaturam quam per creatorem. Ex 
      di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ctis patent solutiones ad omnia argumenta.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g105568-Dd1e526">
               <head xml:id="kzz7yh-g105568-Hd1e528">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e530">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="107"/>TErtio queritur vtrums recipiendum sit in 
      <lb ed="#V" n="108"/>ramentum a qualibet persona: et qua 
      <lb ed="#V" n="109"/>libet hora: et videtur quod sic. Quilibet homo in 
      <lb ed="#V" n="110"/>hac vita minor est angelo bono. Unde Matt. 
      <lb ed="#V" n="111"/>xirro dicitur de Ioanne baptista qui minor est in regno 
      celo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>rum: maior est illo: sed recipiendum est iuramentum ab 
      <lb ed="#V" n="113"/>angelis: de angelo enim dicitur Apoca. x. Qui iurauit per 
      <lb ed="#V" n="114"/>viuentem in secula seculorum: ergo recipiendum est iura 
      <lb ed="#V" n="115"/>mentum a quocunque homine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e552">
      ¶ Item Augu. in 
      episto<lb ed="#V" n="116" break="no"/>la ad publicolam cito post principium. Qui vtitur fide 
      il<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lius quem constat iurasse per deos falsos: et vtitur non ad 
      <lb ed="#V" n="118"/>mala: sed ad licita: et bona non peccato eius se sociat. quo 
      <lb ed="#V" n="119"/>per demonia iurauit: sed bono pacto eius quo fidem 
      serua<lb ed="#V" n="120" break="no"/>uit: sed istud iuramentum est quod minus posset videri 
      reci<lb ed="#V" n="121" break="no"/>piendum: ergo multo fortius a qualibet alia persona 
      reci<lb ed="#V" n="122" break="no"/>piendum est iuramentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e570">
      ¶ Item Apost. ad hebre. vi. 
      <lb ed="#V" n="123"/>Omnis controuersie eorum finis ad confirmationem est 
      <lb ed="#V" n="124"/>iuramentum: sed cuilibet: et qualibet hora licitum est: di. 
      <lb ed="#V" n="125"/>ctum suum confirmare si sibi aliter non creditur: ergo a 
      <lb ed="#V" n="126"/>quolibet et qualibet hora recipiendum est iuramentnum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e581">
                  <lb ed="#V" n="127"/>¶ Item iurare est actus virtutis latrie: sed cuilibet 
      ho<lb ed="#V" n="128" break="no"/>mini et qualibet hora licitum est facere opus virtutis: 
      er<lb ed="#V" n="129" break="no"/>go cuilibet homini: et qualibet hora licitum est iurare: et 
      <lb ed="#V" n="130"/>ex consequenti a quolibet homine: et qualibet hora 
      reci<lb ed="#V" n="131" break="no"/>piendum est iuramentum. Non enim est licitum iurare 
      <lb ed="#V" n="132"/>nisi quando licitum est iuramentum recipere. e 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e598">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Contra 2 q. 5. Siquis praesbyter. Presbyter vice 
      in<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ramenti per sanctam consecrationem inter. 
      <lb ed="#V" n="135"/>rogetur iurare: ergo non debet Et. xxii. q. v. honestum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e607">
      ¶ 
      Que<lb ed="#V" n="136" break="no"/>dam sunt tempora quibus iurare prohibemur: ergo non est recipiendum iue¬ 
      <!--00311.xml-->
      <pb ed="#V" n="151-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ramentum a qualibet persona nec qualibet hora.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e620">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="2"/>eodem ca. honestum videtur: vt qui in sanctis audet iurare: hoc 
      <lb ed="#V" n="3"/>ieiunus faciat cum omni honestate et timore dei. Et vt 
      <lb ed="#V" n="4"/>pueri ante 14. annos iurare non cogantur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e629">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Respondeo quod iuramentum debet habere 
      comi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tem iudicium in discretione 
      iuran<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tis: et ideo a pueris discretione carentibus: non est 
      exigen<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dum iuramentum nec recipiendum: vt patet per allegatum ad 
      <lb ed="#V" n="9"/>hoc decretum. Debet etiam habere veritatem in afsertione 
      <lb ed="#V" n="10"/>et ideo ab illis qui alias sunt coniuncti de periurio in 
      iu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dicio: nec a principe sunt ab illa infamia reuelati non est 
      <lb ed="#V" n="12"/>recipiendum solemne iuramentum: quia contra tales 
      presu<lb ed="#V" n="13" break="no"/>mitur quod prece vel precio: timore: odio: vel amore: proni es 
      <lb ed="#V" n="14"/>sent ad falsum iurandum. Unde 22 q. v. Paruuli. Qui se 
      <lb ed="#V" n="15"/>mel periurare conuictus fuerit: nec testis sit post hoc: nec 
      <lb ed="#V" n="16"/>ad sacramentum accedat: nec in sua causa: vel alterius 
      iura<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tor persistat. Iuramentum etiam est ad confirmationem 
      ve<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ritatis dubie apud homines: et quia pontifices et inferiores 
      <lb ed="#V" n="19"/>sacerdotes: tales se debent exhibere: vt de eorum veritate 
      <lb ed="#V" n="20"/>parum: vel minime dubitetur: ideo de facili iurare non 
      de<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bent: nec ab eis est iuramentum exigendum nisi pro 
      ar<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dua causa 2. q. 5. sacramentum hactenus a summis sacerdoti 
      <lb ed="#V" n="23"/>bus: vel reliquis exigi: nisi pro recta fide minime 
      cogno<lb ed="#V" n="24" break="no"/>uimus: nec sponte eos iurasse reperimus. Et infra eadem 
      <lb ed="#V" n="25"/>q. c. Si quis sacerdotes. ex leui causa iurare non debent: et i. 
      <lb ed="#V" n="26"/>eo. c. cum a populari infamia sacerdotes opprimuntur: tunc 
      <lb ed="#V" n="27"/>ad innocentie sue assertionem iuramenta debent offerre: et 
      <lb ed="#V" n="28"/>22. q. vlti. Nullus ex ecclesiastico ordine cuiquam laico quicquam 
      <lb ed="#V" n="29"/>supra sacra euangelia iurare presumat: sed simpliciter cum 
      veri<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tate et puritate dicat. Est est. Non non. sed si est aliquid quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>sibi obiiciatur prout iudicauerit qui eiusdem sunt ordinis: 
      <lb ed="#V" n="32"/>aut corrigatur: autm expurgetur. Quia etiam in 
      iuramento<lb ed="#V" n="33" break="no"/>assumitur nomen rei sacre ad veritatis confirmationem: 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod cum magna reuerentia debet fieri: ideo non est 
      recipien<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dum nec exhibendum iuramentum solene: nisi ante 
      pran<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dium: vt habetur in decreto: ad hanc partem allegato 
      pro<lb ed="#V" n="37" break="no"/>aliquo tamen speciali casu licet aliter fieri: quod patet per hoc quod 
      di<lb ed="#V" n="38" break="no"/>citur 22. q. v. decreuit. Ubi ponuntur quedam tempora in 
      qui<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bus non sunt exigenda solenia iuramenta. Et excipitur 
      cau<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sa concordie: et pacificationis: vnde secundum apparatum illud quod 
      <lb ed="#V" n="41"/>dicitur in illo. c. Honestum. Magis est honestum quam iustum. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Et magister in littera. Sancta synodus decreuit: nisi 
      pro<lb ed="#V" n="43" break="no"/>pace facienda: vt omnea fideles ieiuni ad sacramenta 
      acce<lb ed="#V" n="44" break="no"/>dant. Non est etiam iurandum pro re modica et leuti. Non 
      <lb ed="#V" n="45"/>enim nomen dei honorat qui ipsum testem inuocat pro 
      re<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ita leui: et parum vtili: quod dedecus faceret vni magno 
      <lb ed="#V" n="47"/>homini: qui ipsum aduocaret in testimonium pro re tali. 
      <lb ed="#V" n="48"/>Qui etiam illi per quem principaliter iuratur: exhibetur 
      ho<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nor latrie: qui non debetur: nisi vero deo. Quapropter 
      di<lb ed="#V" n="50" break="no"/>citur Exo. 23. Per nomen externorum deorum non 
      iurabi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tis: ideo a iurante per idolum: nec est exigendum: nec 
      re<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cipiendum iuramentum: nisi pro aliqua necessitate: vel 
      con<lb ed="#V" n="53" break="no"/>muni vtilitate. Sed si hoc exigit necesiitas: vel communis 
      <lb ed="#V" n="54"/>vtilitas: licet vt patet per auctoritatem Adugu. in 
      opponen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>do allegatam: et per illud quod habetur. xxii. q. in. mouet te. 
      <lb ed="#V" n="56"/>Ex dictis patet solutio ad primum et secundum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e744">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="57"/>tertium dicendum quod minor non est vera de solemni 
      iura<lb ed="#V" n="58" break="no"/>mento: et loquendo de qualibet causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g105568-d1e751">
      ¶ Ad quartum 
      di<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cendum quod iurare non est actus virtutis: nisi sit debito 
      mo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>do circumstantiatus ad quod requiritur quod fiat 
      tempo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>pore debito: sicut enim dicit philosophus. 3 ethicorum. c. 
      <lb ed="#V" n="62"/>3. quando est vna de circumstantiis qui requiruntur ad virtuosum actum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>