<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="52-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k36441"><!-- l4d12a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k36441-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e103">
      <!--00132.xml-->
               <pb ed="#V" n="52-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>Circa prientum queruntur. 2
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e114">
      ¶ Primo vtrum possibie 
      <lb ed="#V" n="2"/>sit fieri accidentia sine subiecto.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e119">
      ¶ 2o vtrum 
      <lb ed="#V" n="3"/>in hoc sacramento species panis et vini sint sine 
      <lb ed="#V" n="4"/>subiecto: 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k36441-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-k36441-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e130">
      Questio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e132">
                  <lb ed="#V" n="5"/>PRimo ostendo quod impossibile est fieri 
      acci<lb ed="#V" n="6" break="no"/>dentia sine subiecto. Impossibile est 
      habitu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dinem seu modum separari a re cuius est: sed 
      acci<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dentia sunt quidam modi seu habitudines substantiae: ergo 
      <lb ed="#V" n="9"/>impossibile est accidentia a substantia separari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e145">
      ¶ Item res non potest separari 
      ab<lb ed="#V" n="10" break="no"/>eo quod est de ratione eius: sed aptum natum esse in alio est de ratione 
      <lb ed="#V" n="11"/>accidentis: sicut patet per philosophum libro priementorum: ergo impossibile est accidens 
      <lb ed="#V" n="12"/>esse quin sit in alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e154">
      ¶ Item impossibile est accidens esse sine eo quod 
      <lb ed="#V" n="13"/>est sibi ratio existendi: sed substantia est accidentibus ratio existendi. Unde secundum 
      <lb ed="#V" n="14"/>philosophum. 7. meta. Accidentia sunt entia quia entis: ergo 
      impossibile<lb ed="#V" n="15" break="no"/>est accidentia fieri sine substantia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e164">
      ¶ Item impossibile est rem separari 
      <lb ed="#V" n="16"/>ab his quae sunt de sua vera diffinitione: sed secundum philosophum. 7. me. Substantia 
      <lb ed="#V" n="17"/>ponitur in diffinitione accidentium: ergo impossibile est accntia fieri sine subiecto. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Contra potentior est dina virtus in sepando accidens 
      <lb ed="#V" n="19"/>a substantia quam noster intellectus. Sed nos possumus 
      <lb ed="#V" n="20"/>intelligere quantitatem sine substantia: ergo divina virtus potest accidens a 
      <lb ed="#V" n="21"/>substantia separare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e182">
      ¶ Item sicut per naturam non potest accidens separari a 
      <lb ed="#V" n="22"/>substantia: ita nec substantia a proprio accidente: sed deus potest facere substantiam sine 
      <lb ed="#V" n="23"/>proprio accidente: sicut patuit in passione christi in qua fuit 
      <lb ed="#V" n="24"/>sol sine illuminatione que est eius propria passio: ergo de 
      <lb ed="#V" n="25"/>potest accidens a substantia separare. 
      <lb ed="#V" n="26"/>Ad istem quaestionem dixerunt quidam errantes accidentia non 
      <lb ed="#V" n="27"/>posse fieri sine substantia eo quod hoc includit contra 
      <lb ed="#V" n="28"/>dictionem: quia cum substantia minus dependeat ab accidentibus quam 
      ecum<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uerso: tunc possibile esset fieri per potentiam diuinam totam substantiam 
      <lb ed="#V" n="30"/>mundi sine accidente: quod absurdum videtur: quia ad hoc sequeretur: quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>dossibile esset hominem fieri sine quantitate: et totam substantiam mundi 
      compre<lb ed="#V" n="32" break="no"/>hendi posse in vno puncto: quod absurdum videtur eis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e208">
      ¶ Sed hic 
      <lb ed="#V" n="33"/>error est illud quod tenet scta ecclsia de sacramento altaris: vt inse 
      <lb ed="#V" n="34"/>quenti quaestione videbitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e215">
      ¶ Alii autem quamuis concedant accidentia 
      <lb ed="#V" n="35"/>posse separari a sbteanta: tamen ipsam quantitatem substantiae negant posse a substantia 
      <lb ed="#V" n="36"/>separari per quamcumque virtutem: quia ipsi opinantur quantitatem continuam 
      <lb ed="#V" n="37"/>non differre a substantia corporea nisi secundum relationem seu rationem: quia 
      <lb ed="#V" n="38"/>quod dicit substantia absolute dicit quantitas sub modo se habendi quie est 
      <lb ed="#V" n="39"/>habere partem extra partem actualiter non distinctas: ita quantitas continua 
      <lb ed="#V" n="40"/>corporea nihil aliud est secundum ipsos quam subsantia corporea: vt habens 
      par<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tem extra partem actualiter non distinctas: et continua quantitas 
      quali<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tatis est ipsa qualitas vt habens partem extra partem actualiter non 
      di<lb ed="#V" n="43" break="no"/>stinctas: et dicunt quod quamuis natura non possit causare quantitatem 
      qualita<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tis nisi mediante quantitate substantiae: tamen continua quantitas qualitatis 
      <lb ed="#V" n="45"/>realiter diuersa est a continua quantitate substantiae: sicut qualitas a substantia: et 
      <lb ed="#V" n="46"/>dicunt quidam quod in sacramento altaris illa quantitas qui remanet est 
      <lb ed="#V" n="47"/>quantitas qualitatis: quia vt iam dem est quantitas substantiae non potest et 
      <lb ed="#V" n="48"/>subentia separari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e248">
      ¶ Sed hec opinio est contra philosophum qui in praementis 
      di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>stinguit quantitatem a substantia: et qualitate. Est etiam contra communem 
      opi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nionem doctorum. Etiam est contra experientiam: quia cum substantia corporea 
      <lb ed="#V" n="51"/>densatur absque conuersione alicuius rei in ipsam efficitur minoris 
      <lb ed="#V" n="52"/>quantitatis absque alicuius sue partis amissione. Est etiam contra rationem 
      <lb ed="#V" n="53"/>quia in diuersis substantiis differentibus specie videtur posse esse eadem 
      <lb ed="#V" n="54"/>quantitas in specie: non enim est alia longitudo seu latitudo vel .¬ 
      <lb ed="#V" n="55"/>fnnditas in pugillo aeris quam in pugillo aque. Quod etiam 
      <lb ed="#V" n="56"/>dicunt quantitatem qualitatis realiter differre a quantitate substantiae: et ipsam 
      <lb ed="#V" n="57"/>realiter esse idem cum qualitate: est contra auctoritatem et contra rationem: dicit 
      <lb ed="#V" n="58"/>enim philosophus. 6 philosophy. quod qualitas non est quanta nisi per accidens: quod non 
      <lb ed="#V" n="59"/>esset verum si sibi quantitas propria deberetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e275">
      ¶ Per rationem etiam 
      <lb ed="#V" n="60"/>arguo sic. impossibile est naliter corpus quod est quantitas simul esse cum 
      <lb ed="#V" n="61"/>alio corpore quod est quantitas: sed qualitas simul est cum substantia: ergo ex 
      <lb ed="#V" n="62"/>praedicta opinione sequitur hoc impossibile quod naturaliter simul sunt solidi 
      <lb ed="#V" n="63"/>tates due: et etiam multo plurles: quia qua ratione albedo haberet suam 
      <lb ed="#V" n="64"/>propriam quantitatem eadem ratione sapor haberet suam: et caliditas vel 
      fri<lb ed="#V" n="65" break="no"/>giditas suam: humiditas et siccitas: et sic de aliis: et sic non tantum 
      <lb ed="#V" n="66"/>simul essent quantitas substantiae: et quantitas qualitatis: sed etiam simul 
      <lb ed="#V" n="67"/>essent naturaliter soliditates plurium qualitatum: patet ergo quod 
      praedi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cta opinio multa implicat inconuenientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e297">
      ¶ Dicendum ergo quod 
      <!--00132.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>extendendo nomen accidentis ad omne illud quod nec est substantia nec 
      <lb ed="#V" n="70"/>pars substantiae: quaedam sunt accidentia quae non sunt nisi respectus: et quaedam 
      <lb ed="#V" n="71"/>de. quorum ratione est res absoluta et respectus: sicut simitas: et 
      <lb ed="#V" n="72"/>quaedam de quorum essentia nihil est nisi absolutum: loquendo de 
      ac<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cidentibus primo et 2oo accidentia fieri posse sine substantia: si 
      impor<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tant respectus immediate fundatos super substantiam: contradictionem in 
      <lb ed="#V" n="75"/>cludit: ad quod sequitur quod non possit fieri sine subiecto per quam 
      <lb ed="#V" n="76"/>cunque potentiam: sed accidentia 3oo dicta per diuinam potentiam 
      <lb ed="#V" n="77"/>sepatari a sbta nullam includit contradictionem. existentie enim 
      ac<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cidentis due causae sunt: prima quae deus est: et 2o quae est 
      substan<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tia: sed sicut dicitur in commento super primam propositionem de 
      cau<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sis: quando remouetur causa secunda a causato suo: non remouetur prima 
      <lb ed="#V" n="81"/>ab eo: quoniam causa prima est vehementioris adherentie cum re quam 
      <lb ed="#V" n="82"/>causa propinqua: non remanente: ergo substantia possunt per diuinam 
      virtu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tem remanere eius accidentia absoluta: quae sunt quantitas et 
      <lb ed="#V" n="84"/>qualitas: et et iam respectus fundati immediate super quantita 
      <lb ed="#V" n="85"/>tem vel qualitatem in quantitate fundatam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e341">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod minor est falsa 
      ni<lb ed="#V" n="87" break="no"/>si accipiatur modus secundum quod 
      comprehen<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dit sub se non tantum modum se habendi ad alium: sed etiam dispositionem 
      <lb ed="#V" n="89"/>substantiae secundum seipsam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e352">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod aliud est esse actu in 
      <lb ed="#V" n="90"/>substantia et esse aptam natum esse in substantia: primum non pertinet ad 
      <lb ed="#V" n="91"/>essentiam accidentis: sed secundum: quamuis autem deus faciat accidentia sine 
      <lb ed="#V" n="92"/>substantia: tamen quamdiu manent est remanet in eis naturalis aptitu 
      <lb ed="#V" n="93"/>do ad essendum substantia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e363">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod impero e est 
      <lb ed="#V" n="94"/>accidens esse sine eo quod est sibi ratio existendi sicut causa prima: tamen possibile 
      <lb ed="#V" n="95"/>est ipsum existere supernaturaliter sine eo quod est sibi causa existendi vt causa 
      <lb ed="#V" n="96"/>secunda: talis autem causa existentie accidentis est substantia causata: et ideo sine 
      <lb ed="#V" n="97"/>illa potest esse accidens per causam primam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e374">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod secundum 
      <lb ed="#V" n="98"/>sententiam commenti super quintam propositionem de intelligentiis: que libeyt 
      <lb ed="#V" n="99"/>aliqui vocant de memoria rerum difficilium: duplex est diffinitio 
      ac<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cidentis. Quedam indicans non tantum eius essentiam: sed etiam natura 
      <lb ed="#V" n="101"/>le esse: et quia non est naturaliter sine substantia: ideo substantia ponitur in 
      <lb ed="#V" n="102"/>tali diffinitione accidentis. Alia indicans essentiam eius tantum: et in hac 
      <lb ed="#V" n="103"/>non ponitur substantia: quamuis autem non sit possibile fieri per diuinam 
      <lb ed="#V" n="104"/>potentiam accidens sine his quae sunt de sua diffinitione 2oo dictam: polbie 
      <lb ed="#V" n="105"/>tamen est per eam ipsum separari ab aliquo quod est de sua diffinitione primo: 
      <lb ed="#V" n="106"/>dicta scilicet a substantia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e397">
      ¶ Ad rationem quam pro se adducunt contrarium 
      <lb ed="#V" n="107"/>opinantes dicendum quod secundum aliquos nullum est inconueniens deum 
      <lb ed="#V" n="108"/>facere totam substantiam mundi sine quantitate: mirabilius enim fecit 
      <lb ed="#V" n="109"/>quando mundum de nihilo creauit: vel potest dici quod aliquarum partium 
      <lb ed="#V" n="110"/>mundi essentia ita a quantitate dependet quod formam completam vni 
      <lb ed="#V" n="111"/>ri materie non mediante quantitate contradictionem includit: et hi negant 
      <lb ed="#V" n="112"/>hominem sine quantitate posse fieri: quia in composition e hominis non est 
      <lb ed="#V" n="113"/>proxima materia substantia corporis tantum: sed substantia quanta et 
      organiza<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e417">
      ¶ Quamuis autem armua ad partem aliam gratia principalis conclusia 
      <lb ed="#V" n="115"/>nis concedi debeant: tamen 2m ex vi forme non multum cogit: illu 
      <lb ed="#V" n="116"/>minatio enim solis non est propria solis passio: sed operatio non tantum 
      <lb ed="#V" n="117"/>dependens ex sole: sed ex medio: a luce autem quae est in sole qualitas 
      <lb ed="#V" n="118"/>absoluta non fuit sol in passione christi priuatus: quod autem tunc non 
      <lb ed="#V" n="119"/>irradiauit hoc fuit: quia sicut dicit Dionysius in eplura ad 
      ar<lb ed="#V" n="120" break="no"/>polophanem. Luna contra naturam reuersa fuit: et interposuit se 
      <lb ed="#V" n="121"/>inter aspectum intuentium et solem: et est quia tunc non affuit generalis 
      in<lb ed="#V" n="122" break="no"/>fluentia prime causae ad hoc vt lux illa illuminaret. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k36441-Dd1e439">
               <head xml:id="kzz7yh-k36441-Hd1e441">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e443">
      Quaestio II. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e445">
                  <lb ed="#V" n="123"/>SEecundo quaeritur vtrum in hoc sacramentus 
      <lb ed="#V" n="124"/>species panis et vini sint 
      si<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ne subiecto. Et videtur quod non: materia conuertitur 
      <lb ed="#V" n="126"/>in compositum: quia ex ea compositum generatur: 
      il<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lud autem ex quo aliquid generatur in illud conuertitur: 
      <lb ed="#V" n="128"/>sed hoc non obstante materia remanet id quod ante erat: 
      er<lb ed="#V" n="129" break="no"/>go a simili non obstante quod substantia panis conuersa sit in 
      cor<lb ed="#V" n="130" break="no"/>pus christi remanet id quod erat: ergo accidentia panis 
      <lb ed="#V" n="131"/>et vini sunt in substantia panis et vini post consecrationem 
      <lb ed="#V" n="132"/>sicut ante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e469">
      ¶ Item secundum philosophum. 7. meta. Ea que sunt idem 
      <lb ed="#V" n="133"/>specie et sunt inter se diuersa: sunt diuersa per materiam. Sed 
      <lb ed="#V" n="134"/>accidentia panis et vini in vno altari cum aliis 
      acciden<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tibus in alio altari sunt eadem specie: et sunt inter se 
      diuer<lb ed="#V" n="136" break="no"/>sa: ergo sunt in materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e480">
      ¶ Item non est quantitas vel albedo vbi 
      <!--00133.xml-->
      <pb ed="#V" n="52-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>mihi est quantum vel album: sed mihi est quantum vel album 
      <lb ed="#V" n="2"/>nisi substantia: ergo accidentia in sacramento altaris sunt in 
      substan<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e497">
      ¶ Item densum est illud in quo sub parua 
      dimensio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ne est multum de materia: quod dat philosophus intelligere in 
      predi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>camentis dicens: quod densum est in quo partes sunt 
      propin<lb ed="#V" n="6" break="no"/>que: in raro autem ecouerso. Cum ergo res non possit se 
      <lb ed="#V" n="7"/>parari ab eo quod est de sua ratione: et raritas vel 
      densi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tas sit in specie panis et vini: videtur quod ille species sint in materiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e510">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Contra. Inno. de osfi. mis. pe. 5. c. 9. Ante 
      consecra<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tionem accidens est in subiecto quoniam existit in alio: 
      <lb ed="#V" n="11"/>sed post consecrationem accidens est sine subiecto: quoniam 
      exi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>stit per se: transit enim substantia: sed remanent accidentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e521">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="13"/>Hu. de sacr. libro 2 per. 8. c. 9. Per verba sanctificationis vera 
      <lb ed="#V" n="14"/>panis et vera vini substantia in verum corpus et sanguinem christi 
      <lb ed="#V" n="15"/>conuertitur sola specie panis et vini remanente. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e530">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Respondeo quod sicut dicit magister in littera 
      quasi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>in principio huius di. In hoc 
      fa<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cramento. species panis et vini sunt sine subiecto primo quod 
      <lb ed="#V" n="19"/>est substantia: quod ideo dico quia alia accidentia a quantitate 
      <lb ed="#V" n="20"/>sunt in quantitate sicut in subiecto: ipsa autem quantitas in 
      nul<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lo penitus subiecto est: non enim est in substantia panis et 
      <lb ed="#V" n="22"/>vini: quia vt superius habitum est: substantia panis et vini post 
      con<lb ed="#V" n="23" break="no"/>secrationem non remanent: nec est in corpore et sanguine 
      <lb ed="#V" n="24"/>christi sicut in subiecto: maioris enim quantitatis est corpus christi. 
      <lb ed="#V" n="25"/>corpus christi etiam inhoc sacramento non efficitur de nouo 
      ali<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cuius accidentis subiectum: quia hoc sine mutatione non posset 
      <lb ed="#V" n="27"/>fieri: nec est in aere sicut in subiecto: quia tunc duricies et 
      sa<lb ed="#V" n="28" break="no"/>por et color mediante ipsa quantitate essent accidentia 
      ipsi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>us aeris: quod falsum est. Causa autem per quam quantitas potest 
      <lb ed="#V" n="30"/>manere sine subiecto est: vt aliqui dicunt: virtus substantiae ad per se 
      exi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>stendum: quam deus dat quantitati cum transubstantiatur 
      substan<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tia panis in corpus christi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e569">
      ¶ Sed contra hoc arguitur sic. 
      <lb ed="#V" n="33"/>Si deus daret quantitati illam virtutem per quam substantia per se 
      <lb ed="#V" n="34"/>existit: quamuis donatio illius virtutis esset supernaturalis: tamen 
      <lb ed="#V" n="35"/>postquam illa virtus esset ei data naturale esset sibi existere 
      <lb ed="#V" n="36"/>per se per illam virtutem: sicut quamuis dare visum ceco nato 
      <lb ed="#V" n="37"/>sit supernaturale: tamen postea naturale est sibi videre: quantitas autem 
      <lb ed="#V" n="38"/>panis in sacramento altaris existit supernaturaliter: non naturaliter 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e585">
                  <lb ed="#V" n="39"/>¶ Preterea virtus substantie per quam naturaliter existit non 
      <lb ed="#V" n="40"/>videtur secundum aliquid absolutum ab ea differre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e593">
      ¶ Dico 
      er<lb ed="#V" n="41" break="no"/>go quod quantitas in sacramento altaris existit per se supernaturaliter: non 
      <lb ed="#V" n="42"/>virtute substantiae create: que in ea sit: sed tantum diuina virtute: vt 
      <lb ed="#V" n="43"/>patet ex quaestione precedenti: ipsa autem accidetia in hoc 
      sa<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cramento esse sine substantia congruum est: vt scilicet 
      immedia<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tius ducat credentem in corpus christi verum: et etiam quia 
      <lb ed="#V" n="46"/>hoc sacramentum cibus spiritualis est et potus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e609">
                  <lb ed="#V" n="47"/>¶ Ad primum in oppositum dicendum: quod materia 
      tri<lb ed="#V" n="48" break="no"/>pliciter potest accipi. Uno modo 
      pro<lb ed="#V" n="49" break="no"/>infimo actualitatis gradu: qui nec generatur nec corrum¬. 
      <lb ed="#V" n="50"/>peritur: sed est fundamentum generationis et corruptionis quod 
      <lb ed="#V" n="51"/>existit in esse per creationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e622">
      ¶ Alio modo pro principio 
      possibi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>pure sib in annexo quod non est. est pomsmo per quam materia potest 
      re<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cipere tantum: que sola ratione dicientur ab ea: quod quamuis sit pure 
      <lb ed="#V" n="54"/>passiuum: tamen est aliquid transmutabile in illam partem 
      <lb ed="#V" n="55"/>actualitatis que est generabilis et corruptibilis: ita quod illa 
      pos<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sibilitas sit ipsa actualitas: et actualitas cum naturaliter corrum 
      <lb ed="#V" n="57"/>pitur resoluitur in eam: non tamen in eodem vumero: quod 
      sa<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tis declaratum est libro 2. dist. 15 1. q. articuli. 2. Alio modo potest 
      <lb ed="#V" n="59"/>accipi pro composito ex infimo actualitatis gradu: et 
      praedi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cto possibili principio: primo modo ex sona materia non sit 
      composi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tum: nec etiam ex sola materia secundo modo dicta: sed ex ma 
      ter<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tio modo dicta inquantum illud principium purum possibile sit ipsa 
      for<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ma ex qua et infimo actualitatis gradum constituitur vnum 
      <lb ed="#V" n="64"/>per essentiam: et sic vnum conuertitur quod in aliud non 
      rema<lb ed="#V" n="65" break="no"/>net. Illa enim possibilitas postquam facta est forma non 
      rema<lb ed="#V" n="66" break="no"/>net id quod ante erat: nisi pro tanto aliquo modo remanere 
      <lb ed="#V" n="67"/>dicatur: quia illud in quod tramsmutata est potest per corruptionem 
      <lb ed="#V" n="68"/>resolui in similem possiblitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e661">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <!--00133.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>intellectus philosophi suit quod in eadem speci non poterant multi 
      <lb ed="#V" n="70"/>plicari indiuidua naturaliter sine materia: et hoc verum est: absque 
      <lb ed="#V" n="71"/>tamen omni materia potest hoc fieri per diuinam potentiam quelibet enim 
      <lb ed="#V" n="72"/>res formaliler est vna numero per essentiam suam sub ratione 
      <lb ed="#V" n="73"/>qua indiuisibilis in plues essentias tales: seu inquantum est 
      <lb ed="#V" n="74"/>indiuisibilis salua sua integritate: vt declaratum est lib. 
      <lb ed="#V" n="75"/>2. di. 3. ar. 3.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e683">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod minor est falsa: 
      quam<lb ed="#V" n="76" break="no"/>titas enim est quanta: vere enim dicitur superficies alba. Uidetur 
      <lb ed="#V" n="77"/>etiam velle Aug. 7. de tri. c. 1. quod albedo possit denominare 
      <lb ed="#V" n="78"/>seipsam: dicit enim quod absurdum est candidum non esse 
      can<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k36441-d1e694">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod materia non est de essentia 
      <lb ed="#V" n="80"/>densitatis et raritatis: quamuis sint qualitates quas natura causare 
      <lb ed="#V" n="81"/>non potest nisi partibus materie supradicto modo se habentibus: 
      <lb ed="#V" n="82"/>et ideo ipsas qualitates a materia seperari per diuinam 
      <lb ed="#V" n="83"/>potentiam nullam contradictionem includit. Di. II. 
      <lb ed="#V" n="84"/>onsequenter queritur de es 
      princi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>pali.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>