<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="89-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g62783"><!-- l3d25a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g62783-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e103">
               <lb ed="#V" n="37"/>COnsequenter queritur de quarto 
      prin<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cipali: et circa hoc quae 
      <lb ed="#V" n="39"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e112">
      ¶ Primo vtrum omnibus illis qui 
      <lb ed="#V" n="40"/>secuti sunt christi aduentum: necessarium fuerit 
      cre<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dere ad salutem omnes articulos fidei explicite.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e119">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="42"/>vtrum fides illorum qui aduentum christi secuti sunt sit 
      <lb ed="#V" n="43"/>eiusdem speciei cum illorum fide qui christi aduentum. 
      <lb ed="#V" n="44"/>precesserunt. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g62783-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-g62783-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum omnibus illis qui secuti sunt christi aduentum: necessarium fuerit credere ad salutem omnes articulos fidei explicite</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e132">
      Questio I. 
      <lb ed="#V" n="45"/>PRimo ostendo quod omnibus illis qui secuti
      <lb ed="#V" n="46"/>sunt christi aduentum necessarium 
      <lb ed="#V" n="47"/>fuit credere ad salutem omnes articulos fidei 
   expli<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cite. <ref>Deute 27.</ref> dicitur. Scribes super lapides omnia 
      <lb ed="#V" n="49"/>verba legis huius plane et lucide: sed <ref>secundum glo.</ref> ibidem per 
      il<lb ed="#V" n="50" break="no"/>los lapides intelliguntur omnes qui credunt in christum: ergo 
      vide<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tur quod praeceptum sit vt in eorum cordibus sit scripta lex 
      plane<lb ed="#V" n="52" break="no"/>et lucide: sed omnes tenentur ad illud quod praeceptum est: ergo omnes 
      <lb ed="#V" n="53"/>credentes in christum tenentur non tantum articulos: sed etiam totam 
      <lb ed="#V" n="54"/>legem credere lucide: et ex consequenti explicite.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e156">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="55"/>glo. super illud <ref>Matth. 27.</ref> Uelum templi scissum est dicit 
      <lb ed="#V" n="56"/><quote source="http://scta.info/resource/mt27_51@1-6">ecce velum templi scissum est</quote> vt arca testamenti: et omnia 
      sa<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cramenta legis que tegebantur appareant: et ad omnes 
      tran<lb ed="#V" n="58" break="no"/>seant: sed inter sacramenta legis sunt articuli fidei: ergo 
      per<lb ed="#V" n="59" break="no"/>passionem christi factum est: vt omnes articuli fidei omnibus 
      creden<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tibus appareant: sed credentes omnes articulos fidei sibi 
      ap<lb ed="#V" n="61" break="no"/>parentes: tenentur credere explicite: ergo omnibus necessarium 
      <lb ed="#V" n="62"/>est credere omnes articulos fidei explicite post chrsti. 
      passio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e178">
      ¶ Item cuilibet est necessarium vitare quemlibet 
      er<lb ed="#V" n="64" break="no"/>rorem cuilibet articulo contrarium: sed non potest 
      vita<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ri malum nisi cognitum: ergo quilibet tenetur cognoscere 
      <lb ed="#V" n="66"/>quemliber errorem cuilibet articulo contrarium: sed 
      er<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ror contrarius articulo cognosci non potest nisi articulus 
      <lb ed="#V" n="68"/>cognoscatur: ergo quilibet fidelis tenetur de omnibus 
      <!--00189.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>articulis fidei distinctam habere cognitionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e198">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Contra <ref>Mar. vt.</ref> Pedicate euangelium omni 
      <quote source="http://scta.info/resource/mc16_16@11-7">crea<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ture qui crediderit et baptizatus fuerit 
      sal<lb ed="#V" n="72" break="no"/>uus erit</quote>: sed in euangelio non ponitur explicite descensus 
      <lb ed="#V" n="73"/>christi ad inferos: ergo illum articulum explicite credere: 
      nul<lb ed="#V" n="74" break="no"/>li est necessarium ad salutem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e212">
      ¶ Item credere non est nobis 
      <lb ed="#V" n="75"/>necessarium ad salutem: nisi propter cognitionem finis nostri: 
      <lb ed="#V" n="76"/>sed deus non est finis noster nisi sub ratione qua summum 
      <lb ed="#V" n="77"/>bonum: ergo ad salutem non tenemur explicite credere: nisi 
      <lb ed="#V" n="78"/>quod deus est finis noster: et quod est summum bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e223">
      ¶ Item 
      cer<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tum est quod aliqui sunt quibus non est necessarium credere omnes 
      <lb ed="#V" n="80"/>articulos fidei explicite: sed nullus christianus ad 
      plura<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tenetur quam alius nisi ad plura se obligauerit: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="82"/>nullus tenetur credere omnes articulos fidei explicite nisi quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>se ad hoc specialiter obligauit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e236">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Respondeo quod illorum qui aduentum christi secuti 
      <lb ed="#V" n="85"/>sut: quidam sunt maiores quibus vel 
      <lb ed="#V" n="86"/>ratione officii: vt doctoribus vel alicuius ministerii vt 
      <lb ed="#V" n="87"/>predicatoribus: vel ratione gradus dignitatis vt prelatis: vel 
      <lb ed="#V" n="88"/>alicuius specialis interioris illuminationis: vt prophetia 
      <lb ed="#V" n="89"/>incumbit non tantum dare operam: vt se per omnes disponant ad 
      <lb ed="#V" n="90"/>hoc vt perducantur in finem quamuis ad hoc principalius 
      te<lb ed="#V" n="91" break="no"/>neantur: sed etiam incumbit eis dare operam quatum in eis est: 
      <lb ed="#V" n="92"/>vt alii perducantur in finem. Alii sunt minores ad quos de 
      <lb ed="#V" n="93"/>lege communi mediantibus maioribus a deo doctrima fidei deriuata 
      <lb ed="#V" n="94"/>est: et sicut videmus: quod quia diuine illuminationes deriuantur ad 
      <lb ed="#V" n="95"/>inferiores angelos mediantibus superioribus: oportet quod 
      superio<lb ed="#V" n="96" break="no"/>res de rebus diuinis habeant notitiam pleniorem: a simili dico 
      ali<lb ed="#V" n="97" break="no"/>qualiter quod opertet superiores in ecclesia hebere notitiam de fide 
      plenio<lb ed="#V" n="98" break="no"/>rem quam inferiores: vnde superiores praedictos credo teneri ad 
      cre<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dendum omnes articulos fidei explicite: quamuis non teneatur quilibet 
      <lb ed="#V" n="100"/>eorum credere numerum vel artificialem distinctionem eorum. 
      Mi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nores vero et si teneantur explicite credere aliquos 
      articu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>los qui magis sunt necessarii ad dirigendum in finem: et qui in 
      ecclesia<lb ed="#V" n="103" break="no"/>solenizatur communiter: et publice sunt articuli pertinentes ad personas 
      <lb ed="#V" n="104"/>et articulus pertinens ad vnitatem essentie: et christi natiuitas: 
      <lb ed="#V" n="105"/>passio et resurrectio: ascensio: aduentus ad iudicium non tamen 
      te<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nentur ad credendum omnes articulos explicite. Si autem sunt vel 
      <lb ed="#V" n="107"/>essent aiqui: quibus non est christus locutus: nec per se: nec per apitulos 
      <lb ed="#V" n="108"/>nec per praedicatores aliquos nec eis reuelauerit per aliquam 
      in<lb ed="#V" n="109" break="no"/>teriore inspirationem quid credendum tales non tenerentur ad 
      cre<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dendum explicite: nisi illud quod credebatur sub lege nature. Unde 
   <lb ed="#V" n="111"/>de iudeis dicit saluator. <ref>Io. 15.</ref> 
   <lb ed="#V" n="112"/><quote source="http://scta.info/resource/io15_22@1-10">Si non venissem et locutus eis non fuissem peccatum non haberent</quote> scilicet de hoc quod non credebant in eum
   secundum glosam ibidem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e304">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum dicendum quod illud praeceptum ditu sfuit 
      su<lb ed="#V" n="115" break="no"/>perioribus qui legem habebant docere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e311">
                  <lb ed="#V" n="116"/>¶ Ad secundum dicendum: quod illa glo. intelligitur de transitu 
      cognitio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nis sacramentorum legis ad omnes non equaliter: sed secundum quod conuenit statui et 
      <lb ed="#V" n="118"/>officio: et dispositioni vniuscuiusque.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e320">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="119"/>consentiter errori praeceptum est negatiuum vnde obligat semper et semper 
      <lb ed="#V" n="120"/>Credere autem aliquem articulum explicite praeceptum est affirmati 
      <lb ed="#V" n="121"/>uum: vnde non obligat pro semper. obligat tamen pro illo tempore pro quo 
      <lb ed="#V" n="122"/>homo illum non credendo explicite esset actu consentiens errori. Uel 
      <lb ed="#V" n="123"/>potest aliter dici secundum aliquos: quod miniores non credendo aliquos 
      ar<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ticulos explicite quibus contraria eis ab aliquibus suadentur: possunt illos 
      <lb ed="#V" n="125"/>errores contrarios vitare vel recurrendo ad orationem: vel ad 
      vi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>rorum probatorum instructionem: vel tenendo se in isto generali: 
      <lb ed="#V" n="127"/>quod de hoc credunt illud quod tenet ecclesia sanctam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e343">
      ¶ Ad principium ad 
      <lb ed="#V" n="128"/>partem aliam dicendum: quod quamuis descensus christi ad inseros in euagelio 
      <lb ed="#V" n="129"/>non ponatur explicite immediate: ponitur tamen mediate inquantum ex 
      <lb ed="#V" n="130"/>plicite continetur in propshis quorum doctrinam euangelium approbat 
      <lb ed="#V" n="131"/>tanquam veram. Uel potest dici quod aliqui sunt qui propter conditiones 
      supra<lb ed="#V" n="132" break="no"/>positas non tantum tenentur credem euangelio quantum ad illa quae 
      expli<lb ed="#V" n="133" break="no"/>cat: sed est quantum ad aliqua que implicat: descensum aut christi ad 
      infe<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ros in euangelio contineri implicite certum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e361">
      ¶ Ad secundum: 
      <lb ed="#V" n="135"/>quod credere necessarium nobis est ad salutem: et propter cognitionem 
      <lb ed="#V" n="136"/>vie pertingendi ad finem que via est redemptionis nostre 
      <!--00190.xml-->
      <pb ed="#V" n="89-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>mysterium. Quapropter necessarium est credere 
      omni<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bus supradictos quinque articulos de mediatore: et propter 
      <lb ed="#V" n="3"/>cognitionem finis nostri qui cum non posset esse obiectum 
      bea<lb ed="#V" n="4" break="no"/>titudinis nostre nisi esset actus existens: et natura eius: sit nata 
      exi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>stere in personarum trmitate: non tantum tenemur de ipso 
      crede<lb ed="#V" n="6" break="no"/>re quam sit summum bonum: sed etiam quod in eo sunt tres persone. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e387">
                  <lb ed="#V" n="7"/>¶ Ad tertium dicendum: quod non tantum obligatur vnus plus alio 
      ratio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ne noti: sed etiam ratione officii: vel ministerii suscepti vel 
      <lb ed="#V" n="9"/>gradus dignitatis: vel sicut dicit Greg. in quadam homili. 
   <lb ed="#V" n="10"/>super illud <ref target= "http://scta.info/resource/mt25_14@1-12">Matth. 25.</ref> Homino quidam peregere proficiscens cum 
      augen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tur dona: rationes est crescunt donorum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g62783-Dd1e402">
               <head xml:id="kzz7yh-g62783-Hd1e404">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum fides illorum qui aduentum christi secuti sunt sit eiusdem speciei cum illorum fide qui christi aduentum precesserunt</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e406">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="12"/>SEcundo quaeritur vtrum fides illorum qui christ 
      <lb ed="#V" n="13"/>aduentum secuti sunt sit eiusdem 
      <lb ed="#V" n="14"/>speciei cum fide illorum qui christi aduentum praecesserunt. Et 
      <lb ed="#V" n="15"/>videtur quod non: quia respectu diuersorum obiectorum 
      <lb ed="#V" n="16"/>in specie sunt diuersi habitus in specie: sed illi qui aduentum 
      christi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>secuti sunt credunt christum natum et passum etc. illi qui 
      preces<lb ed="#V" n="18" break="no"/>serunt crediderunt ipsum nasciturum et passurum qui sunt 
      diuer<lb ed="#V" n="19" break="no"/>si articuli in specie cum enunciationes sint specie diuerse: ergo 
      fi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>des istorum non est eiusdem speciei cum fide illorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e428">
      ¶ Item habitus 
      <lb ed="#V" n="21"/>cognitioni eiusdem speciei equaliter illuminant vel secundum similem 
      <lb ed="#V" n="22"/>modum: sed fides antiquorum qui christi precesserunt aduentum 
      <lb ed="#V" n="23"/>non illuminabat eos quantum fides modernorum eos illuminat 
      <lb ed="#V" n="24"/>nec secundum similem modum: quia per illam illi non credebant: ita 
      expli<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cite sicut et nos: ergo fides illorum non fuit eiusdem speciei cum 
      <lb ed="#V" n="26"/>fide istorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e444">
      ¶ Item non est eadem scientia in specie de re considerata 
      <lb ed="#V" n="27"/>sub ratione generali et sub ratione speciali. Unde non est eadem 
      <lb ed="#V" n="28"/>scientia in specie de linea: et de linea radiosa. Geomentria enimi et 
      <lb ed="#V" n="29"/>prospectiua eiusdem speciei non sunt fimiliter: nec de corpore 
      mobili<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sub ratione qua mobile: et de corpore mobili sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="31"/>mobile ad formam vel ad situm: ergo similiter cum fides 
      preceden<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tium christi aduentum fuerit in generali respectu eorudem 
      arti<lb ed="#V" n="33" break="no"/>culorum: respectu quorum est fides modernorumin speciali: 
      vi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>detur quod non fuerit cum ista eiusdem speciei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e464">
      ¶ Item lex nature 
      <lb ed="#V" n="35"/>lex scripta: lex euangelica non sunt eiusdem spei: quia differunt 
      <lb ed="#V" n="36"/>secundum rationes formales: ergo a simili fides que fuit in lege 
      natu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>re: et in lege scripta: et in lege euangelica non sunt eiusdem speciei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e474">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Contra <ref>Augu. in epostula ad optatum parum</ref> potest principium 
      <lb ed="#V" n="39"/>dicit de antiquis: quod eadem fides est: et nostra 
      <lb ed="#V" n="40"/>et illorum quoniam illi crediderunt futurum quod nos credimus factum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e483">
                  <lb ed="#V" n="41"/>¶ Item <ref>Augu. 4. de tri. c. 2.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e513@242-263">Quod factum nobis aununciatur 
      <lb ed="#V" n="42"/>hoc futurum ostendebatur iustis antiquis: vt per eandem fidem 
      <lb ed="#V" n="43"/>etiam ipsi humiliati et infirmati perficerentur.</quote>
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e492">
      ¶ Item hoc 
      <lb ed="#V" n="44"/>idem expresse tenet <ref>Hugo. I. libro de sacramentis</ref>. parte. x. c. vi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e497">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Respondeo quod fides accipi potest vel pro his que 
      <lb ed="#V" n="46"/>creduntur vel pro habitu quo 
      cre<lb ed="#V" n="47" break="no"/>duntur vel pro actu credendi. Primo modo loquendo de 
      fi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>de: eadem fides fuit secundum numerum fidelium qui aduentum 
      <lb ed="#V" n="49"/>christi precesserunt: et qui secuti sunt: quia eandem veritatem in 
      <lb ed="#V" n="50"/>numero quam illi implicite crediderunt: isti explicite 
      cre<lb ed="#V" n="51" break="no"/>dunt. Secundo modo et tertio loquendo de fide: dico quod eadem fides 
      <lb ed="#V" n="52"/>in specie est istorum et illorum: quia eidem rationi formali scilicet summe 
      veri<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tati cui isti in credendo innituntur: et illi qui aduentum 
      christi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>praecesserunt innitebantur. vnitas autem habitus secundum speciem 
      attem<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ditur ex sui comperatione ad formalem rationem sui obiecti. Et 
      <lb ed="#V" n="56"/>preterea vt iam dictum est ipsa credita sunt eadem quamuis ab 
      <lb ed="#V" n="57"/>illis essent credita implicite: et ab istis explicite: vnde 
      si<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cut eadem disiguntur per eandem charitatem in specie ab vno im 
      <lb ed="#V" n="59"/>plicite: ab alio explicite: per eandem tamen rationem formalem. Sic 
      re<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cte dicitur quod per eandem fidem in specie a fidelit us antiquis et moder 
      <lb ed="#V" n="61"/>nis eadem sunt credita ab illis implicite ab istis explicite: 
      <lb ed="#V" n="62"/>per eandem tamen rationem formalem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e539">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod dupliciter 
      <lb ed="#V" n="64"/>deficit: tum quia formalis ratio obiecti est 
      <lb ed="#V" n="65"/>eadem scilicet summa veritas secundum quam attenditur vnitas speciei: 
      <lb ed="#V" n="66"/>tum quia etiam res credita est eadem: quamuis ab illis credita 
      fue<lb ed="#V" n="67" break="no"/>rit sub alia differentia temporis quam ab istis tam illi qui 
      cre<lb ed="#V" n="68" break="no"/>diderunt christum nasciturum: tam illi qui post eius nati¬ 
      <!--00190.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>uitatem crediderunt eum natum eandem rem scilicet christi 
      natiui<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tatem crediderunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e563">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod illuminatio 
      intel<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lectus non solum attenditur secundum habitum: sed etiam secundum distinctas 
      <lb ed="#V" n="72"/>similitudines: et expressas rerum cognitarum seu creditarum. Unde 
      <lb ed="#V" n="73"/>de si duo homines habeant habitus fidei equales: et non 
      habe<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ant similitudines credibilium equaliter distinctas et 
      expres<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sas non credunt equaliter distincte et explicite. Unde et si 
      il<lb ed="#V" n="76" break="no"/>li qui christi precesserunt aduentum habuissent equalem 
      ha<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bitum fidei cum istis: non tamen eque explicite credidissent de 
      le<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ge communi: quia non habebant species credibilium: ita distinctas 
      or<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dinatas et expressas sicut isti: quia specierum distinctio 
      expres<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sio et ordinatio est per doctrinam que magis viget in lege 
      euan<lb ed="#V" n="81" break="no"/>gelica quam viguerit in lege communi nature vel lege scripta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e590">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="82"/>tertium dicendum: quod ratio quare precedentes christi aduentum non 
      <lb ed="#V" n="83"/>credebant de lege communi articulos explicite non erat ex parte 
      <lb ed="#V" n="84"/>habitus fidei: sed propter carentiam distincte et expresse doctrine 
      <lb ed="#V" n="85"/>quam si habuissent per ipsum habitum quem habebant 
      explici<lb ed="#V" n="86" break="no"/>te credidissent: vnde fides eorum quantum ad habitum 
      quan<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tum erat ex parte sua: non tantum habituabat eos ad credendum 
      <lb ed="#V" n="88"/>in generali sed etiam in speciali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g62783-d1e608">
      ¶ Preterea quamuis sit 
      <lb ed="#V" n="89"/>diuersa scientia de genere sub ratione generis et despecie sub 
      <lb ed="#V" n="90"/>ratione speciei: quia et fi genus non sit diuersum a specie: tamen 
      ra<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tio generis distincta est a ratione speciei: de re tamen que genus est 
      <lb ed="#V" n="92"/>et que species est: potest esse eadem scientia in specie. Unde quod geomentria 
      <lb ed="#V" n="93"/>et prospectiua sint diuerse scientie secundum speciem: hoc non est: quia 
      <lb ed="#V" n="94"/>vna sit de genere alia de specie. Sed quia ea que considerantur 
      <lb ed="#V" n="95"/>in eis non reducuntur ad eundem cognoscendi modum 
      seu<lb ed="#V" n="96" break="no"/>considerandi secundum speciei: quia geomentricalia cognoscutur seu 
      con<lb ed="#V" n="97" break="no"/>siderantur modo abstracto a materia sensibili: non autem 
      per<lb ed="#V" n="98" break="no"/>spectibilia: et quia non sic potest dici de illo modo considerandi 
      <lb ed="#V" n="99"/>corpus mobile sub ratione qua mobile: et sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="100"/>mobile ad situm vel ad formam: secundum quod considerato est de 
      cor<lb ed="#V" n="101" break="no"/>pore mobili in naturali scientia: ideo forte dici non debet quod 
      <lb ed="#V" n="102"/>liber physicorum: et alii libri naturales contineant diuersas 
      <lb ed="#V" n="103"/>scientias in specie: sed diuersas partes eiusdem scientie secundum species. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>