<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="80-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k56945"><!-- l4d16a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k56945-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e103">
      Distinctio.
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e105">
               <lb ed="#V" n="56"/>COnsequenter queritur de qunto 
      princi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>pali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e112">
      ¶ Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="58"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e117">
      ¶ Primo vtrum poenitentia de peccatis 
      <lb ed="#V" n="59"/>venialibus sit necessaria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e123">
      ¶ Secundo vtrum veniale 
      <lb ed="#V" n="60"/>peccatum possit remitti sine mortali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e128">
      ¶ Utrum autem vnum 
      ve<lb ed="#V" n="61" break="no"/>niale sine alio possit remitti in praecedenti di. habitum est. in 
      <lb ed="#V" n="62"/>illa quaestione. vtrum homo possit satisfacere de vno peccato 
      morta<lb ed="#V" n="63" break="no"/>li sine alio. in solutione primi argumenti. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k56945-Dd1e137">
               <head xml:id="kzz7yh-k56945-Hd1e139">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e141">
      Quaestio I. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e143">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Rimo ostendo quod poenitentia de venialibus sit 
      <lb ed="#V" n="65"/>necessaria. De omni eo est 
      neces<lb ed="#V" n="66" break="no"/>saria poenitentia: quod simul stare non potest cum gloria: 
      <lb ed="#V" n="67"/>et quod remitti non potest sine penitentia: sed nullum 
      <lb ed="#V" n="68"/>peccatum veniale simul stare potest cum gloria: nec remitti¬ 
      <!--00189.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>potest sine poenitentia: quia voluntas per vnum motum 
      obliqua<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ta rectificari non potest nisi per contrarium motum: ergo poenitentia 
      <lb ed="#V" n="71"/>de venialibus est necessaria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e167">
      ¶ Item cuilibet offense 
      de<lb ed="#V" n="72" break="no"/>betur aliqua emenda: sed quodlibet peccatum veniale est aliqua 
      <lb ed="#V" n="73"/>offensa: ergo pro quolibet deb etr aliqua emenda: sed pro omni 
      <lb ed="#V" n="74"/>peccato pro quo debetur aliqua emenda: necessaria est poenitentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Contra potentior est gratia ad remittendum peccatum quam 
      <lb ed="#V" n="76"/>poenitentia: ergo cum habens peccatum tantum veniale: non 
      <lb ed="#V" n="77"/>sit indispositus ad susceptionem gratiae per infusionem gratie 
      <lb ed="#V" n="78"/>potest sibi remitti veniale peccatum: etiam si voluntas illi actualis 
      <lb ed="#V" n="79"/>inhereat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e190">
      ¶ Item per aquam bedictam et bedictionem 
      epi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>scopalem remittuntur venialia: et per orationem dominicam secundum Aug. 
      <lb ed="#V" n="81"/>in Ench. 140. ca. ergo remitti possunt sine omni penitentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e197">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Respondeo quod de peccatis venialibus poenitentiam esse 
      <lb ed="#V" n="83"/>necessariam dupliciter potest intelligi scilicet 
      <lb ed="#V" n="84"/>aut quod sit necessaria ad eorum remissionem: aut quod sit necessaria ad 
      salu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tem. Primo modo dico quod de lege communi poenitentia necessaria est de 
      <lb ed="#V" n="86"/>peccatis venialibus implicite vel explicite. in speciali vel in 
      con<lb ed="#V" n="87" break="no"/>muni: quamdiu enim voluntas inordinationi actualiter 
      inhe<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ret: oportet causa inordinatam esse. Unde ad remissionem 
      venia<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lis peccati necessarium est quod voluntas desinat inordinationi 
      <lb ed="#V" n="90"/>inherere: nec tantum hoc sufficit de lege communi: sed etiam 
      re<lb ed="#V" n="91" break="no"/>quiritur quod inordinationem praeteritam actualiter detestetur 
      expli<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cite vel implicite: vt illa detestatio sit totius emende 
      solu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tio: vel radix seu fundamentum totius solutionis. aliqua enim 
      <lb ed="#V" n="94"/>emenda pro quacumque voluntaria inuordinatione deo debetur. 
      <lb ed="#V" n="95"/>Secundo modo non est necessaria de venialibus peccatis poenitentia per se 
      <lb ed="#V" n="96"/>in hac vita: quia simul stare possunt cum grta: in cuis virtute cum 
      <lb ed="#V" n="97"/>ea voluntas detestatur post mortem in purgatorio remittitur. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Et hoc testatur auctoritas magistri allegata in primo 
      argumen<lb ed="#V" n="99" break="no"/>to ad partem secundam: per accidens tamen est necessaria poenitentia de 
      <lb ed="#V" n="100"/>illis in hac vita scilicet aut ratione dubii probabilis: quando 
      vehemen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ter homo dubitat vtrum peccatum sit venialem vel mortale: 
      <lb ed="#V" n="102"/>tunc enim si de illo non penitet exponit se discrimini tanquam 
      <lb ed="#V" n="103"/>contemptor sue salutis. Aut ratione periculi: quando scilicet perpendit 
      ho<lb ed="#V" n="104" break="no"/>mo aliquam affectionem deordinatam venialem: tamen ita in ipso 
      <lb ed="#V" n="105"/>intendit quod probabiliter communiecturat quod nisi ipsam per poenitentiam 
      <lb ed="#V" n="106"/>abiiciat trahet ipsum in peccatum mortale. Aut ratione statuti: 
      <lb ed="#V" n="107"/>quando scilicet homo non habet nisi peccatum veniale: tamen tenetur semel 
      <lb ed="#V" n="108"/>in anno confiteri per statutum ecclesie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e258">
      ¶ Sed hoc vltimum 
      <lb ed="#V" n="109"/>non concludit quod sit necessaria poenitentia interior. si enim homo habens 
      <lb ed="#V" n="110"/>non nisi peccata venialia esto quod de illis interius non peniteat: 
      <lb ed="#V" n="111"/>tamen si ea confitetur suo sacerdoti non est statuti 
      ecclesiasti<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ci transgressor: de quolibet tamen veniali explicite et 
      implici<lb ed="#V" n="113" break="no"/>te est necessaria poenitentia in hac vita vel in alia ad hoc quod 
      homo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>consequatur vitam eternam: quia nullum peccatum 
      quan<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tuncumque leue simul potest esse cum gloria. 
      <lb ed="#V" n="116"/>Ex dictis patet quid dicendum sit ad argumentum 
      pri<lb ed="#V" n="117" break="no"/>mum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e280">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non plus 
      <lb ed="#V" n="118"/>probat nisi quod ad peccati venialis remissionem 
      necessaria<lb ed="#V" n="119" break="no"/>est penitentia: et hoc est verum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e287">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Ad primum ad partem aliam dicendum quod 
      quam<lb ed="#V" n="121" break="no"/>uis sit potentior gratia quam penitentia 
      <lb ed="#V" n="122"/>sine gratia: tamen potentius est simul vtrumque.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e296">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cendum quod illa non remittunt peccatum veniale: nisi inquantum 
      <lb ed="#V" n="124"/>excitant motum voluntatis seu feruorem charitatis per 
      <lb ed="#V" n="125"/>que remittuntur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k56945-Dd1e306">
               <head xml:id="kzz7yh-k56945-Hd1e308">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e310">
      Questio I 
      <lb ed="#V" n="126"/>SEcundo quaeritur vtrum veniale 
      pecca<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tum possit remitti sine 
      mor<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tali. Et videtur quod sic. peccatum mortale potest 
      re<lb ed="#V" n="129" break="no"/>mitti sine veniali: ergo a simili et veniale sine 
      mo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e323">
      ¶ Item peccato veniali non debetur pena eterna: 
      <lb ed="#V" n="131"/>sed temporalis: sed penam temporalem potest homo explere in 
      <lb ed="#V" n="132"/>peccato mortali. ergo veniale potest sibi remitti sine mortali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e330">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Contra inimico quamdiu est inimicus nunquam remit 
      <lb ed="#V" n="134"/>titur offensa nec magna nec parua: sed 
      homo<lb ed="#V" n="135" break="no"/>quamdiu est in peccato mortaii est inimicus deo: ergo quamdiu 
      <lb ed="#V" n="136"/>sic est sibi non remittitur venialis culpa. 
      <!--00190.xml-->
      <pb ed="#V" n="80-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e348">
                  <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo gratia secundum se opponitur mortali 
      pec<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cato. veniali aut non opponitur nisi 
      <lb ed="#V" n="3"/>mediante aliquo actu suo opposito veniali peccato: et quia 
      ha<lb ed="#V" n="4" break="no"/>bitus potest esse sine actu: et vnus actus sine alio. ideo morta 
      <lb ed="#V" n="5"/>le remitti potest sine venialm: et vnum veniale sine alio: actus 
      <lb ed="#V" n="6"/>autem gratiae: veniali peccato oppositus: per quem veniale peccatum 
      <lb ed="#V" n="7"/>remittitur: non potest esse sine habitum gratiae quae peccato mortali secundum 
      <lb ed="#V" n="8"/>se opponitur: vt dictum est: et ideo sine mortali non potest 
      ve<lb ed="#V" n="9" break="no"/>niale remitti: nec potest dici quod veniale possit remitti per 
      pe<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nitentiam sine gratia: quia talis poenitentia est informis non accepta 
      <lb ed="#V" n="11"/>deo illa acceptatione qui requiritur ad remissionem peccati. 
      <lb ed="#V" n="12"/>Ex dictis patet solutio ad primum in oppositum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k56945-d1e378">
                  <lb ed="#V" n="13"/>¶ Ad secundum dicendum: quod penam 
      tem<lb ed="#V" n="14" break="no"/>poralem expiatiuam cuiuslibet peccati non potest explere sine 
      <lb ed="#V" n="15"/>gratia: quamuis penam temporalem qua esset obligatus ad 
      satisfacien<lb ed="#V" n="16" break="no"/>dum homini posset explere sine gratia: quamuis enim homo 
      frequen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ter acceptet opus: cum tamen non acceptet operantem. deus 
      <lb ed="#V" n="18"/>tamen non acceptat opera nisi acceptet operantem: et nulla ope 
      <lb ed="#V" n="19"/>ratio potest esse culpe expiatiua nisi acceptetur a deo. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>