<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="116-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k84002"><!-- l4d21a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k84002-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e103">
    Dist. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e105">
               <lb ed="#V" n="21"/>COnsequeter queritur de ceusa principali. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e110">
               <lb ed="#V" n="22"/>¶ Et circa hoc quaerun 
      <lb ed="#V" n="23"/>tur 4
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e117">
      ¶ Primo vtrum ille cui confessor reuelauit 
      <lb ed="#V" n="24"/>e confessionem alicuius teneatur celare illam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e123">
      ¶ 2o vtrum 
      pe<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nitens teneatur celare personam cum quae peccauit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e128">
      ¶ 3o vtrum 
      peni<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tens teneatur celare poenitentiam sibi iniunctam a confessore.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e133">
      ¶ 4o quae 
      <lb ed="#V" n="27"/>sit differentia inter sigillum confesssonis: et sigillum secreti. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k84002-Dd1e138">
               <head xml:id="kzz7yh-k84002-Hd1e140">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e142">
    Quaestio
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e144">
                  <lb ed="#V" n="28"/>E primam quaestionem respondeo: quod illa cul 
      confes<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sor reuelauit confessionem 
      ali<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cuius tenetur illam celare si sciat quod ille qui hoc sibi 
      di<lb ed="#V" n="31" break="no"/>xit nesciebat illud nisi per confessionem. Quicquid 
      <lb ed="#V" n="32"/>enim homo scit per sacramentalem confessionem: siue immediate siue 
      media<lb ed="#V" n="33" break="no"/>te celare tenetur: quamuis ad celandum fortius obligetur ille qui hoc 
      scit<lb ed="#V" n="34" break="no"/>per confessionem immediate quam ille qui hoc scit per confessionem mediate: 
      <lb ed="#V" n="35"/>sed ille cui confessor reuelauit confessionem scit peccata penitentis per 
      <lb ed="#V" n="36"/>confessione mediate: ille ergo celare tenetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e166">
      ¶ Preterea: qui 
      iu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>uat ad promouendum crimen quod alius inchoauit: participat cum eco 
      <lb ed="#V" n="38"/>in crimine: sed iste qui confessionem reuelat diffamationem 
      peni<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tentis inchoat: ille cui confessio reuelata est: si vlterius eam 
      ma<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nifestat diffamationem promouet penitentis: talis ergo particeps 
      <lb ed="#V" n="41"/>esset in crimine cum illo qui sibi reuelauit penitentis confessionem: 
      <lb ed="#V" n="42"/>tenetur ergo eam celare. quia tenetur non participare in crimine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e182">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="43" break="no"/>terea: reuelans alicui confessionem: dat de facto illi potestatem vt 
      <lb ed="#V" n="44"/>loqui possit aliis de peccatis penitenti: cuius confessionem reuelauit: 
      <lb ed="#V" n="45"/>quamuis autem illam potestatem contulerit de fctomo: eam tamen de iure conferre 
      <lb ed="#V" n="46"/>non potuit: sed nulli licitum est vti potestatem sibi concessa ab aliquo 
      <lb ed="#V" n="47"/>de facto: qui eam sibi dare non potuit de iure: ergo illi cui illa 
      confes<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sio reuelata est: illicitum est vlterius loqu de illa confessione. Unde 
      <lb ed="#V" n="49"/>praelato praecipienti sibi vt dicat ei si scit aliquod malum de illa 
      <lb ed="#V" n="50"/>persona: cuius confessio sibi reuelata est: non debet sibi dicere illud 
      <lb ed="#V" n="51"/>quod sibi dictum est a confessionis reuelatore:  
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k84002-Dd1e205">
               <head xml:id="kzz7yh-k84002-Hd1e207">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e209">
    Quaestio II.
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e211">
                  <lb ed="#V" n="52"/>AD secundam quaestionem respondes quod expressio 
      <lb ed="#V" n="53"/>persone: aut est necessaria ad 
      <lb ed="#V" n="54"/>expressionem peccatorum: aut non. Sed sic: tenetur eam 
      exprie<lb ed="#V" n="55" break="no"/>mere confessori. Unde mulieri cum qui concubuit fr eius 
      <lb ed="#V" n="56"/>non sufficeret dicem quod vnus vir concubuit cum ea: sed deberet 
      expr<lb ed="#V" n="57" break="no"/>mere quod ille est ftreius: et si non hebeat nisi vnum frem: tunc scit 
      sa<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cerdos quis est ille: et si est religiosus debet exprimen quod est 
      religio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sus: et si est laicnusa et est coniugatus debet exprimen quod est coniugatus: et sic 
      <lb ed="#V" n="60"/>de aliis. Si autem expressio persone non est necia ad expressionem 
      <lb ed="#V" n="61"/>quantitatis peccati: tunc distinguo: quia aut est vtilis ad correctionem 
      <lb ed="#V" n="62"/>illius vel praeseruationem a recidiuo: aut non: si sic: tunc credo 
      o<lb ed="#V" n="63" break="no"/>penitens bene facit. si extra confessionem dicit alicui persone quae 
      illi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>peccatori possit et velit prodesse et non obesse: sed pro illa causa nominare 
      <lb ed="#V" n="65"/>ipsum in confessione non expedit nec oet: quia per talem nominationem 
      confes<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sor non posset procedem ad correctionem illius. Si autem illa nomina 
      <lb ed="#V" n="67"/>tio non est vtilis ad illius correctionem: tunc subdistinguo: quia aut 
      <lb ed="#V" n="68"/>potest esse vtilis ad praeseruandum penitentem a recidiuo: aut non: 
      <!--00263.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>si sic: tunc bonum est: et expedit penitenti quod illam personam 
      expri<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mat confessori: potest enim contingem quod confessor per cognitionem persone 
      <lb ed="#V" n="71"/>sciret iniungem penitenti poenitentiam talem: et talia dare documta: 
      <lb ed="#V" n="72"/>et tales facem monitiones: per que melius et secretius penitens 
      pote<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rit praeseruari a recidiuo. Si autem nominatio persone non est vtilis 
      <lb ed="#V" n="74"/>ad magnitudis peccati expressionem: nec ad eius correctionem: nec 
      <lb ed="#V" n="75"/>ad praeseruandum a recidiuo penitentem: tunc credo quod penitens 
      <lb ed="#V" n="76"/>teneatur illam personam celare: quilibet enim tenetur non aggenerare 
      <lb ed="#V" n="77"/>malam opinionem de proximo suo in corde alterius sine 
      ra<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tionabili et vtili causa. 
  </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k84002-Dd1e277">
               <head xml:id="kzz7yh-k84002-Hd1e279">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e281">
    Questio III.
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e283">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Ad Tertiam quaestionem respondeo quod aut 
      peni<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tens manifestando poenitentiam 
      <lb ed="#V" n="81"/>sibi iniunctam a confessore faceret praeiudicium fame 
      pro<lb ed="#V" n="82" break="no"/>prie absque aliqui vtilitate. Aut faceret praeiudicium 
      <lb ed="#V" n="83"/>confessori: quia forte talem iniunxit poenitentiam: pro quae si sciretur eam 
      iniu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>xisse incurreret alicuius vel aliquorum maliuolentiam: vtpote quia 
      <lb ed="#V" n="85"/>iniunxit mulieri vt abstineat a familiaritate alicn viri: cuius 
      <lb ed="#V" n="86"/>familiaritas erat sue castitati periculosa: vel iniunxit aliquid 
      <lb ed="#V" n="87"/>aliud pro quo aliqua offenderentur contra confessorem: si hoc scirent. Aut 
      pe<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nitens manifestando suam poenitentiam nec fame proprie: nec confesso 
      <lb ed="#V" n="89"/>ri: nec alicui praeiudicium generaret.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e309">
      ¶ In casu primo penitens 
      tene<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tur suam poenitentiam celare: quilibet enim tenetur suam famam scienter non lede 
      <lb ed="#V" n="91"/>re sine aliqua vtilitate. iux illud Sapienti. Eccls. 41. Curam 
      habe<lb ed="#V" n="92" break="no"/>de bono nomine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e318">
      ¶ In 2o etiam casu tenetur eam celare si enim illud 
      <lb ed="#V" n="93"/>quod confessor sibi iniugit: seu consulit bona fide pro salute anime 
      <lb ed="#V" n="94"/>sue: et secreto alii reuelaret in confessoris praeiudicium crimen 
      prodi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tionis incurreret: et sigilli secreti fractionem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e328">
      ¶ In 3o autem 
      <lb ed="#V" n="96"/>casu eam non tenetur celare: nec tenetur dicem: sed de hoc irreprehesibili 
      <lb ed="#V" n="97"/>potest facem quod istorum duorum sibi melius placuerit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k84002-Dd1e337">
               <head xml:id="kzz7yh-k84002-Hd1e339">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e341">
      Quaestio IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k84002-d1e343">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Ad quartam quaestionem dicentum quod sigillum 
      con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>fessionis: et sigillum 
      secre<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ti: accipiendo sigillum secreti in generali: se habent sic 
      su<lb ed="#V" n="101" break="no"/>perius et inferius. Sigillum enim confessionis est sigillum se 
      <lb ed="#V" n="102"/>creti: sed non omne sigillum secreti est sigillum confessionis. cum enim vnus 
      <lb ed="#V" n="103"/>ab alio petit consilium: et de illo bona fide sibi consulit 
      recommen<lb ed="#V" n="104" break="no"/>dans sibi vt hoc celet: vel personam: qui hoc consuluit non nominet: ille ergo 
      <lb ed="#V" n="105"/>consilium petiuit obligatur ad celandum per sigillum secreti: quod tamen non 
      <lb ed="#V" n="106"/>est sigillum confessionis: et quamuis frangens quodlibet sigillorum istorum 
      mor<lb ed="#V" n="107" break="no"/>taliter peccet: et crimen proditionis incurrat: tamen multo grauius 
      pec<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cat frangens sigillum confessionis quam sigillum secreti frangens: quod est 
      <lb ed="#V" n="109"/>distinctu contra sigillum confessionis. Nec existimandum quod homo reuelans 
      <lb ed="#V" n="110"/>illud quod dictum est sibi soli vnquam frangat sigillum secreti: nisi ille 
      <lb ed="#V" n="111"/>qui hoc sibi dixit adiunxerit. Ego trado tibi hoc sub secreto: et 
      <lb ed="#V" n="112"/>alius sic recipit: quia si homo ab alio consilium petit: et illa bona 
      fide<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sibi consulit in secreto: quamuis consulens non aduertat dicem illi 
      <lb ed="#V" n="114"/>quod sibi non consuleret nisi consilium recipiat in secreto: tamen ille cui 
      <lb ed="#V" n="115"/>consilium datum est si videat materiam talem quod ex reuelatione 
      perso<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ne consulentis persona consulens notabile detrimtum incurreret et 
      <lb ed="#V" n="117"/>reuelet: crimen proditionis incurrit: et secreti sigillum frangit: quia 
      <lb ed="#V" n="118"/>mam et natura negocii requirunt quod ille cui fidele consilium datum est 
      <lb ed="#V" n="119"/>personam consulentem in casu peredicto sub secreto tenere debet: 
      mi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nus tamen peccaret ceteris paribus: quam si consulens expresse sibi sub 
      <lb ed="#V" n="121"/>secreto tradidisset: et ille ad tenendum hoc sub secreto 
      se<lb ed="#V" n="122" break="no"/>expresse obligasset: ille etiam a quo petitum est consilium hoc quod 
      <lb ed="#V" n="123"/>sibi propusuit consilium petens sub secreto tenere debet. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>