<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Circa litteram</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Circa litteram</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="20-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f14662"><!-- l2d3cl -->
        <head xml:id="kzz7yh-f14662-Hd1e101">Circa litteram</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f14662-d1e103">
          <lb ed="#V" n="115"/>CIrca litteram. Et quatuor ange 
          <lb ed="#V" n="116"/>lis videntur esse 
          at<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tributa: et quamuis enumeret sex. Tamen tria illorum 
          <lb ed="#V" n="118"/>pertinent ad vnum: quia memoria: intelligentia et 
          vo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lluntas: sunt partes vmaginis. Differentem 
          essen<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tie tenuitatem: quia quamuis in nullo angelo sit quantitas 
          mo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>bilis: tamen vnus angelus est alio simplicior: quia in vno 
          for<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tius vnum vel perfectius constituunt materia et forma quam in alio. 
          <lb ed="#V" n="123"/>Et secundum illos qui ponunt realem differentiam inter essentiam et 
          <lb ed="#V" n="124"/>esse minus differunt in vno angelo quam in alio. Et similiter 
          poten<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tia et essentia: et actus et potentia. Et minus est de 
          possibili<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tate in vno quam in alio: et illi qui sunt possibiles: et in quibus 
          <lb ed="#V" n="127"/>ea que prenominata sunt: magis tendunt ad vnitatem sunt 
          <lb ed="#V" n="128"/>simpliciores: qui natura magis subtiles et sapientia. 
          Am<lb ed="#V" n="129" break="no"/>plius perspicaces creati sunt. Hi etiam maioribus 
          muneri<lb ed="#V" n="130" break="no"/>bus gratiae prediti sunt. Non quia debetur de necessitate secundum 
          natu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>re exigentiam: sed quia inter angelos qui steterunt: illi qui 
          <lb ed="#V" n="132"/>nobiliora naturalia acceperant: efficacius se disposuerunt 
          <lb ed="#V" n="133"/>libera voluntate deo fortius adherendo: in ipsa facultate 
          arbi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tri: differentia animaduertenda est: hoc inferius exponetur. cum 
          <lb ed="#V" n="135"/>queritur de liberi arbitrii ab exordio quo facta est: et perfecta est 
          <lb ed="#V" n="136"/>et beata est semper. Hec dicitur de angelica natura stante. Sed ibi 
          <lb ed="#V" n="137"/>deceir 
          <!--00055.xml-->
          <pb ed="#V" n="21-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>accipitur beatitudo pro priuatione omnis mali: que 
          beati<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tudo fuit in omnibus angelis: ante auersionem illorum qui sunt 
          <lb ed="#V" n="3"/>auersi: non potuit creator optimus auctor mali esse 
          loquem<lb ed="#V" n="4" break="no"/>do scilicet de malo culpe: quia potest esse auctor mali pene: sed non 
          <lb ed="#V" n="5"/>decebat quod in angelis precederet culpa. Sapientia fructus 
          <lb ed="#V" n="6"/>est pietatis: non accipiuntur hoc sapientia et pietas secundum quod 
          nu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>merantur inter septem dona: quia sapientia donum est nobilius 
          pie<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tate. Sed accipitur hic pietas pro bono merito: ratione cuius 
          <lb ed="#V" n="9"/>datur aliquando futurorum aliquorum supernaturalis praecognitio: que 
          <lb ed="#V" n="10"/>hic vocatur sapientia. Erat in eis naturalis cognitio triplex: quam 
          <lb ed="#V" n="11"/>sciebant quod facti erant: et hoc sciebant per essentiam suam. Quia 
          <lb ed="#V" n="12"/>per eam se ipsos perfecte cognoscebant. Loquendo de 
          perfe<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cta cognitione naturali. Et a quo facti erant: hoc cognoscebant 
          <lb ed="#V" n="14"/>per cognitionem sue proprie essentie: cognoscendo in effectu 
          <lb ed="#V" n="15"/>causam. vel per aliquam similitudinem expressam non 
          perfe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cte representantem factorem. Et cum quo facti erant: hoc 
          cogno<lb ed="#V" n="17" break="no"/>scebant per concreatam similitudinem. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>