<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="106-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f75502"><!-- l2d25a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f75502-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e103">
               <lb ed="#V" n="6"/>COnsequenter queritur de secundo 
      prin<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="8"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e112">
      ¶ Primo vtrum liberum arbitrium 
      <lb ed="#V" n="9"/>in omnibus in quibus est sit equaliter.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e117">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cundo vtrum in omnibus in quibus est sit imamissibiliter. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f75502-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-f75502-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f75502-Hd1e128" type="question-title">Utrum liberum arbitrium in omnibus in quibus est sit equaliter</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e126">
                  <lb ed="#V" n="11"/>¶ Questio. I.
      <lb ed="#V" n="12"/>PRimo ostendo quod liberum ar. in omnibus in 
      <lb ed="#V" n="13"/>quibus est sit equaliter. <ref xml:id="kzz7yh-f75502-Rd1e139">Ber. de libe. 
      <lb ed="#V" n="14"/>arbitrio</ref>: longe post principium libertas a 
      necessi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tate eque et indifferenter deo vniuerseque tam 
      ma<lb ed="#V" n="16" break="no"/>le quam bone rationali conuenit creature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e142">
      ¶ Item Ber. eodem libro 
      <lb ed="#V" n="17"/>longe ante medium: libertas arbitrii cunctis pariter ratione 
      <lb ed="#V" n="18"/>vtentibus conuenit non minor quantum in se est in malis quam in 
      bo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nis: tam plena in hoc seculo quam in futuro: ergo saltem in omnibus 
      <lb ed="#V" n="20"/>creaturis est equaliter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e153">
      ¶ Item liberum arbitrii vt inferius ostendetur 
      <lb ed="#V" n="21"/>nullo modo potest cogi: sed nullo modo posse cogi non recipit 
      <lb ed="#V" n="22"/>magis et minus: ergo oportet quod sit equaliter in omnibus in quibus est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e160">
                  <lb ed="#V" n="23"/>¶ Item quod sequitur omnia indiuidua vnius speciei per naturam forme 
      <lb ed="#V" n="24"/>que non recipit magis et minus est in omnibus illis equaliter: sed 
      <lb ed="#V" n="25"/>liberum arbitrium est in omnibus hominibus per naturam 
      <lb ed="#V" n="26"/>anime intellectiue que non recipit magis et minus: ergo 
      <lb ed="#V" n="27"/>saltem est in omnibus hominibus equaliter. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e174">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Contra quidam homines difficilius mouentur ad bonum quam 
      <lb ed="#V" n="29"/>alii: sed quanto in motu voluntatis plus est 
      <lb ed="#V" n="30"/>de difficultate tanto minus est ibi de libertate: ergo libertas 
      <lb ed="#V" n="31"/>arbitrii non est equaliter in omnibus hominibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e185">
      ¶ Item Ench. 63 
      <lb ed="#V" n="32"/>cap. multo liberius erit arbitrium quod omnio non poterit seruire 
      <lb ed="#V" n="33"/>peccato: ergo liberius est in beatis quam in viatoribus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e192">
      ¶ Item 
      quic<lb ed="#V" n="34" break="no"/>quid est in deo nobilius est quam in creatura: sed vt ostensum 
      <lb ed="#V" n="35"/>est liberum arbitrii est in deo: ergo non est equaliter in omnibus in quibus est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e199">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Respondeo quod liberum ar. liberum est ab aliquo et ad 
      ali<lb ed="#V" n="37" break="no"/>quid. Primo modo secundum <ref xml:id="kzz7yh-f75502-Rd1e213">Ber. de libero ar.</ref>
      <lb ed="#V" n="38"/>longe post principium: triplex est liberi arbitrii libertas scilicet a 
      ne<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cessitate cogente a culpa inclinante et a miseria impellente: 
      <lb ed="#V" n="40"/>quam etiam distinctionem ponit Magister in littera: et sicut dicit Ber. 
      <lb ed="#V" n="41"/>ibidem inter has tres libertates: libertas a necessitate 
      cogen<lb ed="#V" n="42" break="no"/>te maxime conuenit libero arbtri et secundum ipsum ibidem libertatem a 
      <lb ed="#V" n="43"/>necessitate contulit nobis in conditione natura in libertatem a 
      pec<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cato restauramur a gratia libertas a miseria nobis reseruatur 
      <lb ed="#V" n="45"/>in patria. Dico quod libertas a peccato recipit magis et minus 
      <lb ed="#V" n="46"/>Hac enim libertate liberius estliberum arbiculi in iustis quam in 
      pec<lb ed="#V" n="47" break="no"/>catoribus: libertas est a miseria recipit magis et minus: hac 
      <lb ed="#V" n="48"/>enim libertate liberius est liberum arbicrio in beatis quam in viatoribus: 
      <lb ed="#V" n="49"/>libertas autem a necessitate cogentem non recipit magis et minus 
      <lb ed="#V" n="50"/>quia vt inferius ostendetur liberum ar. nullo modo cogi potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e234">
      ¶ Siautm 
      <lb ed="#V" n="51"/>consideretur liberum ar. per comparationem ad illud ad quod est. Sic 
      <lb ed="#V" n="52"/>a Ber. de libero ar. quasi inter principium et medium. 
      Distin<lb ed="#V" n="53" break="no"/>guitur triplex liberi arb. libertas scilicet libertas arbitrii quae est 
      <lb ed="#V" n="54"/>ad faciendum id quod licet. Et libertas consilii que est ad 
      facien<lb ed="#V" n="55" break="no"/>dum id quod expedit. Et libertas complaciti que est ad 
      facien<lb ed="#V" n="56" break="no"/>dum id quod libet. Et quorumlibet istorum trium modorum liberum 
      <lb ed="#V" n="57"/>art. recipit magis et minus. Quia in quibusdam maior est 
      facili<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tas ad faciendum id quod licm vel expedit vel libet. 
      <!--TODO: Add paragraph breaks-->
      <lb ed="#V" n="59"/>Tria prima argumeta ad partem primam procedunt 
      <lb ed="#V" n="60"/>de libertate a necessitate cogente. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e258">
                  <lb ed="#V" n="61"/>¶ Ad quartum dicendum quod quamuis vna anima intellectiua in semet 
      <lb ed="#V" n="62"/>ipsa non recipiat magis et minus: tamen vna nobilior est alia a 
      <lb ed="#V" n="63"/>sua creatione in proprietatibus naturalibus: et est vna minus 
      aggra<lb ed="#V" n="64" break="no"/>uatur a suo corpore quam alia: et propter hoc minus homo facilius potest 
      <lb ed="#V" n="65"/>exire in actum eligendi id quod libet et expedit quam alius. 
      <!--TODO: Add paragraph-->
      <lb ed="#V" n="66"/>Primum argumentum ad partem aliam procedit de 
      li<lb ed="#V" n="67" break="no"/>bero arbitrii per comparatione ad illud ad 
      <lb ed="#V" n="68"/>quod est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e279">
      ¶ Secundum procedit de libertate a seruitute culpe. 
      <!--00225.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e286">
                  <lb ed="#V" n="69"/>¶ Tertium procedit de libero ario per comparationem ad illud 
      <lb ed="#V" n="70"/>ad quod est: secundum quam comparationem dicitur positiue: quia per 
      compara<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tionem ad illud a quo est liberum: est in eo libertas priuatiue 
      <lb ed="#V" n="72"/>vel negatiue. Certum est autem quod quantum ad omne illud quod 
      posi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tiuum est in libero ar. nobilius est in deo in infinitum quam in 
      <lb ed="#V" n="74"/>creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e302">
      ¶ Alii est dicunt quod liberum arbo diuinum liberis est 
      <lb ed="#V" n="75"/>a cogibilitate quam liberum arbtri angelicum vel humanum: non quia 
      <lb ed="#V" n="76"/>in libero arbtri angelico vel humano sit aliquid de 
      cogibilita<lb ed="#V" n="77" break="no"/>te: quia in nullo libei arbitrio est aliquid de cogibilitate. Sed 
      <lb ed="#V" n="78"/>quia liberum ario diuinum magis est a cogibilitate elongatum quam 
      li<lb ed="#V" n="79" break="no"/>berum arbti angelicum vel humanum: quamuis nullum eorum possit 
      co<lb ed="#V" n="80" break="no"/>gi: pura enim negatio potest recipere magis et minus: vt ipsi 
      <lb ed="#V" n="81"/>dicunt: per maiorem vel minorem elongationem a re que negatur 
      <lb ed="#V" n="82"/>Et ponunt exciptum in ista propositione quatuor sunt quinque non plus 
      <lb ed="#V" n="83"/>est de veritate quam in ista quatuor sunt mille: quia vtraque est 
      pu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>re falsa: et tamen secundum sententiam phlosophi. 4. meta. et sui commentatoris 
      ibi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>dem non equaliter mentitus est: qui opinatus est quatuor esse quinque 
      <lb ed="#V" n="86"/>et qui opinatus est quatuor esse mille: ergo videtur quod velint 
      di<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cere quod ista quatuor sunt mille est falsior quam ista quatuor sunt quin 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod propter maiorem sui elongationem a veritate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e335">
      ¶ Sed quo 
      <lb ed="#V" n="89"/>pura et totalis negatio alicuius rei recipiat magis et minus: 
      <lb ed="#V" n="90"/>non est mihi bene intelligibile. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f75502-Dd1e344">
               <head xml:id="kzz7yh-f75502-Hd1e346">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f75502-Hd1e363" type="question-title">Utrum liberum arbitrii in omnibus in quibus est sit in amissibiliter</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e348">
      Quaesio. II 
      <lb ed="#V" n="91"/>SEcundo quaeritur vtrum liberum arbi. 
      <lb ed="#V" n="92"/>in omnibus in quibus est sit in 
      <lb ed="#V" n="93"/>amissibiliter. Et videtur quod non. <ref xml:id="kzz7yh-f75502-Rd1e374">Augu. in Ench. 
      <lb ed="#V" n="94"/>cap. 18 libero arbitrio</ref> male vitens homo se 
      per<lb ed="#V" n="95" break="no"/>didit et ipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e361">
      ¶ Item Augustinus 14 de ciui. cap. xi. dicit quod 
      <lb ed="#V" n="96"/>liberum arbitrium amissum proprio vitio nisi a quo dari 
      po<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tuit reddi non potest: ergo videtur quod liberum arbitrium 
      <lb ed="#V" n="98"/>amitti potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e370">
      ¶ Item in malis angelis et animabus 
      dan<lb ed="#V" n="99" break="no"/>natis non est libertas ad bonum. Sed secundum Anselmus libo de 
      li<lb ed="#V" n="100" break="no"/>bertate arbitrii prope principium nec libertas nec pars 
      liber<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tatis est potestas peccandi: ergo in damnatis nullo 
      mo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>do est liberum arbitrium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e381">
      ¶ Item Ansel. eodem lib. qua 
      <lb ed="#V" n="103"/>si inter principium et medium libertas arbitrii est 
      pote<lb ed="#V" n="104" break="no"/>stas seruandi rectitudinem voluntatis propter ipsam 
      re<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ctitudinem. Sed damnati hanc rectitudinem seruare non 
      <lb ed="#V" n="106"/>possunt: quia nec eam habent nec habere possunt: ergo 
      <lb ed="#V" n="107"/>videtur quod liberum arbitrium amiserunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e395">
      ¶ Item Apo 
      <lb ed="#V" n="108"/>stolus ad <ref>Rom. 7.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/rom7_19@1-13">Non enim quod volo bonum hoc facio: sed 
      <lb ed="#V" n="109"/>quod nolo malum: hoc ago</quote>: et parum postea dicit quod haec 
      opera<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tur inhabitans in se peccatum: ergo videtur quod libertas 
      <lb ed="#V" n="111"/>arbitrii amitti valeat per peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e406">
      ¶ Item secundum 
      <ref>philo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>sophum 3 ethicorum capitu. 5</ref> voluntas est respectu finis 
      <lb ed="#V" n="113"/>electio autem eorum que sunt ad finem: ergo beati qui sunt 
      <lb ed="#V" n="114"/>sam coniuncti actum eligendi non habent. Cum ergo 
      ele<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ctio sit actum liberi artri videtur quod liberum arbitri amiserunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e417">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Contra quod sequitur naturam rei inamisibile est 
      na<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tura manente. Sed liberum arbitrium 
      se<lb ed="#V" n="118" break="no"/>quitur naturam rei in qua est. Unde dicit Ber. de 
      libe<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ro arbitrio: longe post principium: quod libertatem a 
      ne<lb ed="#V" n="120" break="no"/>cessitate contulit nobis in conditione natura: ergo 
      libe<lb ed="#V" n="121" break="no"/>rum arbitrium inamisibile est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e433">
      ¶ Item Ber. eodem 
      li<lb ed="#V" n="122" break="no"/>bro quasi in medio liberum arbitrium: ita vbique sequitur 
      <lb ed="#V" n="123"/>voluntatem: vt nisi illa penitus esse desinat isto non 
      ca<lb ed="#V" n="124" break="no"/>reat. Sed voluntas est vbicumque est inamisibiliter: ergo et 
      <lb ed="#V" n="125"/>ipsum liberum arbitrium
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e444">
      ¶ Item parum postea dicit: 
      <lb ed="#V" n="126"/>quod nec liberum arbitrii destruere siue in se quantum est 
      aliquate<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nus minuere potuit quecumque aduersitas vel necessitas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e451">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Respondeo quod libertas arbitriuim a coactione 
      abso<lb ed="#V" n="129" break="no"/>luta est inamisibiliter vbicunque est: hoc 
      <lb ed="#V" n="130"/>enim libertas essentialis est libero arbitrio. Libertas 
      ve<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ro accidentalis que est a seruitute peccati amissibilis est 
      <lb ed="#V" n="132"/>Libertas etiam a miseria que est accidentalis libero 
      ar<lb ed="#V" n="133" break="no"/>bitrio amissa fuit per peccatum: quia et angeli et primi 
      pa<lb ed="#V" n="134" break="no"/>rentes a primi sua conditione erant ab omni miseria 
      li<lb ed="#V" n="135" break="no"/>beri: et primi parentes et angeli qui peccauerunt per pe: 
      <lb ed="#V" n="136"/>catum in seruitutem miserie inciderunt. 
      <!--00226.xml-->
      <pb ed="#V" n="106-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Duo prima argumenta ad partem primam 
      pro<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cedunt de libertate a seruitute 
      cul<lb ed="#V" n="3" break="no"/>pe et miserie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e487">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod potestas 
      pec<lb ed="#V" n="4" break="no"/>candi non est liberias etc. Dico quod hoc intelligitur de 
      liber<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tate per comparationem ad terminum ad quem: quia 
      pec<lb ed="#V" n="6" break="no"/>care est deficere: tamen potestas peccandi sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="7"/>nullo modo potest cogi libera est: et sic est in demonibus: 
      <lb ed="#V" n="8"/>quia sine omni coactione volunt malum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e500">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="9"/>cum dicitur quod libertas arbitrii est potestas seruandi 
      re<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ctitudinem etc. Dico quod hoc dicitur de libertate per 
      compa<lb ed="#V" n="11" break="no"/>rationem ad terminum ad quem: bene est tamen libertas 
      <lb ed="#V" n="12"/>a coactione sine ista.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e511">
      ¶ Uel potest dici quod demones 
      ha<lb ed="#V" n="13" break="no"/>bent potestatem qua possent seruare rectitudinem si 
      ha<lb ed="#V" n="14" break="no"/>berent
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e518">
      ¶ Ad quintum dicendum quod Apostolus in illo 
      <lb ed="#V" n="15"/>verbo: in se exprimit duplicem appetitum scilicet appetitum 
      li<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bere voluntatis et appetitum sensualitatis recalcitrantem 
      <lb ed="#V" n="17"/>contra liberam voluntatem: que recalcitratio ortum habuit 
      <lb ed="#V" n="18"/>a peccato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e529">
      ¶ Ad sextum dicendum quod et si in beatis non sit 
      <lb ed="#V" n="19"/>electio respectu eorum: que sunt ordinata ad finem 
      inquan<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tum sunt ducentia ad finem distantem: tamen eligunt 
      per<lb ed="#V" n="21" break="no"/>seuerare in illis bonis sine quibus non possent 
      permane<lb ed="#V" n="22" break="no"/>re coniuncti cum fine. Et etiam eligunt quosdam actus 
      <lb ed="#V" n="23"/>quos maxime conuenit habere illos qui sunt perfecte 
      con<lb ed="#V" n="24" break="no"/>iuncti cum sine: cuiusmodi actus sunt electorum salutem 
      <lb ed="#V" n="25"/>optare et pro eis orare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f75502-d1e547">
      ¶ Argumenta ad partem aliam 
      pro<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cedunt de libertate que est a coactione absoluta. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>