<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Circa litteram</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Circa litteram</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="62-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f44427"><!-- l2d14cl -->
        <head xml:id="kzz7yh-f44427-Hd1e101">Circa litteram</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f44427-d1e103">
          <lb ed="#V" n="8"/>CIrca litteram crystallinus enim 
          <lb ed="#V" n="9"/>lapis cui magis esse
          <lb ed="#V" n="10"/>firmitas et perspicuitas de aquis factus est. Quia 
          <lb ed="#V" n="11"/>non est intelligendum de omni specie crystalli: 
          <lb ed="#V" n="12"/>quia est quedam crystalli species generati in 
          ter<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ra multum calida: alia est species crystalli que sit ex aqua 
          <lb ed="#V" n="14"/>congelata: supra quam tantum postera inualescit frigus vt 
          cor<lb ed="#V" n="15" break="no"/>rumpatur in illa materia forma substantialis aque et in aliam 
          <lb ed="#V" n="16"/>materiam transmutetur. Glaciali soliditatem: potest dici quod 
          <lb ed="#V" n="17"/>aque que super celos sunt comparantur glaciali soliditati: 
          <lb ed="#V" n="18"/>non propter grauitatem sed propter continuitatem et stabilitatem 
          <lb ed="#V" n="19"/>quia nec fluunt nec deorsum descendunt. Congregentur 
          <lb ed="#V" n="20"/>aque in locum vnum et appareat arida. Nota hoc ad 
          imaginan<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dum figuram mundi: quod terra est rotunda. et ambitur 
          sphe<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ra aque preter quartam eius: cuius maior est dimensio ab 
          <lb ed="#V" n="23"/>extremitate eius versus orientem vsque ad extremitatem ei 
          <lb ed="#V" n="24"/>versus occidentem quam dimensio que est ab extremitate 
          ver<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sus aquilonem ad extremitatem eius versus austrum: et hoc pars 
          <lb ed="#V" n="26"/>discooperta est propter habitationem hominum et sic deus 
          <lb ed="#V" n="27"/>ordinauit virtutem et proportionem corporum celestium: vt 
          <lb ed="#V" n="28"/>per suam influentiam: terram et aquam teneant in dispositione 
          <lb ed="#V" n="29"/>predicta: non tamen punctualiter: quia aliquando acquirit 
          <lb ed="#V" n="30"/>mare super terram ex parte vna: et terra super mare ex 
          per<lb ed="#V" n="31" break="no"/>te alia: terra autem et mare vndique circundantur sphera 
          ae<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ris: et sphera aeris sphera ignis. Et sphera ignis 
          sphera<lb ed="#V" n="33" break="no"/>lune: et sphera lune sphera mercurii. Et sphera 
          mercu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>riisphera veneris. Et sphera veneris sphera solis: et 
          sphe<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ra solis: sphera martis. Et sphera martis: sphera iouis. 
          <lb ed="#V" n="36"/>Et sphera iouis: sphera saturni: et quelibet istarum septem 
          <lb ed="#V" n="37"/>spherarum non habet nisi vnam stellam. Sphera autem 
          satur<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ni circundatur ab octaua sphera in qua sunt stelle multe: 
          <lb ed="#V" n="39"/>vnde plus confert ad vitam istorum inferiorum quam orbes 
          pla<lb ed="#V" n="40" break="no"/>netarum. Unde philosophus. 2. celi et mundi. orbis primus est 
          prin<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cipium et virtus et causa in vita omnis viui: plusquam 
          reli<lb ed="#V" n="42" break="no"/>qui orbes valde: quapropter sit quod orbis primus 
          compre<lb ed="#V" n="43" break="no"/>hendit corpora multa: et omnis orbis ex reliquis orbibus 
          <lb ed="#V" n="44"/>comprehendit stellam vnam: et illa octaua sphera que 
          dici<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tur primus orbis nobis sensibilis ambitur celo crystalli 
          <lb ed="#V" n="46"/>no: et caelum crystallinum celo empyreo: vltra quod nulla 
          pe<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nitus est creatura neque plenum: neque vacuum: et sic ista 
          ma<lb ed="#V" n="48" break="no"/>china mundialis computando quatuor spheras elementorum 
          <lb ed="#V" n="49"/>et caelum empyreum et crystallinum constat ex. 14. spheris. 
          <lb ed="#V" n="50"/>nec est inter spheram et spheram aliquod vacuum. Sunt 
          <lb ed="#V" n="51"/>insigna scilicet naturalium euentuum: et tempora scilicet 
          indistinctio<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nes quattuor temporum scilicet veris estatis autumni et hyemis. 
          <lb ed="#V" n="53"/>Et dies id est distinctiones dierum et noctium et annos id est 
          disti<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ctiones annorum. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>