<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 3</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 3</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="92-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g65551"><!-- l3d26a3 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g65551-Hd1e101">Articulus 3</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e103">
          <lb ed="#V" n="132"/>Consequenter queritur de 
          ter<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tio principali: et 
          <lb ed="#V" n="134"/>circa hoc queruntur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e112">
          ¶ Primo vtrum spes 
          <lb ed="#V" n="135"/>sit virtus.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e117">
          ¶ Secundo vtrum sit vna virtus 
          <lb ed="#V" n="136"/>secundum speciem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e122">
          ¶ Tertium vtrum sit theologica virtus.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g65551-Dd1e125">
          <head xml:id="kzz7yh-g65551-Hd1e127">Quaestio 1</head>
          <head type="question-title">Utrum spes sit virtus</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e129">
            Quaestio I. 
            <!--00197.xml-->
            <pb ed="#V" n="93-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>PRimo ostendo quod spes nonsit virtus 
            ma<lb ed="#V" n="2" break="no"/>gister in littera. Spes est certa 
            ex<lb ed="#V" n="3" break="no"/>pectatio future beatitudinis veniens ex dei gratia: 
            <lb ed="#V" n="4"/>et ex meritis praecedentibus: vel ipsam specie: vel 
            rem<lb ed="#V" n="5" break="no"/>speratam: sed expectatio non est habitus: ergo spes non est 
            <lb ed="#V" n="6"/>habitus. Ex quo sequitur quod non sit virtus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e151">
            ¶ Item omnis 
            <lb ed="#V" n="7"/>virtutis est aliquis actus: sed expectare qui est per specie: non 
            <lb ed="#V" n="8"/>est actus: sed quies: ergo spes non est virtus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e158">
            ¶ Item timor 
            <lb ed="#V" n="9"/>quo debito modo resilit a malo: non est virtus. Nusquam enim 
            <lb ed="#V" n="10"/>inuenitur a philosophis timor numerari inter virtutes: ergo a simili 
            <lb ed="#V" n="11"/>spes qua debito modo tenditur in bonum arduum: non est virtus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e167">
            <lb ed="#V" n="12"/>Contra magister dicit n littera quod spes est virtus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e173">
            <lb ed="#V" n="13"/>¶ Item omnis actus meritorius in homine: est 
            <lb ed="#V" n="14"/>per aliquam virtutem. Sed sperare qui est actus spei: est 
            me<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ritorius actus: ergo spes est virtus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e182">
            <lb ed="#V" n="16"/>Respondeo quod spes potest quadrupliciter accipi
            <lb ed="#V" n="17"/>scilicet pro spe secundum quod est passio: et pro actu 
            <lb ed="#V" n="18"/>sperandi: et pro re sperata: et pro habitum per quem elicitur actus 
            spe<lb ed="#V" n="19" break="no"/>randi tribus modis primis: non est virtus. Quarto autem 
            <lb ed="#V" n="20"/>modo adhuc distinguendum est. Ille enim habitus potest 
            consi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>derari: autem inquantum est informis: aut inquantum est formatus. 
            <lb ed="#V" n="22"/>Primo modo non attingit ad plenam rationem virtutis que 
            <lb ed="#V" n="23"/>est perficere habentem: et actum eius et ipsum referre 
            debi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>to modo in vltimum finem. Uoluntas enim in sperando est 
            <lb ed="#V" n="25"/>mouens et mota: et quamuis sit bene mobilis ad actum 
            spe<lb ed="#V" n="26" break="no"/>randi per habitum spei: non tamen est debito modo perfecta ad 
            <lb ed="#V" n="27"/>mouendum: nisi per habitum charitatis. Ad debitam autem 
            <lb ed="#V" n="28"/>perfectionem actus non tantum requiritur debita dispositio 
            mo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bilis: sed et debita perfectio mouentis: voluntas est actum suum 
            <lb ed="#V" n="30"/>debito modo referre non potest in vltimum finem: nisi de 
            <lb ed="#V" n="31"/>bito modo se habeat ad finem illum: quod sine charitate esse 
            <lb ed="#V" n="32"/>non potest. Secundum tamen quod virtus large accipitur: pro 
            quocun<lb ed="#V" n="33" break="no"/>que habitum determinante potentiam: ad aliquem actu 
            respe<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ctu obiecti debiti. Sic habitus spei informis virtus dici 
            <lb ed="#V" n="35"/>potest. Si autem loquamur de habitu spei vt est formatus: sic 
            <lb ed="#V" n="36"/>dico: quod virtus est simpliciter: quia sibi conueniunt omnia que 
            <lb ed="#V" n="37"/>requiruntur ad plenum esse virtutis: habentem enim perficit 
            <lb ed="#V" n="38"/>et actum eius: et per ipsam refertur ipse actus: modo debito in 
            <lb ed="#V" n="39"/>vltimum sinem: quod quidem referri est per illud quod est qua 
            <lb ed="#V" n="40"/>si materiale in spe formata dispositiue: et per eius formam que est 
            <lb ed="#V" n="41"/>charitas completiue. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e241">
            <lb ed="#V" n="42"/>Ad primum in oppositum dicendum quod magister 
            <lb ed="#V" n="43"/>ibi describit specie: per eius actum cum 
            <lb ed="#V" n="44"/>dicit expectatio: et quo ad complementum actus cum dicit 
            <lb ed="#V" n="45"/>certa: et quo ad obiectum cum dicit future beatitudinis: et quo 
            <lb ed="#V" n="46"/>ad causam completiuam: cum dicit veniens ex gratia: et quo ad 
            <lb ed="#V" n="47"/>causam dispositiuam cum dicit: et ex meritis: et quo ad 
            mo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dum se habendi ad illam causam dispositiuam cum dicit 
            praece<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dentibus: vel ipsam specie: vel ratio speratam volens dicere: quod 
            <lb ed="#V" n="50"/>ipsa merita per que homo disponit se: ad sperandum praecedunt 
            <lb ed="#V" n="51"/>specie: vel in re: vel in proposito: dico ergo quod in predicta 
            de<lb ed="#V" n="52" break="no"/>scriptione: non describitur habitus spei: sed eius actus: vel 
            <lb ed="#V" n="53"/>si describitur habitus spei: tunc cum dicitur: spes est 
            expecta<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tio: non est praedicatio essentialis: sed causalis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e272">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="55"/>dicendum quod expectare: qui est actus spei: non accipitur pro 
            ces<lb ed="#V" n="56" break="no"/>satione ab actu: sed pro extensione: seu erectione voluntatis 
            <lb ed="#V" n="57"/>ad habendum bonum arduum: quod speratur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e281">
            ¶ Ad tertium dicendum 
            <lb ed="#V" n="58"/>quod sicut eiusdem rationis est diligere bonum: et odire malum 
            <lb ed="#V" n="59"/>contrarium illi bono: sic per eandem rationem homo sperat 
            bo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>num arduum: et ex consequenti resilit a malo arduo 
            contrario<lb ed="#V" n="61" break="no"/>illi bono: et ideo vt quidam volunt: sicut per eundem habitum 
            <lb ed="#V" n="62"/>virtutis: qui est charitas: diligit homo bonum: et odit 
            contra<lb ed="#V" n="63" break="no"/>rium illi bono: ita per eandem virtutem: que est spes tendit 
            <lb ed="#V" n="64"/>homo in bonum arduum: et resilit a malo arduo illi contrario. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e299">
            <lb ed="#V" n="65"/>¶ Aliis autem non videtur hoc sufficere: tum quia timor pene 
            <lb ed="#V" n="66"/>non sic videtur se habere ad specie: sicut odium ad dilectionem: 
            <lb ed="#V" n="67"/>quanto enim plus crescit amor boni: tanto plus crescit odium 
            <lb ed="#V" n="68"/>contrarii mali: sed cum spes perficitur cum per eius perfectionem cre¬ 
            <!--00197.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>scat securitas: timor pene minuitur. Unde quia per perfectam 
            cha<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ritatem perficitur spes. ideo dicit beatus <ref>Ioannes in I can. sua 
            <lb ed="#V" n="71"/>c. 4.</ref> quod <quote source="http://scta.info/resource/Iio4_18@7-11">perfecta caritas foras mittit timorem</quote>: tum quia 
            ne<lb ed="#V" n="72" break="no"/>gari non potest: quin in homine sit aliquis habitus: quo 
            habitua<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tur ad timendum penam: qui habitus non est ipsa spes. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e326">
            <lb ed="#V" n="74"/>¶ Dicendum ergo quod illi habitui ratio virtutis non 
            conue<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nit propter hoc: quod solum in quadam resilitione consistit: et ideo 
            <lb ed="#V" n="76"/>rationem actus perfecti actus eius non habet: vel potest 
            di<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ci: quod timere moderate: et si non sit virtus: tamen est actus 
            vir<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tutis fortitudinis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g65551-Dd1e340">
          <head xml:id="kzz7yh-g65551-Hd1e342">Quaestio 2</head>
          <head type="question-title">Utrum spes sit theologica virtus</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e344">
            Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="79"/>SEcundo quaeritur vtrum spes sit virtus e 
            <lb ed="#V" n="80"/>theologica: et videtur quod non: quia 
            <lb ed="#V" n="81"/>omnis virtus media inter duo vitia opposita secundum 
            <lb ed="#V" n="82"/>abundantiam et defectum est cardinalis: sed spes 
            <lb ed="#V" n="83"/>est huiusmodi: est enim media inter praesumptionem: que est 
            <lb ed="#V" n="84"/>vicium superabundantie: et desperationem que est vicium 
            defe<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ctus: ergo est virtus cardinalis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e362">
            ¶ Item longanimitas est 
            <lb ed="#V" n="86"/>pars fortitudinis: sed idem est spes: quod longanimitas 
            ex<lb ed="#V" n="87" break="no"/>pectare enim qui est actus spei: actus est longanimitatis: 
            er<lb ed="#V" n="88" break="no"/>go spes est virtus cardinalis. Fortitudo enim cardinalis 
            vir<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tus est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e373">
            ¶ Item omnis virtus: quae est in voluntate respectu 
            obie<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cti creati: est moralis non theologica: sed spes est 
            huiusmo<lb ed="#V" n="91" break="no"/>di. Est enim respectu beatitudinis que consistit in clara dei 
            vi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>sione: et consumata fruitione que visio et fruitio res create 
            <lb ed="#V" n="93"/>sunt: ergo spes est virtus moralis: non theologica. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e384">
            <lb ed="#V" n="94"/>Contra <ref>apostolus. 1. Corin. 13</ref> numerat spem mediam  
            in<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ter fidem: et charitatem: que sunt virtutes 
            <lb ed="#V" n="96"/>theologice: ergo cum medium communicat cum extremis: spes 
            <lb ed="#V" n="97"/>est in genere virtutum theologicarum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e396">
            <lb ed="#V" n="98"/>Respondeo quod spes est theologica virtus vt enim 
            <lb ed="#V" n="99"/>superius habitum est. <ref>distin. 23</ref> inter 
            <lb ed="#V" n="100"/>alias differentias inter virtutes cardinales et theologicas: 
            <lb ed="#V" n="101"/>hec est vna: quod omnis virtus appetitiue partis: deum habens 
            pro<lb ed="#V" n="102" break="no"/>obiecto theologica est: que autem creaturam habet pro obiecto 
            <lb ed="#V" n="103"/>est moralis: sed virtus spei deum habet pro principali obiecto 
            <lb ed="#V" n="104"/>et formali: siue accipiamus eius obiectu rem speratam: quia per 
            <lb ed="#V" n="105"/>spem extenditur affectus: seu erigitur principaliter ad habendum 
            <lb ed="#V" n="106"/>deum: siue accipiamus obiectum spei illud: per cuius 
            adiutori<lb ed="#V" n="107" break="no"/>um speramus nos habituros rem speratam. Per specie enim in 
            so<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lo deo principaliter confidimus: vt obtineamus rem speratam: 
            <lb ed="#V" n="109"/>que est ipse. qui enim confidit se hoc posse per hominem principaliter 
            <lb ed="#V" n="110"/>obtinere maledictus est iuxta illud <ref>Hiere. 17.</ref> 
            Maledi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ctus homo qui confidit in homine: et ponit carnem brachium suum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e429">
            <lb ed="#V" n="112"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior 
            in<lb ed="#V" n="113" break="no"/>telligenda est: quando illa 
            superabun<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dantia: et ille defectus possunt inesse ex parte proprii 
            obie<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cti: quia tale obiectum oportet esse obiectu. Ueritati enim 
            increa<lb ed="#V" n="116" break="no"/>te: quia infinita est: non potest intellectus nimis inniti: nec 
            volun<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tas in deo nimis confidere: nec ipsum nimis diligere: 
            praesum<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ptum autem: et desperatio inter quas est spes media sunt 
            superabun<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dantia: et defectus: ex parte sperantis: vel desperantis: quia 
            spe<lb ed="#V" n="120" break="no"/>rando illud: ad quod habendum non est dispositus: nec in re: 
            <lb ed="#V" n="121"/>nec in proposito: sperat se habiturum plusquam habere debet: quod 
            <lb ed="#V" n="122"/>est presumere: non sperando autem illud ad quod habendum aptus 
            <lb ed="#V" n="123"/>natus est: et quod cum dei adiutorio: si vult habere potest non 
            <lb ed="#V" n="124"/>sperat bonum tantum: quo dignus fieri posset: quod est desperare. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e460">
            <lb ed="#V" n="125"/>¶ Ad secundum dicendum quod expectare secundum quod pertinet ad 
            <lb ed="#V" n="126"/>longanimitatem importat dilationem: non autem secundum quod pertinet 
            <lb ed="#V" n="127"/>ad spei virtutem: sed importat quandam confidentiam in 
            di<lb ed="#V" n="128" break="no"/>uino auxilio: siue illud quod speratur differatur: siue non.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e471">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="129"/>tertium dicendum quod bonum creatum sub ratione: qua 
            sum<lb ed="#V" n="130" break="no"/>mum arduum: est obiectum in quod principaliter tendit 
            vo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>luntas per spem: in visionem autem et fruitionem eius tendit 
            <lb ed="#V" n="132"/>inquantum per illas est adeptio illius: in omnia est alia ardua 
            <lb ed="#V" n="133"/>creata in qua tendit: tendit inquantum ad suum arduum sunt 
            <lb ed="#V" n="134"/>ordinata. Unde sicut charitas principaliter diligit bonum 
            <lb ed="#V" n="135"/>increatum: et propter ipsum alia bona: sic spes principaliter tendit in 
            ar<lb ed="#V" n="136" break="no"/>duum increatum: et propter ipsum in alia. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g65551-Dd1e492">
          <head xml:id="kzz7yh-g65551-Hd1e494">Quaestio 3</head>
          <head type="question-title">Utrum spes sit una virtus secundum speciem</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e496">
            Questio. III. 
            <!--00198.xml-->
            <pb ed="#V" n="93-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>Tertio queritur vtrum spes sit vna virtus 
            <lb ed="#V" n="2"/>secundum speciem: et videtur quod non: obiectum 
            <lb ed="#V" n="3"/>spei est arduum increatum: sed in deo sunt plures 
            <lb ed="#V" n="4"/>nobilitates bone et ardue: ergo respectu dei sunt 
            <lb ed="#V" n="5"/>plures spei species.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e516">
            ¶ Item omnis virtus cuius bonum 
            ar<lb ed="#V" n="6" break="no"/>duum est principale obiectum est spes. Sed magnanimitatis 
            <lb ed="#V" n="7"/>bonum arduum est principale obiectum: secundum enim <ref>philosophum. 4. ethicorum 
            <lb ed="#V" n="8"/>c. 8.</ref> magnanimitas est circa magna: ergo magnanimitas est 
            <lb ed="#V" n="9"/>quedam spes: sed non est spes que est virtus theologica: 
            er<lb ed="#V" n="10" break="no"/>go virtus spei diuiditur in plures spes secundum speciem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e529">
            <lb ed="#V" n="11"/>Contra virtus ab omnibus alus per essentiam 
            distincta<lb ed="#V" n="12" break="no"/>vna est secundum speciem. genus enim non est per 
            essen<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tiam distinctum a suis speciebus: sed spes est distincta ab 
            <lb ed="#V" n="14"/>omnibus aliis virtutibus. est enim distincta a fide et charitate 
            <lb ed="#V" n="15"/>que sibi propinquiores sunt: vnde cum eis ponit in 
            nume<lb ed="#V" n="16" break="no"/>rum: ergo spes est virtus vna secundum speciem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e545">
            <lb ed="#V" n="17"/>Respondeo quod spes est vna virtus secundum speciem: 
            <lb ed="#V" n="18"/>Species enim virtutis attenditur ex sui 
            <lb ed="#V" n="19"/>comparatione ad suum principale et formale obiectum. Tale 
            <lb ed="#V" n="20"/>aut obiectum spei que est virtus non est nisi vnum scilicet summum 
            <lb ed="#V" n="21"/>arduum: siue accipiatur obiectum pro te primo et principaliter 
            <lb ed="#V" n="22"/>sperata siue pro eo in quo principaliter confidendu est de 
            opti<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nendo rem speratam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e564">
            <lb ed="#V" n="24"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis in 
            <lb ed="#V" n="25"/>deo sint plures nobilitates secundum 
            ra<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tionem: tamen quia omnes sunt ardue vna arduitate respectu 
            omni<lb ed="#V" n="27" break="no"/>um est spes vna secundum speciem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g65551-d1e575">
            ¶ Ad secundum cum dicitur quod 
            <lb ed="#V" n="28"/>omnis virtus cuius bonum arduum est principale obiectum est 
            <lb ed="#V" n="29"/>spes etc. dico quod verum est de bono arduo increato quod 
            homo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>per spem expectat optinere per solum diuinum auxilium: sicut per 
            <lb ed="#V" n="31"/>adiutorium principale: arduum autem respectu cuius est 
            ma<lb ed="#V" n="32" break="no"/>gnanimitas est infra potestatem magnanimi. Est enim 
            ma<lb ed="#V" n="33" break="no"/>gnanimitas respectu alicuius magni: quod ipse 
            magnani<lb ed="#V" n="34" break="no"/>mus operari potest. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
