<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="66-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a43239"><!-- l1d19prae -->
        <!--  <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e101">
          <!-\-00141.xml-\->
          <pb ed="#V" n="64-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>¶ Hic de equalitate trium personarum. Dis. XIX 
          <lb ed="#V" n="2"/>Unc postquam coeternitatem trium 
          perso<lb ed="#V" n="3" break="no"/>narum pro modulo facultatis 
          <lb ed="#V" n="4"/>nostre insinuauimus: iam de earundem 
          <lb ed="#V" n="5"/>equalitate aliquid eloqui superest. Fides 
          <lb ed="#V" n="6"/>enim catholica sicut cocternas: ita et coequales 
          <lb ed="#V" n="7"/>tres personas asserit. Equalis est enim in omnibus 
          <lb ed="#V" n="8"/>patri filius: et patri et filio spiritus sanctus. Quia vt 
          <lb ed="#V" n="9"/>ait Aug. in libro de fide ad Petrum: breuiter 
          ape<lb ed="#V" n="10" break="no"/>riens quo intelligatur equalitas docet. Nullus 
          <lb ed="#V" n="11"/>horum alium aut precedit eternitate: aut excedit 
          <lb ed="#V" n="12"/>magnitudine: aut superat potestate: quia nec filio 
          <lb ed="#V" n="13"/>nec spiritui sancto quantum ad nature diuine 
          vnita<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tem pertinet: aut anterior aut maior est pater 
          fi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lio: nec filius spiritu sancto. Eternum quippe et sine 
          <lb ed="#V" n="16"/>initio est: quod filius de natura patris extitit: et 
          eter<lb ed="#V" n="17" break="no"/>num ac sine initio est: quod spiritus sanctus de natura 
          <lb ed="#V" n="18"/>patris filiique procedit. Ob hoc ergo tres vnum 
          re<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cte credimus et dicimus deum: quia vna prorsus eter 
          <lb ed="#V" n="20"/>nitas vna immensitas: vna naturaliter est trium 
          <lb ed="#V" n="21"/>personarum diuinitas. Ecce breuiter assignauit 
          <lb ed="#V" n="22"/>Augustinus: in quo trium personarum consistat 
          <lb ed="#V" n="23"/>equalitas scilicet quia alia aliam non excellit: aut eter 
          <lb ed="#V" n="24"/>nitate: aut magnitudine aut potestate. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e162">
          <lb ed="#V" n="25"/>¶ Quod eternitas et magnitudo et potestas in deo 
          <lb ed="#V" n="26"/>sunt vnum: licet ponantur quasi diuersa. 
          <lb ed="#V" n="27"/>Cumque enumerentur ista quasi diuersa: in 
          <lb ed="#V" n="28"/>deo tamen vnum et idem sunt scilicet essentia 
          <lb ed="#V" n="29"/>diuina simplex et incommutabilis. Unde Aug. 
          <lb ed="#V" n="30"/>in. vii. libro de trini. Non alio magnus alio deus 
          <lb ed="#V" n="31"/>est: sed eo magnus quo deus: quia non est illi aliud 
          <lb ed="#V" n="32"/>magnum esse aliud deum esse. Eadem quippe eius 
          <lb ed="#V" n="33"/>magnitudo est que virtus: et eadem essentia quae 
          <lb ed="#V" n="34"/>magnitudo. Pater ergo et filius simul vna 
          es<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sentia et vna magnitudo. Ita etiam et potentia 
          <lb ed="#V" n="36"/>dei essentia diuina est. Unde Aug. in. vii. libro 
          com<lb ed="#V" n="37" break="no"/>fessionum. Uoluntas et potentia dei deus ipse est. 
          <lb ed="#V" n="38"/>Eternitas quoque dei essentia diuina est. Quod 
          <lb ed="#V" n="39"/>Aug. ostendit super illum locum psal. In 
          gene<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ratione et generationem anni tui. Est 
          generatio<lb ed="#V" n="41" break="no"/>generationum que non transit collecta de omnibus 
          <lb ed="#V" n="42"/>generationibus id est sancti. In illa erunt anni dei 
          <lb ed="#V" n="43"/>qui non transeunt id est eternitas dei. Non enim 
          ali<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ud sunt anni dei: aliud ipse: sed anni dei 
          eterni<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tas dei est. Eternitas vero ipsa dei substantia est 
          <lb ed="#V" n="46"/>nihil habens mutabile. Inconcusse ergo 
          tenea<lb ed="#V" n="47" break="no"/>mus quod vnum et idem est scilicet essentia diuina: dei 
          eter<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nitas: potentia: magnitudo: et tamen consueuit 
          scriptu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ra hec et his similia quasi distincte ponere. 
          In<lb ed="#V" n="50" break="no"/>his ergo verbis trium personarum equalitatem 
          <lb ed="#V" n="51"/>breuiter complexus est Augustinus: quia alius 
          ali<lb ed="#V" n="52" break="no"/>um nec eternitate: nec magnitudine: nec 
          poten<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tia superat. Quod autem eternitate aliqua trium 
          per<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sonarum aliam non excedat supra ostensum est. 
          <lb ed="#V" n="55"/>vbi coeternitas trium personarum insinuata est. 
          <!-\-00141.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e236">
          <lb ed="#V" n="56"/>¶ Hic de magnitudine quod ea aliqua personarum 
          <lb ed="#V" n="57"/>aliam non excedit. 
          <lb ed="#V" n="58"/>Nunc igitur superest ostendere quod magnitudine 
          <lb ed="#V" n="59"/>vel potentia alius alium non 
          exce<lb ed="#V" n="60" break="no"/>dat: et prius de magnitudine videamus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e249">
          <lb ed="#V" n="61"/>¶ Quod non est maior vna persona alia nec maius 
          <lb ed="#V" n="62"/>aliquid due quam vna: nec tres vel due quam vna. 
          <lb ed="#V" n="63"/>Sciendum est ergo quia pater non est 
          <lb ed="#V" n="64"/>maior filio: nec pater 
          <lb ed="#V" n="65"/>vel filius maior spiritu sancto: nec maius aliquid 
          <lb ed="#V" n="66"/>due persone simul sunt quam vna: nec tres simul 
          ma<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ius aliquid quam due: nec maior est essentia in tribus 
          <lb ed="#V" n="68"/>quam in duabus: nec in duabus quam in vna: quia tota 
          <lb ed="#V" n="69"/>est in singulis. Unde Ioan. Damascenus ait. 
          <lb ed="#V" n="70"/>Confitemur deitatis naturam omnem perfecte esse in 
          <lb ed="#V" n="71"/>singla suarum hypostaseon id est personarum: omnem in patre: 
          <lb ed="#V" n="72"/>omnem in filio: omnem in spiritusco. Ionque perfectus deus pater: 
          <lb ed="#V" n="73"/>perfectus deus filius: perfectus deus spiritus sanctus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e280">
          <lb ed="#V" n="74"/>¶ Quomdo dicitur esse deus pater in filio: et filius in 
          pa<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tre. et spiritus sanctus in vtroque: et singlus in singilis. 
          <lb ed="#V" n="76"/>et inde est quod pater dicitur esse in filio: et 
          fi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>lius in patre: et spiritus sanctus in vtroque: 
          <lb ed="#V" n="78"/>et singulus in singulis. Unde Aug. in lib. de 
          sfi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>de ad Petrum. Propter vnitatem naturalem totus 
          <lb ed="#V" n="80"/>pater in filio et spiritu sancto est: totus quoque spiritus 
          <lb ed="#V" n="81"/>sanctus in patre et filio est. Nullus horum extra 
          <lb ed="#V" n="82"/>quemlibet ipsorum est propter diuine nature 
          vnita<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tem. Ecce hic aperit aliquatenus. Non enim 
          <lb ed="#V" n="84"/>plene potest tantum ab homine reserari archanum: ex 
          <lb ed="#V" n="85"/>qua intelligentia dicatur singula personarum tota esse 
          <lb ed="#V" n="86"/>in aliis. Unde etiam Hylarius ista interius 
          per<lb ed="#V" n="87" break="no"/>quirens in lib. iiii. de trini. ait. Affert plerisque 
          <lb ed="#V" n="88"/>obscuritatem sermo domini cum dicit. Ego in patre 
          <lb ed="#V" n="89"/>et pater in me est: nec immerito. Natura enim 
          in<lb ed="#V" n="90" break="no"/>telligentie humane rationem dicti huius non capit: 
          <lb ed="#V" n="91"/>nec exemplum aliquod rebus diuinis comparatio 
          hu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>mana praestabit. Sed quod non intelligibile est 
          ho<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mini: deo possibile est. Cognoscendum itaque atque 
          <lb ed="#V" n="94"/>intelligendum est quid sit illud. Ego in patre et 
          pa<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ter in me est. Si tamen comprehendere hoc ita vt est 
          <lb ed="#V" n="96"/>valebimus: vt quod natura rerum pati non posse 
          esti<lb ed="#V" n="97" break="no"/>matur: id diuine veritatis ratio consequatur. 
          Pa<lb ed="#V" n="98" break="no"/>trem ergo in filio: et filium in patre esse: plenitudo 
          <lb ed="#V" n="99"/>in vtroque diuinitatis perfecta est: quia plenitudo 
          di<lb ed="#V" n="100" break="no"/>uinitatis in filio: quod in patre est: hoc et in filio est: 
          <lb ed="#V" n="101"/>quod in ingenito est: hoc in genito: alter ab 
          alte<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ro: et vterque vnum. I scilicet qui est nihil habens quod 
          <lb ed="#V" n="103"/>non sit etiam in eo a quo est non duo vnus: sed 
          ali<lb ed="#V" n="104" break="no"/>us in alio. quia non aliud in vtroque vt vnum sint 
          <lb ed="#V" n="105"/>in fide nostra vterque: non vnus: nec eundem vtrumque: 
          <lb ed="#V" n="106"/>nec aliud confitemur: quia deum ex deo natum: nec 
          eum<lb ed="#V" n="107" break="no"/>dem natiuitas: nec aliud esse permittit. Eandem 
          <lb ed="#V" n="108"/>ergo in vtroque et virtutis similitudinem: et 
          deita<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tis plenitudinem consitemur: quia veritas dicit. Ego 
          <lb ed="#V" n="110"/>in patre: et pater in me est. Omnia enim filius ac¬ 
          <!-\-00142.xml-\->
          <pb ed="#V" n="64-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>cepit a patre. Nam si partem eiusdem qui 
          ge<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nuit accepit: neuter ergo perfectus est. deest enim 
          <lb ed="#V" n="3"/>ei vnde decessit: nec plenitudo in eo erit qui ex 
          <lb ed="#V" n="4"/>portione constiterit. Neuter ergo perfectus est: si 
          <lb ed="#V" n="5"/>plenitudinem suam et qui genuit amittit: nec qui 
          na<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tus est consequitur. Fateamur ergo quod pater est in 
          <lb ed="#V" n="7"/>filio: et filius in patre: et deus in deo: ut idem 
          Hy<lb ed="#V" n="8" break="no"/>larius ait in. vii. lib. de triate. non per duplicem 
          conue<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nientium generum coniunctionem: nec per insitiuam 
          ca<lb ed="#V" n="10" break="no"/>pacioris substantie naturam. sed per nature 
          vnitan<lb ed="#V" n="11" break="no"/>similitudinem. per natiuitatem viuentis ex viuente 
          <lb ed="#V" n="12"/>natura dum res non differt: dum naturam dei 
          <lb ed="#V" n="13"/>non degenerat natiuitas: dum non aliud aliquid 
          <lb ed="#V" n="14"/>ex deo quam deus nascitur: dum nihil in his nouum 
          <lb ed="#V" n="15"/>est: nihil alienum: nihil separabile. Ecce his 
          ver<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bis prout humana permittit infirmitas: aperitur 
          <lb ed="#V" n="17"/>ex quo sensu christus dixerit se esse in patre: et patrem 
          <lb ed="#V" n="18"/>in se. Ex eodem etiam sensu intelligitur spiritus sanctus esse 
          <lb ed="#V" n="19"/>in vtroque et singula personarum in singulis: quia scilicet in 
          <lb ed="#V" n="20"/>singulis est eadem plenitudo diuinitatis: et 
          vnita<lb ed="#V" n="21" break="no"/>similitudo nature: quia non est maior diuina 
          natu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ra in aliqua harum personarum: sed vnius et 
          indiffe<lb ed="#V" n="23" break="no"/>rentis nature sunt he tres persone. Ideoque 
          alte<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ra in altera esse dicitur: ut predictum est. Unde Ambr. 
          <lb ed="#V" n="25"/>predictorum verborum sententiam nobis aperiens super 
          epi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>stolam ii. ad Corum ait. Per hoc intelligitur pater 
          <lb ed="#V" n="27"/>esse in filio: et filius in patre: quia vna est eorum 
          sub<lb ed="#V" n="28" break="no"/>stantia. Ibi enim est vnitas vbi nulla diuersitas. 
          <lb ed="#V" n="29"/>Ecce tribus illustrium virorum testimoniis scilicet Aug. 
          <lb ed="#V" n="30"/>Hylarii. Ambro. in idem concurrentibus: 
          reue<lb ed="#V" n="31" break="no"/>latione spiritus sancti in eis loquentis: pie credere 
          <lb ed="#V" n="32"/>volentibus ostenditur: tamen quasi per speculum et in 
          enig<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mate: qualiter accipiendum sit cum dicitur pater in filio 
          <lb ed="#V" n="34"/>esse: vel filius in patre: vel spiritus sanctus in vtroque. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e444">
          <lb ed="#V" n="35"/>¶ Ad id quod ceperat redit: scilicet vt ostendat quod 
          <lb ed="#V" n="36"/>magnitudine alius alium non superat. 
          <lb ed="#V" n="37"/>Sed iam nunc ad propositum redeamus: 
          ce<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ptoque insistamus: ostendentes quod 
          ma<lb ed="#V" n="39" break="no"/>gnitudine nulla trium personarum aliam superat: 
          <lb ed="#V" n="40"/>quia nulla maior aliis: nec maius aliquid sunt due 
          <lb ed="#V" n="41"/>quam vna: nec tres quam due: nec maior deus quam 
          sin<lb ed="#V" n="42" break="no"/>guli horum: quia singulus horum perfectus est: 
          <lb ed="#V" n="43"/>nec est quo crescat illa perfectio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e466">
          <lb ed="#V" n="44"/>¶ Quod nulla personarum pars est in trinitate. 
          <lb ed="#V" n="45"/>Nec est aliqua trium personarum pars dei vel 
          <lb ed="#V" n="46"/>diuine essentie: quia singula harum verus 
          <lb ed="#V" n="47"/>et plenus deus est: et tota et plena diuina essentia 
          <lb ed="#V" n="48"/>est: et ideo nulla istarum in trinitate pars est. Unde 
          <lb ed="#V" n="49"/>Augustinus in li. ii. contra Maximinum hereticum sic 
          <lb ed="#V" n="50"/>ait. Putas deum patrem cum filio et spirituscon vnum 
          <lb ed="#V" n="51"/>deum esse non posse: times enim ne pater sit pars 
          <lb ed="#V" n="52"/>vnius dei qui constet ex tribus. Noli hoc 
          time<lb ed="#V" n="53" break="no"/>re. Nulla enim sit partium in deitatis vnitate 
          di<lb ed="#V" n="54" break="no"/>uisio: vnus est deus pater et filius et spiritus sanctus 
          <lb ed="#V" n="55"/>ist ipsa trinitas vnus est deus. Ergo inquis deus 
          <!-\-00142.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="56"/>pater est pars dei: absit. Tres enim persone sunti 
          <lb ed="#V" n="57"/>pater et filius et spiritus sanctus: et hi tres quia vnius 
          <lb ed="#V" n="58"/>substantie sunt: vnum sunt: et summe vnum sunt: 
          <lb ed="#V" n="59"/>vbi nulla naturarum: nulla est diuersitas 
          volunta<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tum. Si enim natura vnum essent: et consensione non 
          <lb ed="#V" n="61"/>essent: non summe vnum essent. Si vero natura 
          dis<lb ed="#V" n="62" break="no"/>pares essent: non summe vnum essent. Hi ergo 
          <lb ed="#V" n="63"/>tres quia vnum sunt propter ineffabilem coniunctionem 
          <lb ed="#V" n="64"/>deitatis qua ineffabiliter copulantur vnus deus 
          <lb ed="#V" n="65"/>est. Pars ergo trinitatis esse non potest quicunque 
          <lb ed="#V" n="66"/>vnus est in tribus. In trinitate ergo que deus 
          <lb ed="#V" n="67"/>est: et pater deus est: et filius deus est: et spiritus 
          san<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ctus deus est: et simul hi tres vnus deus. Nec 
          <lb ed="#V" n="69"/>huius trinitatis tertia pars est vnus: nec 
          ma<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ius aliquid duo quam vnus est ibi: nec maius aliquid 
          <lb ed="#V" n="71"/>sunt omnes quam singuli: quia spiritualis non corporalis est 
          <lb ed="#V" n="72"/>magnitudo. Qui potest capere capiat: qui autem 
          <lb ed="#V" n="73"/>non potest credat: et oret vt quod credit intelligat. 
          Ue<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rum est enim quod per prophetam dicitur. Nisi 
          credideri<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tis non intelligentis. His verbis aperte ostendit 
          <lb ed="#V" n="76"/>indifferentem magnitudinen trium personarum. Item 
          <lb ed="#V" n="77"/>in eodem. Tu nempe dixisti vnum deum non ex 
          parti<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bus esse compositum: et hoc de patre tantum vis 
          intelli<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gi. Ille inquis virtus est ingenita simplex: et tamen 
          <lb ed="#V" n="80"/>in hac simplici virtute multa videris 
          commemo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>rare cum dicis. Deus deum genuit: bonus 
          bo<lb ed="#V" n="82" break="no"/>num genuit: sapiens sapientem: clemens clementem: 
          <lb ed="#V" n="83"/>potens potentem. Numquid ergo bonitas et 
          sapien<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tia et clementia et potentia partes sunt vnius 
          virtu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tis quam simplicen esse dixisti: Si dixeris partes sunt: 
          <lb ed="#V" n="86"/>Simplex ergo virtus ex partibus constat. Et 
          <lb ed="#V" n="87"/>simplex ista virtus te diffiniente vnus est deus: 
          <lb ed="#V" n="88"/>ergo deum ex partibus compositum esse dicis. Non 
          <lb ed="#V" n="89"/>dico inquis: non sunt partes. Si ergo in vna 
          per<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sona patris et illa inuenis que plura videntur: et 
          <lb ed="#V" n="91"/>partes non inueneris: quia vna virtus simplex est. 
          <lb ed="#V" n="92"/>Quanto magis pater et filius et spiritus sanctus. et 
          pro<lb ed="#V" n="93" break="no"/>pter indiuiduam deitatem vnus deus: et propter 
          <lb ed="#V" n="94"/>vniuscuiusque proprietatem tres persone sunt: et propter 
          <lb ed="#V" n="95"/>singulorum perfectionem partes vnius dei non sunt. 
          <lb ed="#V" n="96"/>virtus est pater: virtus est filius: virtus est spiritus 
          <lb ed="#V" n="97"/>sanctus. Hoc verum dicis. Sed quod virtutem de 
          virtu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>te genitam: et virtutem de virtute procedentem: non vis 
          <lb ed="#V" n="99"/>eandem habere naturam: hoc falsum dicis: hoc 
          con<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tra fidem rectam et catholicam dicis. His verbis aper 
          <lb ed="#V" n="101"/>te docetur: quod tres persone ille non sunt partes dei 
          <lb ed="#V" n="102"/>vel diuine essentie. Nullaque illarum trinitatis 
          <lb ed="#V" n="103"/>pars dicenda est nec vna maior aliis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e603">
          <lb ed="#V" n="104"/>¶ Cum dicimus tres personas esse vnam essentiam: nec 
          <lb ed="#V" n="105"/>vt genus de speciebus: nec vt speciem de indiuiduis 
          <lb ed="#V" n="106"/>predicamus: quia non est essentia genus et persona 
          <lb ed="#V" n="107"/>species: vel essentia species et persone indiuidua. 
          <lb ed="#V" n="108"/>Hic aduiciendum est quod tanta est equalitas 
          tri<lb ed="#V" n="109" break="no"/>um personarum atque indifferens 
          magni<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tudo: quod cum dicamus tres personas vnam esse essen¬ 
          <!-\-00143.xml-\->
          <pb ed="#V" n="65-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>tiam vel substantiam: neque vt genus de speciebus: neque vt 
          <lb ed="#V" n="2"/>speciem de indiuiduis praedicamus. Non enim essentia 
          <lb ed="#V" n="3"/>diuina genus est: et tres persone species: vel essentia 
          <lb ed="#V" n="4"/>diuina species: et tres persone indiuidua. Quod Aug. 
          <lb ed="#V" n="5"/>rationibus probabilibus atque irrefragabilibus aperte 
          <lb ed="#V" n="6"/>demonstrat in libro vii. de triate. dicens. Si essentia 
          ge<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nus est: species autem persona: vt nonnulli sentiunt: optet 
          <lb ed="#V" n="8"/>appellari tres substantias: vt appellantur tres persone 
          <lb ed="#V" n="9"/>sicut cum sit animal genus et equus species: appellantur 
          <lb ed="#V" n="10"/>tres equi idemque tria animalia. Non enim ibi species 
          plu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>raliter dicitur et genus singuliter: vt si diceretur: tres equi. 
          <lb ed="#V" n="12"/>sunt vnum animal: sed sicut tres equi speciali nomine: 
          <lb ed="#V" n="13"/>ita tria animalia nomine generali dicuntur. Cum. 
          <lb ed="#V" n="14"/>ergo tres personas vnam fateamur esse essentiam 
          <lb ed="#V" n="15"/>non tres essentias: cum tres equi tria animalia 
          di<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cantur non vnum: patet nomine essentie non 
          signi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ficari genus: nec nomine persone speciem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e664">
          <lb ed="#V" n="18"/>¶ Hic probat quod non dicitur vt species de indiuiduis. 
          <lb ed="#V" n="19"/>i hero dicunt nomine persone non speciem 
          si<lb ed="#V" n="20" break="no"/>gnificari: sed aliquid singulare 
          <lb ed="#V" n="21"/>atque indiuiduum: et nomine essentie speciem intelligi: vt 
          <lb ed="#V" n="22"/>persona non dicatur sicut homo: sed quomodo dicitur hic homo: velut 
          <lb ed="#V" n="23"/>Abraam: Isaac: Iacob: vel quis alius qui etiam 
          di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>gito praesens demonstrari possit: sic quoque illos 
          ea<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dem ratio confutabit. Sicut enim dicuntur Abraam: 
          <lb ed="#V" n="26"/>Isaac:. Iacob: tria indiuidua: ita tres homines 
          <lb ed="#V" n="27"/>et tria animalia. Cur ergo pater et filius et spiritus sanctus 
          <lb ed="#V" n="28"/>scilicet si secundum genus et speciem et indiuiduum ista dixerimus. 
          <lb ed="#V" n="29"/>non ita dicuntur tres essentie vt tres persone. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e693">
          <lb ed="#V" n="30"/>¶ Alio modo probat idem. 
          <lb ed="#V" n="31"/>lio quoque modo idem probat Augustisilicet quod 
          es<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sentia diuina non est genus: nec persone 
          <lb ed="#V" n="33"/>species: vel essentia non est species: nec persone 
          indiuidua<lb ed="#V" n="34" break="no"/>Una inquit essentia non habet species: sicut vnum animal 
          <lb ed="#V" n="35"/>non habet species. Pater ergo et filius et spiritus sanctus 
          <lb ed="#V" n="36"/>non sunt tres species vnius essentie. Diuina ergo 
          <lb ed="#V" n="37"/>essentia genus non est: sed nec species est essentia 
          diui<lb ed="#V" n="38" break="no"/>na: et persone indiuidua: sicut homo species est. 
          Indiui<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dua autem: Abraam Isaac et Iacob. Si enim essentia 
          <lb ed="#V" n="40"/>species est vt homo: sicut non dicitur vnus homo esse Abraam: 
          <lb ed="#V" n="41"/>Isaac: et Iacob: ita non dicetur vna essentia esse tres 
          <lb ed="#V" n="42"/>persone. Non itaque secundum genus et species ista dicimus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e724">
          <lb ed="#V" n="43"/>¶ Nec secundum materialem causam dicuntur tres et 
          <lb ed="#V" n="44"/>persone vna essentia. 
          <lb ed="#V" n="45"/>Notandum eta quod esentia diuina non 
          <lb ed="#V" n="46"/>est materia trium 
          persona<lb ed="#V" n="47" break="no"/>rum: vt Augustinus in eodem libro docet: tanquam secundum 
          communem<lb ed="#V" n="48" break="no"/>eandemque materiam tres persone dicantur esse vna 
          <lb ed="#V" n="49"/>essentia: sicut ex eodem auro si fierent tres statue: 
          <lb ed="#V" n="50"/>diceremus tres statuas vnum aurum. Non autem 
          <lb ed="#V" n="51"/>sic trinitatem id est tres personas dicimus vnam essentiam et 
          <lb ed="#V" n="52"/>deum vnum tamquam ex vna materia tria quaedam subsistant. 
          <lb ed="#V" n="53"/>In statuis enim equalibus plus auri est tres simil. 
          quam<lb ed="#V" n="54" break="no"/>singule: et minus auriem vna quam due. In illa verd 
          essen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tia trinitatis nullo modo ita est. Non ergo secundumma 
          <lb ed="#V" n="56"/>terialem causam tres personas vnam dicimus esse substantiam 
          <!-\-00143.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>vel essentiam: sicut tres statuc dicuntur vnum aurum 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e764">
          <lb ed="#V" n="58"/>¶ Nec ita dicuntur tres persone vna essentia: vt tres 
          <lb ed="#V" n="59"/>homines vna natura vel vnius nature. 
          <lb ed="#V" n="60"/>His quoque addendum est quod tres 
          <lb ed="#V" n="61"/>personas non ita dici 
          <lb ed="#V" n="62"/>mus esse vnam essentiam: vt Augustinus in eodem ait vel 
          <lb ed="#V" n="63"/>vnius essentie: sicut dicimus aliquos tres homines 
          eius<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dem sexus et eiusdem temperationis corporis: 
          eius<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dem anim: vnam esse naturam vel vnius nature. Nam 
          <lb ed="#V" n="66"/>in his rebus non tantum est vnus homo quantum tres 
          ho<lb ed="#V" n="67" break="no"/>mines simul: et plus aliqui sunt homines duo quam vnus 
          <lb ed="#V" n="68"/>homo: sicut in statuis esse diximus. At in deo non 
          <lb ed="#V" n="69"/>est ita. Non enim maior essentia est patre filius simul 
          <lb ed="#V" n="70"/>quam solus pater vel solus filius: sed tres simul ille 
          perso<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ne equales sunt singulis. Ex praemissis patet quod tres 
          <lb ed="#V" n="72"/>persone dicuntur diuina essentia: nec secundum materialem 
          <lb ed="#V" n="73"/>causam: vt tres statue vnum aurum: nec secundum complexionis 
          <lb ed="#V" n="74"/>similitudinem: vt tres homines vnius nature: nec vt 
          <lb ed="#V" n="75"/>genus praedicatur de speciebus: vel vt species de 
          indiui<lb ed="#V" n="76" break="no"/>duis id est continens de contentis: maius de minoribus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e808">
          <lb ed="#V" n="77"/>¶ Que videntur aduersari predictis. 
          <lb ed="#V" n="78"/>His autem viletur aduersari qui qudam 
          <lb ed="#V" n="79"/>sacre. scripture 
          tractato<lb ed="#V" n="80" break="no"/>res catholici in suis scriptis tradiderunt. 
          In<lb ed="#V" n="81" break="no"/>quibus significare videntur quod essentia diuina sit 
          quod<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dam commune et vniversale velut species tres vero persone sint 
          <lb ed="#V" n="83"/>tria particularia: tria indiuidua numero 
          differen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tia. Unde Ioannes Damascenus inter docto 
          <lb ed="#V" n="85"/>res grecorum maximus: in libro quem de trinitate 
          <lb ed="#V" n="86"/>scripsit quem et papa Eugenius transferri fecit 
          <lb ed="#V" n="87"/>ait Communia et vversalia praedicantur de subiectis sibiipsis 
          <lb ed="#V" n="88"/>particularibus. Commune ergo substantia est particulare vero 
          <lb ed="#V" n="89"/>Hypostasis id est persona. Particulare autem dicitur non 
          <lb ed="#V" n="90"/>quod partem nature habet: sed particulare numero: vt 
          <lb ed="#V" n="91"/>athomus id est indiuiduum. Numero enim et non 
          na<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tura differre videntur hypostases. Item in eodem. 
          <lb ed="#V" n="93"/>Substantia significat communem et. circumplexiuam speciem 
          <lb ed="#V" n="94"/>homoydeon id est similium specie: hypostaseon id est 
          perso<lb ed="#V" n="95" break="no"/>narum: vtputa deus homo. Hypostasis autem 
          indiui<lb ed="#V" n="96" break="no"/>duum demonstrat scilicet patrem filium et spiritum sanctum. 
          <lb ed="#V" n="97"/>Petrum: Paulum: et huiusmodi. Ecce aperte dicit substantiam 
          <lb ed="#V" n="98"/>esse vniuersale: hypostasim vero particulare: et quod deus 
          <lb ed="#V" n="99"/>est species vt homo: et quod pater et filius et spiritus sanctus sunt 
          <lb ed="#V" n="100"/>indiuidua: sicut Petrus et Paulus: eo quod 
          nu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>mero differunt: quae premisse sententie augustini 
          peni<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tus contradicere videntur. Quid ergo dicemus ad hec: 
          <lb ed="#V" n="103"/>Hoc vtique dicere possumus atque debemus: quod ea quae 
          <lb ed="#V" n="104"/>Augustinus tradidit superius: sine omni hesitatione tenenda st. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e871">
          <lb ed="#V" n="105"/>¶ Quod sane possunt intelligi que Ioannes dicit: et 
          <lb ed="#V" n="106"/>quomodo: ostendit. 
          <lb ed="#V" n="107"/>Hec auntque hic dicuntur: licet in serimonis 
          <lb ed="#V" n="108"/>superficie aliquid a fide alienum re 
          <lb ed="#V" n="109"/>sonare videantur: sane tamen intelligi queunt: piumque 
          le<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ctorem atque intellectorem plurimum efflagitant. 
          <lb ed="#V" n="111"/>In quorum explanatione mallem silens alios audire 
          <lb ed="#V" n="112"/>quam loquendo maliuolis detrahendi occasionem 
          <!-\-00144.xml-\->
          <pb ed="#V" n="65-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>praestare. Uidetur tantum mihi ita posse accipsi: cum ait. 
          <lb ed="#V" n="2"/>Substantia est commune: et hypostasis est particulare. 
          <lb ed="#V" n="3"/>Non ita hoc accepit cum de deo dicantur vt 
          acci<lb ed="#V" n="4" break="no"/>piuntur in philosophica disciplina. Sed per 
          simili<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tudinem eorum quae a philosophis dicuntur locutus est 
          <lb ed="#V" n="6"/>vt sicut ibi coe vel vniuersale dicitur quod praedicatur 
          de<lb ed="#V" n="7" break="no"/>pluribus: particulare vero vel indiuiduum quod de 
          vno<lb ed="#V" n="8" break="no"/>solo: ita hic essentia diuina dicta est vniuersale: 
          <lb ed="#V" n="9"/>quia de omnibus personis simul: et de singulis separatim 
          <lb ed="#V" n="10"/>dicitur. Particulare vero singula qualibet personarum 
          <lb ed="#V" n="11"/>quia nec de aliis communiter: nec de aliqua aliarum 
          sin<lb ed="#V" n="12" break="no"/>gulariter praedicatur. Propter similitudinem ergo 
          <lb ed="#V" n="13"/>perdicationis substantiam dei dixit vniuersale: et personas 
          <lb ed="#V" n="14"/>particularia vel indiuidua. Propter hoc idem etiam 
          <lb ed="#V" n="15"/>eandem diuinam essentiam dixit esse speciem communem et 
          <lb ed="#V" n="16"/>circumplectiuam similium specie personarum. Quia sicut 
          <lb ed="#V" n="17"/>hec species homo de suis praedicatur indiuiduis: velut 
          <lb ed="#V" n="18"/>de Petro et paulo et aliis: nec ista specie differunt: 
          <lb ed="#V" n="19"/>sed conueniunt: ita deus de tribus praedicatur personis: quae in 
          <lb ed="#V" n="20"/>diuinitate non differunt: sed per omnia conueniunt. Hanc 
          <lb ed="#V" n="21"/>ergo similitudinem inter res sempiternas: et res 
          <lb ed="#V" n="22"/>temporales perpendens Ioannes: vniuersalitatis 
          <lb ed="#V" n="23"/>et particularitatis nomina: que rebus temporalibus 
          <lb ed="#V" n="24"/>prprie conueniunt: ad res eternas transtulit. 
          Au<lb ed="#V" n="25" break="no"/>gustinus vero maiorem videns 
          diffimilitudi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nem quam similitudinem inter res predictas ab 
          ex<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cellentia trinitatis praedicta nomina remouit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e956">
          <lb ed="#V" n="28"/>¶ Ex quo sensu dixerit personas differre numero. 
          <lb ed="#V" n="29"/>Quod autem Ioannes dicit hypostases 
          <lb ed="#V" n="30"/>differre numero: non 
          natu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ra: in eo quod non differre natura ait: verissime et 
          si<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ne scrupulo loqutur Quod vero dicit differre 
          nume<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ro: cauendum est quomodo intelligatur. Diuersis enim 
          <lb ed="#V" n="34"/>modis dicuntur aliqua differre numero. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e974">
          <lb ed="#V" n="35"/>¶ Quibus modis dicantur differre numero. et secundum 
          <lb ed="#V" n="36"/>quem modum possit conuenire personis. 
          <lb ed="#V" n="37"/>Sicuntur enim aliqua difserre 
          nune<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ro: quando ita differunt: vt hoc 
          <lb ed="#V" n="39"/>non sit illud nec aliquid quod illud est: vel in ipso est 
          <lb ed="#V" n="40"/>qualiter differunt. Socrates et plato: et huiusmodi: que 
          <lb ed="#V" n="41"/>apud philosophos dicuntur indiuidua vel particularia. Iuxta 
          <lb ed="#V" n="42"/>quem modum non possunt dici tres persone differrenune 
          <lb ed="#V" n="43"/>ro. Dicuntur quoque differe numero quae in 
          enume<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ratione siue computatione non sibi adiunguntur: sed a se 
          <lb ed="#V" n="45"/>inuicem discernuntur vt cum de aliquibus rebus loquentes 
          <lb ed="#V" n="46"/>dicimus: vna: due: tres: et secundum hunc modum forte 
          <lb ed="#V" n="47"/>dixit. Ioannes: hypostases id est personas differre 
          nu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>mero. Possumus enim dicere: pater est vnus: et pater et 
          fi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lius sunt duo: et pater et filius et spiritus sanctus sunt tres. 
          <lb ed="#V" n="50"/>Et item. Hec persona est vna et hec et illa sunt due 
          <lb ed="#V" n="51"/>et hec et illa et alia sunt tres. Conuenientius tamen tres 
          <lb ed="#V" n="52"/>ille persone proprietatibus tantum distingui dicuntur: de quarum 
          <lb ed="#V" n="53"/>distinctione secundum proprietates in sequenti tractabitur. 
          <lb ed="#V" n="54"/>Nunc vero ad inceptum redeamus que dicta sunt 
          <lb ed="#V" n="55"/>fpetentes vt sepius varsando familiarius innotescant. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e1022">
          <lb ed="#V" n="56"/>¶ Quod vna persona non est maior alia: nec tres simul quam 
          <!-\-00144.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>vna et hoc ratione ostendit catholica. 
          <lb ed="#V" n="58"/>Sciendum est ergo tantam equalitatem es 
          <lb ed="#V" n="59"/>in trinitate: vt ait Aug. in. 
          <lb ed="#V" n="60"/>viii. libro de triati vt non solum pater non sit maior quam 
          fi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lius sed nec pater et filius simul maius aliquid sunt quam 
          spi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ritus sanctus: aut qualibet persona minus aliquid sit quam 
          <lb ed="#V" n="63"/>ipsa trinitas. Quod autem ita sit aliquoous si fieri potest 
          de<lb ed="#V" n="64" break="no"/>monstrandum est. Quantum ergo ipse creator adiuuat attem 
          <lb ed="#V" n="65"/>damus. Inquit Aug. in eode: quomodo in hac trinitate due 
          <lb ed="#V" n="66"/>vel tres persone: non sunt maius aliquid quam vna earum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e1054">
          <lb ed="#V" n="67"/>¶ Raitione vtitur subtilissima ad ostendendum quod ita sit. 
          <lb ed="#V" n="68"/>Quod ibi magnum dicitur aliunde magnum 
          <lb ed="#V" n="69"/>non est: quam eo quo vere est: quia 
          <lb ed="#V" n="70"/>ibi magnitudo ipsa veritas est: et veritas 
          essen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tia. Non ergo ibi maius est quod verius non est. 
          <lb ed="#V" n="72"/>Non autem verius est pater et filius simul quam pater 
          <lb ed="#V" n="73"/>solus vel filius. Non est ergo maius aliquid vtrumque 
          <lb ed="#V" n="74"/>simul quam singulus eorum. Et quia eque vere est etiam 
          <lb ed="#V" n="75"/>spiritus sanctus: ideo pater et filius simul non sunt aliquid 
          <lb ed="#V" n="76"/>maius quam ipse: quia nec verius sunt. Item in essenta 
          <lb ed="#V" n="77"/>veritatis hoc est verum esse quod est esse et hoc est esse: quod 
          <lb ed="#V" n="78"/>est magnum esse. Hoc est ergo magnum esse quod 
          <lb ed="#V" n="79"/>verum esse. Quod igitur ibi eque verum est et eque 
          ma<lb ed="#V" n="80" break="no"/>gnum est. Quod ergo ibi plus veritatis non hebet: 
          <lb ed="#V" n="81"/>non habet plus magnitudinis. Plus autem 
          verita<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tis non habet: quod verius non est. Non est autem verius 
          <lb ed="#V" n="83"/>vna persona quam alia: vel due quam vna vel tres simul 
          <lb ed="#V" n="84"/>quam singula. Non ergo plus veritatis habet vna 
          quam<lb ed="#V" n="85" break="no"/>alia: vel due quam vna vel tres simul quam singula. Sic 
          <lb ed="#V" n="86"/>ergo et ipsa trinitas non est maius aliquid quam 
          vna<lb ed="#V" n="87" break="no"/>queque: ibi persona: sed tam magnum quam singula. Non 
          <lb ed="#V" n="88"/>enim ibi maior est que verior non est vbi ipsa 
          ve<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ritas est magnitudo. Ecce modo conuenienti et ratione 
          <lb ed="#V" n="90"/>catholica ostensum est quomodo indifferens sit magnitudo 
          <lb ed="#V" n="91"/>trium personarum: quia nec vna maior est alia: nec 
          <lb ed="#V" n="92"/>due vna: nec tres simul maius aliquid quam singula. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e1113">
          <lb ed="#V" n="93"/>¶ Quod deus non est dicendus triplex sed trinus. 
          <lb ed="#V" n="94"/>Pretereactum deus dicatur trinus non 
          <lb ed="#V" n="95"/>tamen debet dici triplex. Ibi enim 
          <lb ed="#V" n="96"/>non est triplicitas vbi summa est vnitas: et 
          indiffe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rens equalitas. Unde Augu. in lib. vi. de tri. 
          <lb ed="#V" n="98"/>ait. Non quoniam deus trinitas est: ideo triplex 
          pu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tandus est: alioqun minor esset pater solus vel filius 
          so<lb ed="#V" n="100" break="no"/>lus quam simul pater et filius. Cum ita tantus est pater 
          so<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lus: vel solus filius: vel solus spiritus sanctus. quantus est 
          <lb ed="#V" n="102"/>simul pater et filius et spiritus sanctus: nullo modo triplex 
          di<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cendus est deus. Non enim pater cum filio et spiritu sancto 
          <lb ed="#V" n="104"/>maior deus est quam singuli eorum: quia non est quo 
          cre<lb ed="#V" n="105" break="no"/>scat illa perfectio. Perfectus autem est et pater et filius 
          <lb ed="#V" n="106"/>et spiritus sanctus: et perfectus dicitur deus singulus eorum. 
          <lb ed="#V" n="107"/>Et ideo trinitas potius quam triplex dici debet. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e1148">
          <lb ed="#V" n="108"/>¶ Quod non est ita in rebus corporeis vt in trinitate. 
          <lb ed="#V" n="109"/>In rebus corporeis non tamen est vna 
          <lb ed="#V" n="110"/>quantum tres simul et plus 
          <lb ed="#V" n="111"/>sunt due quam vna res. In trinitate vero summa tantum 
          <lb ed="#V" n="112"/>est vna persona quantum tres simul: et tantum sunt due 
          <!-\-00145.xml-\->
          <pb ed="#V" n="66-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>quantum vna: et in se infinite sunt: quia non est finis 
          ma<lb ed="#V" n="2" break="no"/>gnitudinis earum. Ac per hoc aperitur quod superius 
          di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ctum est: quomodo singula sunt in singulis: et omnia in sin 
          <lb ed="#V" n="4"/>gulis: et singula in omnibus: et omnia in in omnibus: et vnum 
          <lb ed="#V" n="5"/>in omnibus est: et vnum omnia. Ecce iam ostendimus 
          suf<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ficienter: qualiter in trinitate aliqua persona aliam 
          <lb ed="#V" n="7"/>non superet magnitudine. 
          </p>-->
        <!-- </div>
          <div> l1d19prae 
          <head>Praeambulum</head> -->
        <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e1185">
          XIX 
          <lb ed="#V" n="8"/>NUnc postquam coeternitatem trium personarum etc. 
          <lb ed="#V" n="9"/>Postquam declarauit magister esse in deo 
          <lb ed="#V" n="10"/>essentie vnitatem: et personarum trinitatem et originem 
          perso<lb ed="#V" n="11" break="no"/>narum: et ipsarum distinctionem. Hic ostendit personarum 
          <lb ed="#V" n="12"/>omnimodam perfcionem: et equalitatem. Et diuiditur pars ista in partes 
          <lb ed="#V" n="13"/>tris: quia primo ostendit in quibus consistit equalitas scilicet eternitate: 
          ma<lb ed="#V" n="14" break="no"/>gnitudine: et potestate. Secundo ostendit in diuis ista non esse 
          di<lb ed="#V" n="15" break="no"/>uersa: ibicumque enumerentur. Tertio ostendit diuinas personas 
          <lb ed="#V" n="16"/>in his tribus equalis esse ibi. Nunc igitur: superest ostendem. Et ista 
          <lb ed="#V" n="17"/>tertia diuiditur in tris partes: quia primo supposito ex superius 
          di<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctis quod inter diuinas personas sit equalitas quantum ad 
          eterni<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tatem ostendit earum equalem magnitudinem in eundo. Secundo 
          <lb ed="#V" n="20"/>equalem potestatem in operando in prin. xx. di. ibi. Nunc ostendere 
          <lb ed="#V" n="21"/>restat. Tertio incidenter determinat aliqua de dictionibus 
          <lb ed="#V" n="22"/>exclusiuis: quomodo in diuinis debeant accipi ostendendo in 
          prtien<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cipio. xxi. di. ibi. Hic oritur quaestio. Prima diuiditur in partes 
          du<lb ed="#V" n="24" break="no"/>as. Prima probat quod in diuinis est in magnitudine equalitas 
          <lb ed="#V" n="25"/>Secundo probat quod in diuinis nulla est equalitas: ibi. Sed iam 
          <lb ed="#V" n="26"/>nunc ad propositu redeamus. Prima in duas: quia primo probat 
          <lb ed="#V" n="27"/>personarum equalitatem in magnitudine per essentie indiuisionem. 
          <lb ed="#V" n="28"/>Secundo per illam probat in personis esse circuincessionem: ibi. Et 
          no<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tandum est quod pater dicitur esse in filio. Tunc sequitur illa pars quae ibi incipit. 
          <lb ed="#V" n="30"/>Sed iam nunc ad propositum: et diditur in partes tres. Primo 
          <lb ed="#V" n="31"/>probat quod in diuis non est totum integrale. Secundo quia 
          disgres<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sionem fecerat: ad suum propositum reuertitur: ibi. Sciendum est 
          igi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tantam equalitatem. Prima manet indiuisa. Sed secunda diditur 
          <lb ed="#V" n="34"/>in partes duas. Primo ostendit quod in diuis non est totum 
          vniuer<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sale: nec pars totius vniversalis: ostendendo quod ibi nec est genus nec species 
          <lb ed="#V" n="36"/>neque indiuiduum. Secundo opponit ad contrarium: ibi. His autem 
          <lb ed="#V" n="37"/>aduersari videtur. Prima diditur in partes duas. Primo ostendit quod in 
          <lb ed="#V" n="38"/>diuinis non est genus: nec species neque indiuiduum. Secundo quod ibi 
          <lb ed="#V" n="39"/>non est materiale principium: ibi. Notandum est etc. Tunc sequitur 
          <lb ed="#V" n="40"/>illa pars in quae opponit ad contrarium quae ibi incipit. His autem 
          aduer<lb ed="#V" n="41" break="no"/>sari videtur. Secundo soluit ibi. Hec autem quae hoc dicuntur. Et ista 
          <lb ed="#V" n="42"/>secunda diuiditur in duas. Primo respondet ad principale. Secundo 
          <lb ed="#V" n="43"/>exponit incidenter quoddam dictum in illa auctoritate exponendo 
          <lb ed="#V" n="44"/>scilicet quomodo hypostases differre dicuntur numero non natura ibi. Quod 
          <lb ed="#V" n="45"/>aut Ioanes dicit. Tunc sequitur illa pars quae ibi incipit. Sciendum est 
          <lb ed="#V" n="46"/>igistia: in qua ad propositum reuertitur. Et diditur in partes tres 
          <lb ed="#V" n="47"/>Primo ostendit in diuis esse omnimodam equalitatem propter 
          omnimo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dam indiuisionem per hoc quod omnes persone non maius aliquid quam 
          <lb ed="#V" n="49"/>vna. Secundo per hoc concludit: quod deus non potest dici triplex 
          <lb ed="#V" n="50"/>ibi. Preterea cum deus dicatur trinus. Tertio ostendit aliter esse 
          <lb ed="#V" n="51"/>in rebus corporalibus: ibi. In rebus coporeis non tantum est 
          <lb ed="#V" n="52"/>vna quantum tres simul. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a43239-d1e1285">
          <lb ed="#V" n="53"/>Circa hanc di. queruntur tria. Primo queritur de 
          <lb ed="#V" n="54"/>equalitate personarum in generali. Secundo de 
          il<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lis in quibus consistit equalitas in speciali. Tertio de 
          <lb ed="#V" n="56"/>quibusdam que repugnant summe equalitati.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>