<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 6</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 6</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="62-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k44615"><!-- l4d14a6 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k44615-Hd1e101">Articulus 6</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e103">
    Distinctio VI
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e105">
               <lb ed="#V" n="7"/>COnsequenter queritur de sexto 
      <lb ed="#V" n="8"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="9"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e117">
      ¶ Primo vtrum aliquando 
      <lb ed="#V" n="10"/>formetur actus penitendi non elicitus ab aliquo 
      <lb ed="#V" n="11"/>poenitentie habitu.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e125">
      ¶ Secundo vtrum actus penitendi forma 
      <lb ed="#V" n="12"/>tus sit nobilior quam eius habitus. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k44615-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-k44615-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e134">
    Quaest.
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e136">
                  <lb ed="#V" n="13"/>PRimo ostendo quod nunquam formetur actus 
      <lb ed="#V" n="14"/>penitendi nisi elicitus ab aliquo 
      <lb ed="#V" n="15"/>poenitentie habitu: quia omnis actus voluntatis formatus 
      <lb ed="#V" n="16"/>ab aliquo habitu virtuoso elicitur. Omnis enim 
      ta<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lis actus meritorius est actus alicuius virtutis: sed actus 
      <lb ed="#V" n="18"/>penitendi formatus est actus voluntatis: ergo omnis actus 
      pe<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nitendi formatus actus est alicuius habitus virtuosi: et 
      <lb ed="#V" n="20"/>constat quod non alterius quam habitus poenitentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e156">
      ¶ Item quante 
      <lb ed="#V" n="21"/>actus a charitate formatur immediatius tanto est nobilior: 
      <lb ed="#V" n="22"/>sed si actus penitendi non elicitus a poenitentie habitum formaretur 
      <lb ed="#V" n="23"/>a charitate immediatius formaretur quam ille qui elicitur a poenitentie 
      ha<lb ed="#V" n="24" break="no"/>bitu: quia talis formatur suo habitum mediante vt visum est in 
      <lb ed="#V" n="25"/>precedenti questione: ergo actus penitendi formatus non 
      <lb ed="#V" n="26"/>elicitus a poenitentie habitum esset nobilior quam elicitus ab 
      habi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tu penitentie: quod est falsum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e174">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Contra aliquando peccator per poenitentiam in breui tempore 
      iustisi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>catur: vt patet de digne penitentibus imminen 
      <lb ed="#V" n="30"/>te articulo mortis: sed in breui tempore non acquiritur habitus 
      <lb ed="#V" n="31"/>poenitentie: nec aliqua virtus: quod probari potest ex dictis philosophi. 1. libro 
      <lb ed="#V" n="32"/>ethi. c. 9. et lib. 2. c. 1. ergo aliquando formatur actus 
      peniten<lb ed="#V" n="33" break="no"/>di non elicitus ab aliquo penitentie habitu. 
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e191">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Ad istam quaestionem dicunt aliquid quod nunquam formatur 
      <lb ed="#V" n="35"/>actus penitendi nisi elicitus ab aliquo 
      <lb ed="#V" n="36"/>habitu poenitentie acquisito vel insuso. Unde dicunt quod primus 
      pe<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nitendi actus iliius qui penitet imminente mortis articulo 
      <lb ed="#V" n="38"/>nunquam formatur: sed talis infunditur poenitentie habitus a quo 
      eli<lb ed="#V" n="39" break="no"/>citur nouus penitendi actus: et ille formatur: et alius desinit 
      <lb ed="#V" n="40"/>esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e209">
      ¶ Sed quia hec opinio nec auctoritate nec ratione 
      proba<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tur: nec apparet ratio quare primum actum oporteat 
      desine<lb ed="#V" n="42" break="no"/>re esse et alium substitui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e216">
      ¶ Ideo videtur mihi dicendum quod 
      ali<lb ed="#V" n="43" break="no"/>quando formatur actus penitendi non elicitus ab aliquo poenitentie 
      <lb ed="#V" n="44"/>habitum: sicut enim habitus poenitentie charitate formatur per hoc 
      <lb ed="#V" n="45"/>quod voluntas que in eius immediatum subiectum charitate formatur 
      <lb ed="#V" n="46"/>ita actus penitendi a voluntate elicitus immediate aliquo 
      <lb ed="#V" n="47"/>poenitentie habitum formatur per hoc quod voluntas quae est eius immedia 
      <lb ed="#V" n="48"/>tum subiectum charitate formatur: et quamuis concedam aliquem actum 
      <lb ed="#V" n="49"/>penitendi charitate formabilem posse elici a voluntate 
      <lb ed="#V" n="50"/>non mediante aliquo poenitentie habitu: tamen non concedo nec debet 
      <lb ed="#V" n="51"/>concedi talem actum posse elici a voluntate sine aliquo 
      super<lb ed="#V" n="52" break="no"/>naturali adiutorio: vt declaratum est libro 2. di. 7. in illa que 
      <lb ed="#V" n="53"/>stione. Utrum diabolus possit digne penitere. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e242">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior non est 
      ve<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ra: nec opetet quod omnis actus mreitorius 
      <lb ed="#V" n="56"/>sit actus virtutis: sic intelligendo quod ille idem in numero 
      <lb ed="#V" n="57"/>sit elicitus a virtute: tamen opetet vel quod sit elicitus a virtute vel 
      <lb ed="#V" n="58"/>consonus virtuti: et quod simul ei a virtute possit elici: cum 
      au<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tem voluntas est in actu penitendi non elicito ab aliquo 
      <lb ed="#V" n="60"/>hitu poenitentie: et durante isto actu sibi infunditur hietus poenitentie 
      <lb ed="#V" n="61"/>cum charitate: quamuis iste actus non possit dici elicitus ab 
      <lb ed="#V" n="62"/>illo habitum: cum esset elicitus ante eius infusionem: 
      ta<lb ed="#V" n="63" break="no"/>men illi habitui est consonus: et alius actus isti similis ab 
      <lb ed="#V" n="64"/>illo habitu potest elici.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e268">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="65"/>non oportet vniuersaliter maiorem esse veram: nisi 
      intelliga<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ceteris paribus. In proposito autem non sunt cetera paria: quia 
      <lb ed="#V" n="67"/>equali charitate perfectius formatur actus penitendi elicitus 
      <lb ed="#V" n="68"/>ab habitum quam non elicitus ab habitum si sit equalis conatus 
      <!--00154.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>voluntatis in vtroque actu. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k44615-Dd1e287">
               <head xml:id="kzz7yh-k44615-Hd1e289">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e291">
      Quaestio II. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e293">
                  <lb ed="#V" n="70"/>SEcundo queritur vtrum actus poenitentie forme 
      <lb ed="#V" n="71"/>tus sit nobilior quam eius hieitus 
      <lb ed="#V" n="72"/>Et videtur quod non: quia causa nobilior est effectu. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Unde aug. lib. 83. q. quaestione. 2. Omne quod fit ei a quo 
      <lb ed="#V" n="74"/>sit par esse non potest. Sed hitus poenitentie est causa sui actus: 
      <lb ed="#V" n="75"/>ergo est eo nobilior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e309">
      ¶ Item secundum philosophum. 3. topi. Bonum 
      <lb ed="#V" n="76"/>diuturnius magis est eligendum eo quod minus est huius. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Sed habitus poenitentie est bonum diuturnius quam eius actus: quid 
      <lb ed="#V" n="78"/>habitus mauet et actus transit: ergo habitus nobilior est quam 
      <lb ed="#V" n="79"/>actus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e320">
      ¶ Item illud bonum nobilius est quod plus et 
      princi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>palius remuneratur quam illud quod minus. Sed gratia quae est 
      ha<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bitus principalius et plus remuneratur quam eius actus. Unde 
      <lb ed="#V" n="82"/>dach. 4. dicitur. Exequabit gratiam gratiae id est gratiam patrie gratiae vie: 
      <lb ed="#V" n="83"/>ergo nobilior ast habitus gratie quam actus eius: ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="84"/>et habitus penitentie quam eius actus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e334">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Contra secundum philosophum. 3 topi. Illud quod est similius melio 
      <lb ed="#V" n="86"/>ri: secundum optimum quod est in eo est melius: 
      <lb ed="#V" n="87"/>sed actus virtutis est similior deo qui est optimus quam 
      habi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tus: et attenditur ista similitudo quantum ad illud quod est in 
      <lb ed="#V" n="89"/>deo nobilissimum: quod est esse purum actum: ergo actus 
      vir<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tutis nobilior est quam habitus. Sed penitentia est virtus: 
      <lb ed="#V" n="91"/>ergo actus eius nobilior est quam habitus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e352">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Respondeo quod actus poenitentie formatus est nobilior 
      <lb ed="#V" n="93"/>quam eius hieitus: quod potest 
      declarari<lb ed="#V" n="94" break="no"/>auctoritate exemplari manuductione: et ratione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e361">
      ¶ Auctoritate 
      <lb ed="#V" n="95"/>sic: secundum philosophum 1 ethi. c. 6. Felicitas ciuilis non consistit in 
      vir<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tute: sed secundum eundem eo. lib. c. 9. consistit in optima operatio 
      <lb ed="#V" n="97"/>ne secundum optimam virtutem: cum ergo secundum eundem li. 1 c. 6 
      predi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cta felicitas sit finis ciuilis vite: operatio virtutis nobilior 
      <lb ed="#V" n="99"/>est ipsa virtute: cum ergo habitus poenitentie formate sit virtus: 
      <lb ed="#V" n="100"/>actus penitendi formatus nobilior est suo hbietu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e377">
      ¶ hoc idem 
      <lb ed="#V" n="101"/>ostendo exemplari manducatione: sicut se hebet dispositio ad 
      <lb ed="#V" n="102"/>hientum ita aliquo modo se habet habitus ad actum: quia sicut 
      <lb ed="#V" n="103"/>dispositio est quedam preparatio coadiuuans ad 
      susceptio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nem hitus: ita hitus est quedam qualitas disponens potentiam 
      <lb ed="#V" n="105"/>et adiuuans ad eliciendum actum perfectum: et modo perfecto: cum 
      <lb ed="#V" n="106"/>ergo videamus hientum nobiliorem dispositione: et dispositionem 
      <lb ed="#V" n="107"/>ordinari ad ipsum: concedi debet actum penitendi formatum 
      <lb ed="#V" n="108"/>esse nobiliorem sub hieitu: et suum hietum ordinari ad ipsum 
      <lb ed="#V" n="109"/>tanquam ad aliquid nobilius eo. Unde conuenienter dicitur quod actus 
      <lb ed="#V" n="110"/>penitendi est finis proximus hitus poenitentie. Et consequetem ostendo 
      <lb ed="#V" n="111"/>propositum: per rationem duorum per que receditur a malo culpe 
      <lb ed="#V" n="112"/>et acceditur ad summum bonum: illud est nobilius: per quod 
      <lb ed="#V" n="113"/>magis receditur a malo culpe: et perfectius acceditur ad 
      sum<lb ed="#V" n="114" break="no"/>mum bonum: sed per formatum actum virtutis magis 
      recedi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tur a malo culpe quam per virtutis habitum: longius enim est 
      ma<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lo ceteris paribus qui longe est ab eo in actu quam qui non est 
      <lb ed="#V" n="117"/>ab eo longe nisi in habitu: per actum etiam perfectius 
      acce<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ditur ad summum bonum quam per habitum. Unde beatitudo 
      ve<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ra magis consistit in actu charitatis perfecte et in actu illius 
      <lb ed="#V" n="120"/>habitualis luminis per quod intellectus eleuatur ad 
      viden<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dum clare deum quam in habitu charitatis: et in illo 
      habi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tuali lumine: ergo nobilior est formatus actus virtutis 
      <lb ed="#V" n="123"/>quam hietus: cum ergo hitus poenitentie formatus sit virtus: actus 
      pe<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nitendi formatus est nobilior illo habitu. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e432">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod habitus 
      <lb ed="#V" n="126"/>penitentie non est tota causa nec 
      <lb ed="#V" n="127"/>principalior pars cause ipsius actus penitendi: causatur 
      <lb ed="#V" n="128"/>enim actus penitendi a voluntate et ab obiecto et ad 
      ip<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sum eliciendum disponitur voluntas per habitum 
      peni<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tentie: et ad imperandum vt talis actus eliciatur disponi 
      <lb ed="#V" n="131"/>tur per charitatem: ita quod in eliciendo principalior causa 
      <lb ed="#V" n="132"/>sub deo est voluntas: in specificando obiectum in 
      dis<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ponendo imperatiue charitas: in disponendo ad 
      elicien<lb ed="#V" n="134" break="no"/>dum penitentie habitus. quamuis autem causa principalis 
      <lb ed="#V" n="135"/>fit effectu nobilior: non tamen oportet quod dispositio 
      can<lb ed="#V" n="136" break="no"/>se ad prompte et faciliter agendum sit nobilior actu 
      <!--00155.xml-->
      <pb ed="#V" n="63-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e467">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Ad secundum dicendum: quod maior intelligenda est 
      ce<lb ed="#V" n="2" break="no"/>teris paribus: diuturnior enim est lapis quam equus: nec tamen 
      <lb ed="#V" n="3"/>propter hoc melior est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k44615-d1e477">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis equales 
      <lb ed="#V" n="4"/>in hitu luis glorie et charitatis prime equaliter deum 
      vide<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ant: et eo fruantur supposita equalitate naturalis virtutis: tamen isti 
      <lb ed="#V" n="6"/>hitus dantur maiores anime propter bona opera quie fecit ex 
      cha<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ritate quam sit ex habitu charitatis vie illa bona opera non 
      fi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cisset vnde gratia vie et bona opera per eam elicita comprehenduntur 
      <lb ed="#V" n="9"/>nomine gratiae in illo verbo. Exequabit gratiam gratiae. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>