<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="83-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a56067"><!-- l1d26prae -->
        <head>Praeambulum</head>
        <!--  <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e101">
          <lb ed="#V" n="111"/>¶ De proprietatibus personarum: sed prius de hoc 
          no<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mine hypostasis. Di XXVII 
          <lb ed="#V" n="113"/>Unc de propretatibus personarum: 
          <lb ed="#V" n="114"/>quas frequenter in hoc 
          <lb ed="#V" n="115"/>tractatu commemorauimus: aliquid loqui nos 
          <lb ed="#V" n="116"/>ceus oportet. Sed primum audiamus quid de 
          <lb ed="#V" n="117"/>hoc nomine hypostasis Hiero. dicit. Ait enim sub hoc 
          <lb ed="#V" n="118"/>nomine venenum latere: sed hoc dicit secundum quod 
          he<lb ed="#V" n="119" break="no"/>retici eo vtebantur vt simplices seducerent scilicet 
          pro<lb ed="#V" n="120" break="no"/>persona et pro essentia: vt siue diceretur vna tantum 
          hypo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>stasis: siue tres: minus peritos ad inconueniens 
          <lb ed="#V" n="122"/>deducerent: cum non erat hoc nomen ita apud 
          <lb ed="#V" n="123"/>catholicos vulgatum: nec ita eius 
          significatio<lb ed="#V" n="124" break="no"/>determinata: vt modo. Et ideo Hiero. dicit hoc 
          <lb ed="#V" n="125"/>nomine non vtendum fore sine distinctione vel 
          exposi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tione: tunc scilicet quando cum hereticis contendebatur: ita 
          <lb ed="#V" n="127"/>scribens de fide catholica ad Damasum papaen. 
          <lb ed="#V" n="128"/>Ab arrianorum presule hypostasion nouellum 
          no<lb ed="#V" n="129" break="no"/>men a me homine romano exigitur. 
          Interro<lb ed="#V" n="130" break="no"/>gamus quid tres hypostases arbitrentur intelligi: 
          <lb ed="#V" n="131"/>Tres personas subsistentes aiunt. Rspondemus nos 
          <lb ed="#V" n="132"/>ita credere: non sufficit eis sensus. Ipistum nomen 
          <!-\-00178.xml-\->
          <pb ed="#V" n="82-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>efflagitant: quia nescio quid veneni in syllabis latet. 
          <lb ed="#V" n="2"/>Clamamus. Si quis tres hypostases id est tres 
          sub<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sistentes personas non confitetur anathema sit. 
          Si<lb ed="#V" n="4" break="no"/>quis autem hypostasim vsiam intelligens: non tribus 
          <lb ed="#V" n="5"/>personis vnam hypostasim indicit: alienus a christo 
          <lb ed="#V" n="6"/>est: qui scilicet tres hypostases dicens sub nomine 
          pieta<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tis tres naturas conatur asserere. Sufficiat 
          no<lb ed="#V" n="8" break="no"/>bis dicere vnam substantiam et tres personas perfectas 
          <lb ed="#V" n="9"/>equales: taceamus tres hypostases si placet. 
          No<lb ed="#V" n="10" break="no"/>men hoc non bone suspitionis est: cum in eodem 
          <lb ed="#V" n="11"/>verbo sensus dissentiunt. Aut si rectum putatis: 
          <lb ed="#V" n="12"/>tres hypostases cum interpretationibus suis debere 
          <lb ed="#V" n="13"/>nos dicere non negamus: sed mihi credite: 
          vene<lb ed="#V" n="14" break="no"/>num sub melle latet. Transfigurat enim se 
          ange<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lus sathane in angelum lucis. His verbis non 
          ne<lb ed="#V" n="16" break="no"/>gat vtendum esse nomine hypostasis: sed hereticos 
          <lb ed="#V" n="17"/>eo praue vsos ostendit: contra quos cautela opus 
          <lb ed="#V" n="18"/>erat in distinctione significationis: alioquin sibi 
          <lb ed="#V" n="19"/>contradiceret qui supra tres hypostases confitetur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e199">
          <lb ed="#V" n="20"/>¶ De proprietatibus personarum et de 
          nomini<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bus earum relatiuis. 
          <lb ed="#V" n="22"/>am de prietatibus personaru videamus es 
          <lb ed="#V" n="23"/>et nominationes siue relationes in 
          scri<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ptura plerumque dicuntur in illa sancta trinitate: quae ideo 
          <lb ed="#V" n="25"/>a nobis repetitur: vt cordi nostro tenatius 
          infiga<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tur. Ait Aug. in libro de fide ad Petrum: aliud 
          <lb ed="#V" n="27"/>est genuisse quam natum esse: aliudque est procedere quam 
          <lb ed="#V" n="28"/>genuisse vel natum esse. Unde manifestum est quod 
          <lb ed="#V" n="29"/>alius est pater: alius filius: alius spiritus sanctus. Et 
          <lb ed="#V" n="30"/>est prprium solius patris: non quia non est natus ipse: 
          <lb ed="#V" n="31"/>sed quia vnum filium genuerit: propriumque solius filii 
          <lb ed="#V" n="32"/>non quia ipse non genuit: sed quia de patris essentia natus 
          <lb ed="#V" n="33"/>est. Proprsum vero spiritus sancti: non quia nec natus 
          <lb ed="#V" n="34"/>est ipenec genuit: sed quia solus de patre filioque 
          proce<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dit. Ecce breuiter assignauit tres proprietates 
          tri<lb ed="#V" n="36" break="no"/>um personarum: quarum vna non est alia. Hoc enim 
          <lb ed="#V" n="37"/>significauit cum dixit. Aliud est genuisse quam 
          na<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tum esse: aliudque procedere id est alia prporietas siue 
          no<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tio est generatio: et alia natiuitas: alia processio: 
          quam<lb ed="#V" n="40" break="no"/>aliis noibus dicuntur paternitas: filiatio. Has prpori 
          <lb ed="#V" n="41"/>etates designant nomina personarum scilicet pater: filius: 
          <lb ed="#V" n="42"/>et spiritus sanctus: qui relatiua sunt: et ad se inuicem 
          di<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cuntur: quia notant relationes que non sunt deo 
          ac<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cidentales: sed in ipsis personis ab eterno sunt 
          <lb ed="#V" n="45"/>immutabiliter: vt non modo appellationes 
          rela<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tiue: sed etiam relatione siue notiones in terbus 
          <lb ed="#V" n="47"/>ipsis scilicet in personis sint. 
          <lb ed="#V" n="48"/>Quod non omnia que de deo dicuntur secundum 
          substan<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tiam dicuntur: quedam enim secundum relationem 
          <lb ed="#V" n="50"/>dicuntur: nihil tamen secundum accidens. 
          <lb ed="#V" n="51"/>Quocirca sciendum est non omne quod 
          <lb ed="#V" n="52"/>dicitur de deo dicitur dici secundum 
          <lb ed="#V" n="53"/>substantiam quia quaedam dicuntur secundum relationem: qui non est 
          <lb ed="#V" n="54"/>accidens: quia non est mutabilis. Unde Aug. in. V. 
          <lb ed="#V" n="55"/>libro de trinitati ait. Nihil in deo secundum accidens dicitur: quia 
          <lb ed="#V" n="56"/>nihil ei accidit. Nec tamen omne quod dicitur: secundum substantiam 
          <!-\-00178.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>de deo dicitur. In rebus creatis atque mutabilibus 
          <lb ed="#V" n="58"/>quod non secundum substantiam dicitur: restat vt secundum accidens dicatur. 
          <lb ed="#V" n="59"/>In deo autem nihil quidem secundum accidens dicitur: quia 
          <lb ed="#V" n="60"/>nihil in eo mutabile est autem amissibile. Nec tamen 
          <lb ed="#V" n="61"/>omne quod dicitur secundum substantiam dicitur. Dicitur enim ad aliquid 
          <lb ed="#V" n="62"/>sicut pater ad filium: et filius ad patrem: quod non est 
          ac<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cidens: quia et ille semper est pater: et ille semper est filius 
          <lb ed="#V" n="64"/>et ita semper quia semper natus est filius nec cepit 
          <lb ed="#V" n="65"/>vnquam esse filius. Quod si aliquando esse cepisset: autem aliquando 
          <lb ed="#V" n="66"/>desineret esse filius: secundum accidens diceretur. Et 
          <lb ed="#V" n="67"/>quia pater non dicitur pater nisi ex eo quod est ei filius: et filius 
          <lb ed="#V" n="68"/>non dicitur filius nisi ex eo quod habet patrem: non 
          <lb ed="#V" n="69"/>secundum substantiam hec dicuntur: sed adiuicem ista dicuni 
          <lb ed="#V" n="70"/>neque tamen secundum accidens: quia et quod dicitur pater: et quod dicitur 
          <lb ed="#V" n="71"/>filius: et eternum atque incommutabile est eis. Ec 
          <lb ed="#V" n="72"/>ce aperte his verbis ostenditur quaedam dici de deo secundum 
          <lb ed="#V" n="73"/>substantiam: quadam secundum relationem: nihil tamen secundum 
          acci<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dens. Ostenditur est prporietas patris esse quod habet filium 
          <lb ed="#V" n="75"/>et prporietas filii quod habet patrem. Ideoque cum dixit 
          <lb ed="#V" n="76"/>eternum et incommutabile esse quod pater dicitur: et quod 
          <lb ed="#V" n="77"/>filius dicitur: ita intelligi voluit id est prporietas qua 
          <lb ed="#V" n="78"/>pater est pater: et prporietas qua filius est filius: 
          <lb ed="#V" n="79"/>eterna est et incommutabilis: quia et pater semper 
          pater<lb ed="#V" n="80" break="no"/>et filius semper filius. Unde et Hylarius 
          proprieta<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tes personarum assignans in. xii. libro de trinitati ait. 
          Si<lb ed="#V" n="82" break="no"/>semper patri proporium est quod semper est pater: necesse est sempe 
          <lb ed="#V" n="83"/>filio proprium esse vt semper est filius. Ubi enim semper pater quae 
          <lb ed="#V" n="84"/>semper et filius est: ergo qui non semper pater est: non 
          <lb ed="#V" n="85"/>semper genuit. Item in eodem. Nato deo: 
          ma<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nifestum est proprium esse quod filius est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e351">
          <lb ed="#V" n="87"/>¶ Quare dicatur esse prporium vnigeniti quod est filius 
          <lb ed="#V" n="88"/>dei: cum etiam homines sint filii dei. 
          <lb ed="#V" n="89"/>hic queritur quomdo dicatur propitum 
          <lb ed="#V" n="90"/>nato deo quod est dei 
          <lb ed="#V" n="91"/>filius vel genitus ex deo: cum et homines filii dei 
          <lb ed="#V" n="92"/>dicantur et sint: secundum illud. Filii excelsi omnes. 
          <lb ed="#V" n="93"/>Et ad Moysen de populo israel dominus ait. Filius 
          <lb ed="#V" n="94"/>meus praimogenitus israel. Sed magna est 
          distan<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tia. Homines enim filii dei sunt factura: non 
          nati<lb ed="#V" n="96" break="no"/>uitatis proporietate. Deus autem filius originis 
          pro<lb ed="#V" n="97" break="no"/>prietate filius est et veritate natiuitatis: non 
          fa<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ctura vel adoptione: et illi quidem ante sunt quam 
          fi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lii dei sunt. Fiunt enim filii: non nascuntur filii dei. 
          <lb ed="#V" n="100"/>Unde Hylarius solum deum natum originis 
          <lb ed="#V" n="101"/>pprietate dei filium ostendens inter ipsum et homines 
          <lb ed="#V" n="102"/>filios dei euidentissime distinguit in. xii libro de 
          tri<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nitate ita dicens. Uero deo patri qui ex deo 
          na<lb ed="#V" n="104" break="no"/>scitur vere filius est et nos quidem filii dei sumus 
          <lb ed="#V" n="105"/>sed per sacturam. Fuimus enim aliquando filii iracundie 
          <lb ed="#V" n="106"/>sed filii dei per adoptionem effecti sumus potius quam 
          <lb ed="#V" n="107"/>nascimur: et quia omne quod sit antequam fiat non fuit. 
          <lb ed="#V" n="108"/>Nos cum filii non fuissemus: efficimur. Ante 
          <lb ed="#V" n="109"/>enim filii non eramus: sed per gratiam facti sumus 
          <lb ed="#V" n="110"/>non nati neque generati sed acquisiti. Acquisiuit 
          <lb ed="#V" n="111"/>enim nos deus sibi: et per hoc dicitur nos genuisse. 
          Ge<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nuisse enim deum filios: numquam cum prporietatis signi¬ 
          <!-\-00179.xml-\->
          <pb ed="#V" n="83-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>ficatione cognoscimus dici. Ex adoptione enim 
          <lb ed="#V" n="2"/>homo factus est filius dei: non ex generatione 
          <lb ed="#V" n="3"/>neque ei proprietas est: sed nuncupatio: ac per id non 
          ve<lb ed="#V" n="4" break="no"/>re filius est: quia nec proprie natus dicitur: nec semper fuit 
          <lb ed="#V" n="5"/>filius. Unigenitus autem deus nec fuit aliquando 
          <lb ed="#V" n="6"/>non filius: nec fuit aliquid antequam filius: nec quicqued ipse 
          <lb ed="#V" n="7"/>nisi filius. Atque ita qui semper est filius: 
          nascibilita<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tis proprietate ac veritate filius eius est solius qui 
          <lb ed="#V" n="9"/>genuit: et ille tantum qui genuit pater ipsius: quia sicut ille 
          fi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lius origine: ita ille patergeneratione. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e438">
          <lb ed="#V" n="11"/>¶ Quod homo dicitur filius trinitatis: et trinitas 
          po<lb ed="#V" n="12" break="no"/>test dici pater hominum. 
          <lb ed="#V" n="13"/>Hhomo vero qu filius dei est 
          factun<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ra: non tantum patris: sed 
          <lb ed="#V" n="15"/>et filii et spiritus sancti filius est id est totius trinitatis: et 
          <lb ed="#V" n="16"/>trinitas ipsa pater eius dici potest. Unde Aug. in. 
          <lb ed="#V" n="17"/>v. libro de trinitate dicit. Non potest dici trinitas pater nisi 
          <lb ed="#V" n="18"/>forte translatiue ad creaturam propter adoptionem 
          <lb ed="#V" n="19"/>filiorum. Quod enim scriptum est. Audi israel: dominus 
          <lb ed="#V" n="20"/>deus tuus: deus vnus est. Non vtique 
          excepto<lb ed="#V" n="21" break="no"/>filio aut spiritu sanctooet intelligi: quem vnum dominum 
          <lb ed="#V" n="22"/>deum nostrum recte dicimus est patrem nostrum 
          per<lb ed="#V" n="23" break="no"/>gratiam suam nos regenerantem. De hoc est 
          Hy<lb ed="#V" n="24" break="no"/>larius in. vi. libro de triniati ait. Omnibus per fidem deus 
          <lb ed="#V" n="25"/>pater est: quibus est pater: per eam fidem Iesum christum 
          <lb ed="#V" n="26"/>dei filium confitemur. Ecce ostensum est quare 
          pro<lb ed="#V" n="27" break="no"/>prium dicatur esse dei nati quod filius est: quia scilicet ipse 
          <lb ed="#V" n="28"/>solus natus proporitie dicitur. Unde Hylarius in libro 
          <lb ed="#V" n="29"/>iii. de triati. ait. Dominus dicens clarifica filium tuum 
          <lb ed="#V" n="30"/>non solo nomine contestatus est se esse filium: sed et 
          <lb ed="#V" n="31"/>pro prietate. Nos filii dei sumus: sed non talis hic 
          <lb ed="#V" n="32"/>filius. Hic en: m verus et proprius est filius 
          origi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>gine: non adoptione: veritate non nuncupatione: 
          <lb ed="#V" n="34"/>natiuitate non creatione. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e493">
          <lb ed="#V" n="35"/>¶ Quod spiritus sanctus proporitie dicitur donum dei: quia proprietate est 
          <lb ed="#V" n="36"/>donum: vt filius natiuitate: et vtroque modo dicitur 
          <lb ed="#V" n="37"/>relatiue et secundum eandem relaationem. 
          <lb ed="#V" n="38"/>Ita etiam de spiritusancto dicendumest 
          <lb ed="#V" n="39"/>qui proprsie dicitur donum dei: cum tamen 
          <lb ed="#V" n="40"/>et alia plura sunt dona dei. Sed spiritus sanctus ita 
          <lb ed="#V" n="41"/>proprietate immutabili et eterna donum est: sicut 
          fi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>lius proprietate est filius. Eo enim dicitur donum quo 
          <lb ed="#V" n="43"/>spiritus sanctus et vtroque vtique nomine relatiue dicitur. 
          <lb ed="#V" n="44"/>Eademque relatione dicitur spiritus sanctus: et donum 
          <lb ed="#V" n="45"/>licet ipsa relatio non appareat in hoc nomine spiritus 
          <lb ed="#V" n="46"/>sanctus: sicut in hoc nomine donum. Unde 
          Au<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gu. in. v. libro de triniati ait. Spiritus sanctus qui non est 
          tri<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nitas: sed in trinitate intelligitur: in eo quod 
          prope<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dicitur spiritus sanctus relatiue dicitur: cum et ad patrem et ad 
          <lb ed="#V" n="50"/>filium refertur: quia spiritus sanctus et patris et filii 
          spi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ritus est. Sed ipa relatio non apparet in hoc 
          no<lb ed="#V" n="52" break="no"/>mine. Apparet autem cum dicitur donum dei. Donum 
          <lb ed="#V" n="53"/>est enim patris et filii: quia et a patre procedit et a 
          fi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>lio: ergo spiritus sanctus ineffabilis quadam patris 
          fi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>liique communio est. Et fortasse sic appellatur vt iam 
          <lb ed="#V" n="56"/>dixunus: nec iterare: piget: quia patri et filio potest 
          <!-\-00179.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>eadem appellatio conuenire. Nam hoc ipse 
          proprie<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dicitur: quod illi communiter. Quia est pater spiritus: et filius 
          <lb ed="#V" n="59"/>spiritus: et pater sanctus: et filius sanctus. Ut ergo 
          <lb ed="#V" n="60"/>ex nomine quod vtrique conuenit vtriusque communio 
          <lb ed="#V" n="61"/>significetur: vocatur donum amborum spiritus sanctus. 
          <lb ed="#V" n="62"/>Ecce habes quare spiritus sanctus proprite dicatur 
          do<lb ed="#V" n="63" break="no"/>num. Et quod relatiue dicitur: siue donum: siue spiritus 
          san<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ctus. Et quod nomen sibi proprium tenet: quod communiter 
          <lb ed="#V" n="65"/>patri et filio conuenit: sed diuisim. Et est sciendum 
          <lb ed="#V" n="66"/>quia cum pater vel filius dicitur spiritus siue sanctus: 
          neu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>trum relatiue dicitur: sed secundum substantiam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e572">
          <lb ed="#V" n="68"/>¶ An pater vel filius vel trinitas ipsa: possit dici spiritus sancus 
          <lb ed="#V" n="69"/>hic queri potest vtrum pater vel 
          fili<lb ed="#V" n="70" break="no"/>us: vel etiam ipsa trinitas 
          <lb ed="#V" n="71"/>possit dici spiritus sanctus: sicut disiunctim dicitur 
          <lb ed="#V" n="72"/>et spiritus et sanctus. De hoc Aug. in. v. lib. de tria. 
          <lb ed="#V" n="73"/>sic ait. Trinitas nullo modo potest dici filius: 
          spi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ritus vero sanctus potest quidem vniuersaliter 
          di<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ci secundum id quod scriptum est: quoniam deus spiritus est. 
          <lb ed="#V" n="76"/>Itaque pater et filius et spiritus sanctus: quoniam vnus deus 
          <lb ed="#V" n="77"/>est: et vtique deus sanctus est: potest appellari 
          trini<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tas et spiritus sanctus: sed tamen tunc spiritus sanctus frlatiue non 
          <lb ed="#V" n="79"/>dicetur: sed secundum essentiam: quia proprie spiritus sanctus. qui 
          <lb ed="#V" n="80"/>non est trinitas sed in trinitate: dicitur relatiue. 
          <lb ed="#V" n="81"/>Quidam putant spritum sanctum non dici relatiue 
          <lb ed="#V" n="82"/>ad patrem et filium: quia non vicissim respondent 
          <lb ed="#V" n="83"/>sibi vocabula sed falso. 
          <lb ed="#V" n="84"/>Quidam tamen putant spritesanctum 
          <lb ed="#V" n="85"/>vel donum non dici relatiue 
          <lb ed="#V" n="86"/>ad patrem vel ad filium. Si enim inquiunt hec 
          rela<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tiue ad se dicuntur: suis inuicem sibi respondent 
          vo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cabulis: vt sicut dicitur pater filii pater: et filius patris 
          fi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lius: ita dicatur pater spiritus sancti: vel doni pater: 
          <lb ed="#V" n="90"/>et spiritus sanctus vel donum patris spiritus vel donum. 
          <lb ed="#V" n="91"/>Sed non ita est in omnibus relatiuis. Non enim 
          <lb ed="#V" n="92"/>omnia qua relatiue dicuntur: suis a se inuicem 
          respon<lb ed="#V" n="93" break="no"/>dent vocabulis. Unde Augu. horum elidens 
          <lb ed="#V" n="94"/>opinionem in. v. libro de tri. Non te moueat 
          inquit<lb ed="#V" n="95" break="no"/>quoniam diximus spiritum sanctum non ipsam trinitatem: 
          <lb ed="#V" n="96"/>sed eum qui est in trinitate relatiue dici: licet non ei 
          <lb ed="#V" n="97"/>respondeat vicissim vocabulum eius ad quem refertur. 
          <lb ed="#V" n="98"/>Dicimus enim spritum sanctum patris sed non vicissim 
          <lb ed="#V" n="99"/>dicimus patrem spiritus sancti: ne filius eius 
          intelli<lb ed="#V" n="100" break="no"/>gatur spiritus sanctus. Item dicimus spritum sanctum 
          <lb ed="#V" n="101"/>filii: sed non dicimus filium spiritus sancti: ne pater 
          <lb ed="#V" n="102"/>eius intelligatur spiritus sanctus. In multis enim 
          <lb ed="#V" n="103"/>relatiuis hoc contingit: vt non inueniatur 
          vocabu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lum quo sibi vicissim respondeant. Cum ergo dici 
          <lb ed="#V" n="105"/>mus donum patris et filii non quidem possumus 
          di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cere patrem doni aut filium doni. Sed vt hec 
          vi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cissim respondeant: dicimus donum donatoris et 
          do<lb ed="#V" n="108" break="no"/>natorem doni: quia hic potuit inueniri vsitatum 
          vo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cabulum: illic non potuit. Donum ergo 
          dona<lb ed="#V" n="110" break="no"/>toris: et donator doni cum dicimus: relatiue vtrumque 
          <lb ed="#V" n="111"/>adiuicem dicimus: donator tamen non fuit deus nisi 
          <lb ed="#V" n="112"/>ex tempore: cum spiritus sanctus sit donum est ab eterno.
          </p>-->
        <!-- </div>
          <div> l1d26prae 
          <head>Praeambulum</head> -->
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e674">
          <!--00180.xml-->
          <pb ed="#V" n="83-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>NUnc de proprietatibus personarum etc. 
          Superiu<lb ed="#V" n="2" break="no"/>determinauit magister de nominibus 
          <lb ed="#V" n="3"/>substantialibus hic determinat de nominibus relatiuis siue de 
          <lb ed="#V" n="4"/>proprietatibus a quibus nomina imponuntur: et diuiditur 
          pars<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ista in duas partes: quia primo determinat de illis quae dicuntur relatiue secundum 
          rem<lb ed="#V" n="6" break="no"/>et modum significandi.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e696">
          ¶ Secundo de illis que dicuntur relatiue 
          <lb ed="#V" n="7"/>secundum modum significandi tantum: vel secundum dici. iii. Di. ibi. Sunt enim 
          <lb ed="#V" n="8"/>quedam.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e703">
          ¶ Prima in duas: quia primo agit de proprietatibus 
          <lb ed="#V" n="9"/>personalibus id est personas constituentibus.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e708">
          ¶ Secundo agit de 
          proprieta<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tibus notionalibus non personalibus 28. Di. ibi. Preterea 
          consi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>derari oportet
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e716">
          ¶ Prima in duas quia primo agit de illis proprie 
          <lb ed="#V" n="12"/>tatibus personalibus secundum nomina magis vsitata.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e721">
          ¶ Secundo secundum 
          <lb ed="#V" n="13"/>nomina magis vsitata circa medium. 27. Di. ibi. Hic non est 
          <lb ed="#V" n="14"/>praetermittendum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e728">
          ¶ Prima iterum in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e730">
          ¶ Primo enim de 
          <lb ed="#V" n="15"/>terminat da proprietatibus in generali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e735">
          ¶ Secundo descendit ad 
          <lb ed="#V" n="16"/>specialem assignationem Aug: et Hylarii in priniul. 27. Distin. 
          <lb ed="#V" n="17"/>ibi hic quaeri potest
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e742">
          ¶ Prima iterum in duas: quia primo assignat 
          <lb ed="#V" n="18"/>proprietates personarum determinando.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e748">
          ¶ Secundo procedit 
          dubi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tationes mouendo et soluendo quasi circa medium praesentis. 
          <lb ed="#V" n="20"/>Di. ibi hicqueritur quomodo dicatur etc.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e755">
          ¶ Prima in duas: quia 
          <lb ed="#V" n="21"/>pomo de hypostasi determinat.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e760">
          ¶ Secundo proprietates personales 
          <lb ed="#V" n="22"/>assignat: ibi. Iam de proprietatibus personarum. Et ista secunda 
          in<lb ed="#V" n="23" break="no"/>duas: quia primo ostendit que et quot sunt proprietates.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e767">
          ¶ 
          Se<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cundo quid sunt proprietates ibi. Quo circa sciendum est. Tunc 
          <lb ed="#V" n="25"/>sequitur illa pars in qua procedit dubitationes mouendo et 
          so<lb ed="#V" n="26" break="no"/>uendo: e diuiditur in partes duas: quia primo mouet et soluit 
          du<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bitationem incidentem circa personalem proprietatem filii. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e778">
          <lb ed="#V" n="28"/>¶ Secundo mouet et soluit dubitationem incidentem 
          <lb ed="#V" n="29"/>circa personalem proprietatem spiritus sancti ibi. Ita est 
          <lb ed="#V" n="30"/>de spiritu sancto. 
          <lb ed="#V" n="31"/>Crca hanc ditinctoner queruntur quatuor 
          <lb ed="#V" n="32"/>pincipaliter.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e791">
          ¶ Primo queritur de 
          hypo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>stasi.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e797">
          ¶ Secundo de proprietatibus per comperationem ad 
          <lb ed="#V" n="34"/>hypostasim.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e802">
          ¶ Tertio de proprietate per comperationem 
          <lb ed="#V" n="35"/>ad personas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a56067-d1e807">
          ¶ Quarto de proprietatibus. secundum se.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>