<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="42-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f29985"><!-- l2d10a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f29985-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e103">
               <lb ed="#V" n="21"/>COnsequenter queritur de. 2.
      prin<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="23"/>queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e112">
      ¶ Primo vtrum angeli possint 
      <lb ed="#V" n="24"/>docere homines in assumpto corpore.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e117">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="25" break="no"/>do vtrum hoc possint sine assumpto corpore.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="26"/>per ministerium quod nobis exhibent eorum 
      contemplatio<lb ed="#V" n="27" break="no"/>minuatur.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f29985-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-f29985-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum angeli possint docere homines in assumpto corpore</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e134">
      ¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="28"/>PRimo ostendo quod angelus in 
      <lb ed="#V" n="29"/>assumpto 
      cor<lb ed="#V" n="30" break="no"/>pore non potest nos docere Glossa super illud 
      Mat<lb ed="#V" n="31" break="no"/>teh. 13. Nolite vocari Rabbi. dicit: nec quod debetur 
      <lb ed="#V" n="32"/>deo vobis presumatis: nec alios rabbi vocetis: ne dei 
      ho<lb ed="#V" n="33" break="no"/>norem hominibus deferatis. Ergo videtur quod docere 
      homi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nem est proprium solius dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e152">
      ¶ Item Augu. 5 confes. 
      ldeo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ge ante medium loquens ad deum dicit. Nec quisquam 
      preter<lb ed="#V" n="36" break="no"/>te alius doctor est veri: vbicumque et vsdencumque claruerit: ergo 
      so<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lus deus potest docere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e161">
      ¶ Item scientia angeli non est 
      quali<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tas actiua. Sed res per qualitatem non actiuam non potest 
      <lb ed="#V" n="39"/>causare similem qualitatem in alio. Ergo angelus non potest 
      <lb ed="#V" n="40"/>scientiam in nobis causare per suam scientiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e170">
      ¶ Item 
      ange<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lus per officium quod exercet mediante assumpto corpore: non 
      <lb ed="#V" n="42"/>potest nobis propositionere nisi signa sensibilia. Sed sensibilia non 
      <lb ed="#V" n="43"/>mouent intellectum. Ergo nullo modo mediante 
      assumpto<lb ed="#V" n="44" break="no"/>corpore potest nos docere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e182">
      ¶ Item aut proponit signa rerum 
      <lb ed="#V" n="45"/>notarum autem ignotarum. Si rerum notarum: tunc non docet 
      <lb ed="#V" n="46"/>nos: quia iam sciremus illud quod vellet nos docere. Si rerum 
      <lb ed="#V" n="47"/>ignotarum: talia signa non mouent nos. Ergo videtur quod 
      propo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nendo signa sensibilia mediante assumpto corpore: non 
      po<lb ed="#V" n="49" break="no"/>test nos docere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e195">
      ¶ Item eadem forma non est ab arte et a 
      <lb ed="#V" n="50"/>natura. Sed scientia potest inesse homini a natura vt 
      pa<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tet in illis qui acquirunt scientiam per inuentionem. Ergo non 
      <lb ed="#V" n="52"/>potest acquiri in homine per artem doctrine. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e204">
                  <lb ed="#V" n="53"/>Contra homo potest docere hominem signa sensibilia 
      <lb ed="#V" n="54"/>proponendo. Unde saluator. Mateh. vltimo 
      di<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cit discipulis: euntes docete omnes gentes. Ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="56"/>similiter quod angelus mediante assumpto corpore signa 
      sen<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sibilia proponendo potest nos docere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e217">
      ¶ Item vt habetur 
      <lb ed="#V" n="58"/>in Thobia in pluribus locis raphael in corpore 
      assumpto<lb ed="#V" n="59" break="no"/>iuuenem Thobiam docuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e224">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Respondeo quod angeli in corpore assumpto 
      pos<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sunt homines docere dispositiue 
      signa<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sensibilia proponendo: non scientiam in nobis efficiendo. Cum 
      <lb ed="#V" n="63"/>enim aliqua forma nata est esse ab aliquo principio 
      intrin<lb ed="#V" n="64" break="no"/>seco: et ab extrinseco principio creato: sicut ab arte creata: 
      <lb ed="#V" n="65"/>illud principium creatum extrinsecum: non est 
      princi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>pale agens: sed adiuuans interius agens: quod est agens 
      <lb ed="#V" n="67"/>principale in productione illius forme. Non loquendo 
      <lb ed="#V" n="68"/>de principalitate simpliciter: quia illa soli agenti in crea¬ 
      <!--00097.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>to conuenit: sed loquendo de principalitate in genere 
      crea<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ture. Uerbi gratia sanitas quandoque causatur a 
      principio<lb ed="#V" n="71" break="no"/>intrinseco tantum: vt patet cum infirmus curatur per naturam 
      <lb ed="#V" n="72"/>sine aliquo adiutorio medicine. Quandoque autem est a 
      natu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ra et a medicina. Sed medicina non causat principaliter 
      sani<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tatem: sed naturam adiuuat sibi ministrando ea que habent 
      <lb ed="#V" n="75"/>confortare naturalem virtutem: que confortata ita vt 
      poten<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tior sit morbo causat sanitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e268">
      ¶ Scientia autem in homine: 
      quan<lb ed="#V" n="77" break="no"/>doque est a principio intrinseco ita quod non ab aliqua arte vel 
      <lb ed="#V" n="78"/>doctrina creata. In homine enim est naurale lumen quo 
      <lb ed="#V" n="79"/>per se ipsum statim cognoscit veritatem aliquorum 
      princi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>piorum que cum ordinate applicat ad aliqua particularia 
      quo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>rum memoriam et experientiam acquifiuit per sensum causatur 
      <lb ed="#V" n="82"/>in eo scientia per modum inuentionis. Unde philosophus ist meta. 
      ho<lb ed="#V" n="83" break="no"/>minibus scientia et ars per experientiam euenit. Et voco 
      or<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dinatam applicationem princpiorum vniversalium ad veritates 
      mi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nus vniuersales quando primo applicantur ad illam veritatem que 
      <lb ed="#V" n="86"/>immediatius in illo principio relucet: et deinde ad illam que 
      <lb ed="#V" n="87"/>primo relucet in principio mediante prima: et sic de inceps 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e295">
                  <lb ed="#V" n="88"/>¶ Quandoque scientia acquiritur in homine et doctrinam 
      crea<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tam tanquam per exterius principium: et per proprium lumen 
      <lb ed="#V" n="90"/>naturale: tanquam per principium interius: Ergo ipse doctor 
      <lb ed="#V" n="91"/>creatus exterior non est efficiens in homine scientiam: Sed in 
      <lb ed="#V" n="92"/>terius lumen coadiuuans: per quod tanquam per principale agens 
      <lb ed="#V" n="93"/>in genere creature ipse homo reducendo intellectum suum de 
      <lb ed="#V" n="94"/>potentia ad actum efficit scientiam in se ipso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e313">
      ¶ Potest 
      <lb ed="#V" n="95"/>ergo angelus in assumpto corpore docere hominem 
      adiuuan<lb ed="#V" n="96" break="no"/>do interius hominis lumen proponendo signa sensibialia 
      conclu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sionum que immediate oriuntur ex veritatibus homini notis: de 
      <lb ed="#V" n="98"/>inde signat conclusionis immediate sequentis: et sic deinceps 
      propo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nendo etiam extra intellectui manuducentia sibi proportionalia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e326">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sicut de deo 
      <lb ed="#V" n="101"/>dicitur homini: qui sanat omnes 
      <lb ed="#V" n="102"/>infirmitates tuas: eo quod natura sanans ab ipso est: nec operatur 
      <lb ed="#V" n="103"/>nisi in virtute illius. Ita de ipso dicitur quod docet 
      hominem<lb ed="#V" n="104" break="no"/>scientiam: quia lumen naturale ab ipso est in nobis: dicente 
      psal<lb ed="#V" n="105" break="no"/>mista: signatum est super nos lumen vultus tui domine: per 
      <lb ed="#V" n="106"/>quod non operatur homini nisi in virtute illius a quo datum est 
      <lb ed="#V" n="107"/>sibi: et ideo esse doctorem sir pliciter principalem solius dei 
      <lb ed="#V" n="108"/>poprium est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e348">
      ¶ Ad 2m dicendum quod illa auctoritas Augu. 
      in<lb ed="#V" n="109" break="no"/>telligenda est de doctore primario et principali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e353">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="110"/>cum dicitur quod res per qualitatem non actiua non potest creare 
      simi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lem qualitatem etc. dico quod verum est per modum naturalis 
      agen<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tis: nec sic angelus causat scientiam in homine: sed tantum ex 
      <lb ed="#V" n="113"/>citando et adiuuando intellectum ad hoc vt ordinate procedat 
      <lb ed="#V" n="114"/>per suum naturale lumen a principiis ad conclusiones: quia hic 
      <lb ed="#V" n="115"/>non intendo loqui nisi de scientia que virtualiter continetur in 
      <lb ed="#V" n="116"/>principiis: quorum cognitio homini in nata est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e371">
      ¶ Ad 4m 
      <lb ed="#V" n="117"/>cum dicitur quod sensibilia non mouent intellectum etc. dico quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>verum est per se et immediate: tamen signa sensibilia ordinare 
      pro<lb ed="#V" n="119" break="no"/>posita causant cum adiutorio inrerioris sensitiue in organo 
      <lb ed="#V" n="120"/>imaginationis fantasmata ordinata: et intellectus per suum 
      <lb ed="#V" n="121"/>actiuum naturali actione mediantibus illis fantasmatibus 
      <lb ed="#V" n="122"/>sicut agentibus instrumentalibus: ordinate educit de 
      poten<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tia sui ipsius vt est possibilis ad actum species intelligibiles 
      <lb ed="#V" n="124"/>quibus se ipsum deducit a veritate sibi nota: ad veritatem 
      <lb ed="#V" n="125"/>que immediate nata est intelligi per eam: et ab illa ad aliam 
      im<lb ed="#V" n="126" break="no"/>mediate sequentem: et sic deinceps.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e396">
      ¶ Ad 5m dicendum quod 
      pro<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ponit signa rerum naturalium in vniuersali. Uerbi gratia iste 
      ho<lb ed="#V" n="128" break="no"/>mo scit quod omne totum est maius sua parte: iste ergo scit quid est 
      to<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tum et quid est pars: proponet ergo sibi angelus signa istius 
      <lb ed="#V" n="130"/>veritatis. Unumquodque statim corporum est quoddam totum: quo 
      <lb ed="#V" n="131"/>apprehenso corporis videbit quod vnumquodque corporeum est 
      <lb ed="#V" n="132"/>maius sua parte: et sic fiet in particulari quod ante sciebat in 
      <lb ed="#V" n="133"/>vniuersali: oportet tamen ad hoc vt doceat quod proponat 
      si<lb ed="#V" n="134" break="no"/>gna de quibus scientiat homo quid est quod dicitur per 
      no<lb ed="#V" n="135" break="no"/>men: quod est etiam scire signatum debiliter: tamen et in 
      <lb ed="#V" n="136"/>vniversali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e420">
      ¶ Ad 6m dicendum: quod non plus concludit: in quod doctor crea¬ 
      <!--00098.xml-->
      <pb ed="#V" n="42-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tus non potest in alio scientiam efficere nisi mediante 
      intrin<lb ed="#V" n="2" break="no"/>seco agente. et hoc est vnum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f29985-Dd1e434">
               <head xml:id="kzz7yh-f29985-Hd1e436">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum angeli sine assumpto corpore possint homines docere</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e438">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="3"/>SEcundo queritur vtrum 
      ange<lb ed="#V" n="4" break="no"/>li sine 
      assum<lb ed="#V" n="5" break="no"/>pto corpore possint homines docere. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Ber. 5. secundum super Cane. vltra medium sermonis sic dicit: 
      <lb ed="#V" n="7"/>Scitote nullum creatorum spirituum per se nostris mentibus 
      <lb ed="#V" n="8"/>applicari: vt nullo videlicet mediante nostri sui ve corporis 
      <lb ed="#V" n="9"/>instrumento ita nobis immisceatur vel infundatur quo eius 
      <lb ed="#V" n="10"/>participatione docti siue doctiores vel boni siue meliores 
      <lb ed="#V" n="11"/>efficiamur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e460">
      ¶ Item angelus non potest in nostro 
      intellec<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tu speciem intelligibilem imprimere. quia tunc posset facere quod 
      <lb ed="#V" n="13"/>cecus natus quid intelligeret est color. nec in imaginatione 
      spe<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ciem imaginabilem. quia tunc posset facere quod cecus natus 
      <lb ed="#V" n="15"/>imaginaretur colorem. Ergo videtur quod sine assumpto corpore 
      <lb ed="#V" n="16"/>non possunt homines docere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e473">
      ¶ Item intentio requiritur ad 
      co<lb ed="#V" n="17" break="no"/>gnitionem vnde quando aliquid est ante oculos: si non adsit 
      in<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tentio non videtur. Sed angelus non potest nostram 
      intentio<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nem conuertere: quia tunc posset nos facere cogitare quicquid 
      <lb ed="#V" n="20"/>ipse vellet. Ergo videtur quod angeli sine assumpto corpore 
      <lb ed="#V" n="21"/>non possunt nos docere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e486">
      ¶ Item minus luminare non 
      <lb ed="#V" n="22"/>illuminat in presentia maioris. vt patet in stella et sole. Sed 
      <lb ed="#V" n="23"/>deus qui est summum luminare illuminat omnem hominem 
      <lb ed="#V" n="24"/>venientem in hune mundum vt dicitur Ioh i. Ergo angelus 
      <lb ed="#V" n="25"/>quie est minus luminare: non potest hominem illuminare docendo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e498">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Contra luminare quod recipit lumen ab alio etiam 
      illu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>minat aliud effectiue. vt patet in stellis. 
      Er<lb ed="#V" n="28" break="no"/>go similiter angelus per lumen quod recepit a deo potest in 
      homi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ne scientie lumen efficere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e509">
      ¶ Item Auicena. 3. meth. ca 8. 
      <lb ed="#V" n="30"/>dicit quod nos imprimimur ab intelligentiis. Si ergo possunt in 
      <lb ed="#V" n="31"/>nostero intellectu imprimere: possunt nos effectiue docem: vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e516">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Respondeo quod angeli sine assumpto corpore 
      pos<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sunt docere homines. Non species in
      <lb ed="#V" n="34"/>intellectu creando: quia nihil possunt creare. Nec 
      speciem<lb ed="#V" n="35" break="no"/>intelligibilem ab ista que est in se multiplicatam in 
      intel<lb ed="#V" n="36" break="no"/>lectu hominis imprimendo: quia non esset 
      proportiona<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lis humano intellectui. Et quia forte sic ponere 
      mul<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tiplicationem est positionere aliquid fieri a creatura non de aliquo 
      <lb ed="#V" n="39"/>Nec speciem intelligibilem vel lumen intelligibile de potentia 
      <lb ed="#V" n="40"/>intellectus hominis educendo propter modum existendi quem habet 
      <lb ed="#V" n="41"/>in corpore quo indispositus est ad immediate recipiendum actio 
      <lb ed="#V" n="42"/>nem intelligentie. Nec easdem species intelligibiles numero 
      <lb ed="#V" n="43"/>quas ipse hebet intellectui hominis presentando. quia 
      intelle<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ctus illas intueri non posset: sicut nec substantiam intelligentie 
      <lb ed="#V" n="45"/>immediate potest intueri: et propter modum existendi quem hebet in corpore 
      <lb ed="#V" n="46"/>corruptibili. et propter illarum specierum improportionalitatem ad ipsum. 
      <lb ed="#V" n="47"/>Ex quibus sequitur quod angelus non potest hominem docere immediate 
      <lb ed="#V" n="48"/>efficiendo scientiam in intellectu ipstus. nec immediate operando 
      cir<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ca ipsum. Potest tamen ipsum ad scientiam disponere sine 
      assum<lb ed="#V" n="50" break="no"/>pto corpore operando circa spiritus et humores et fantasma 
      <lb ed="#V" n="51"/>ta que sunt in organis que sunt virium sensitiuarum: quia 
      fan<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tasmata sunt ibi sub distin. situ. Ita vt si imaginor duas 
      <lb ed="#V" n="53"/>res distantes. imaginor eas per duo fantasmata distantia. 
      <lb ed="#V" n="54"/>ita quod sicut se hebet distantia inter res imaginatas ad ipsas. 
      <lb ed="#V" n="55"/>ita se hebet proportionaliter distantia inter fantasmata ad fantats 
      <lb ed="#V" n="56"/>mata. Et sicut per paruum santasma imaginor rem magnam 
      <lb ed="#V" n="57"/>ita per modicam distantiam inter fantasmata imaginor res 
      mul<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tum per distantes. Et sicut eedem litter diuersimode ordinate 
      di<lb ed="#V" n="59" break="no"/>uersa significant. sic fantasmata diuersimode ordinata 
      <lb ed="#V" n="60"/>diuersa representant. Dico ergo quod angelus facere 
      pos<lb ed="#V" n="61" break="no"/>test vt similitudines sensate que sunt in imaginatiua. et in 
      <lb ed="#V" n="62"/>tentiones que sunt in custoditiua siue in memoratiua 
      me<lb ed="#V" n="63" break="no"/>diantibus spiritibus tanquam per medium deferens sub alio et alic 
      <lb ed="#V" n="64"/>ordine multiplicentur. hoc est educantur de potentia illorum 
      spi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>rituum vsque ad cogitatiuam sensibilem. Et sic facere potest vt 
      <lb ed="#V" n="66"/>ab eisdem fantasmatibus ipsa cogitatiua sensibilis diuersimo 
      <lb ed="#V" n="67"/>de moueatur. et ex consequenti quod intellectus ab eisdem fantasma 
      <lb ed="#V" n="68"/>tibus diuersum ordinem intelligibilem naturali actione abstra¬ 
      <!--00098.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>hat: et sic de re prius incognita edocetur. Quia etiam nimius 
      <lb ed="#V" n="70"/>motus humorum impedit actionem intellectus et sedatio iuuat. 
      <lb ed="#V" n="71"/>quapropter dic philosophus is phy. quod pueri primo appellant omnes viros 
      pa<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tres et postea discernut vnumquemque. et. 7. phy. quod anima sedendo 
      <lb ed="#V" n="73"/>et quiescedo sit sciens et prudens. Angelus sedando motum illum 
      <lb ed="#V" n="74"/>est aliquam dispositionem facit in homine ad scientiam. Transmittendo etiam 
      <lb ed="#V" n="75"/>lum intellectuale sibi circumfusum. de quo in praecedenti dis. dem 
      <lb ed="#V" n="76"/>est super fantasmata reddit ea aptiora ad hoc vt sint instru 
      <lb ed="#V" n="77"/>mentalia agentia ad reducendum possibilitatem que est in 
      intel<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lectu ad actum. In qua reductione et intellectus per suum actum est 
      prin<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cipale agens sub deo. et sic etiam per hanc viam angelus facit in 
      <lb ed="#V" n="80"/>homine aliquam dispositionem ad scientiam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e629">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa auctoritas Ber. 
      <lb ed="#V" n="82"/>debet intelligi de creatione scientie in
      <lb ed="#V" n="83"/>intellectu hominis per aliquam immediatam in ipso intellectu impressionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e638">
                  <lb ed="#V" n="84"/>¶ Ad 2m dicendum quod illud argumentum procedit ab insufficienti. Sicut ex 
      <lb ed="#V" n="85"/>dictis in quaestione potest videri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e645">
      ¶ Ad 3m dicendum quod quamuis 
      ange<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lus non possit nostram intentione quocumque voluerit conuertere: 
      <lb ed="#V" n="87"/>potest tamen disponere ad eius conuersionem mediante ipsa 
      cogi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tatiua a sensibili quae est virtus organo alligata: quam ab eisdem 
      <lb ed="#V" n="89"/>fantasmatibus potest facere moueri secundum alium et alium 
      ordinen<lb ed="#V" n="90" break="no"/>vt superius est hitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e659">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod minus luminare non 
      <lb ed="#V" n="91"/>illuminat in praesentia maioris luminaris etc. dico quod hoc 
      intelli<lb ed="#V" n="92" break="no"/>gendum est de luminaribus sensibilibus: quorum maius luminare 
      <lb ed="#V" n="93"/>est improportionale minori et secundum totam suam virtutem illuminat. et 
      <lb ed="#V" n="94"/>minus illuminat ad similitudinem modo quo luminare 
      ma<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ius illuminat: sicut est in stella et sole: quia tuc oculus ita vincitur 
      <lb ed="#V" n="96"/>a lumine maioris luminaris quod immutari vivel se apprehendere im 
      <lb ed="#V" n="97"/>mutari non potest a lumine minioris. Quamuis autem deus sit 
      lumina<lb ed="#V" n="98" break="no"/>re fortiorislucis incomparabiliter quam sit lux angeli: non tamen illuminat 
      <lb ed="#V" n="99"/>hominem secundum totam suam virtutem. quia tante illuminationis huius capax son 
      <lb ed="#V" n="100"/>est. Nec etiam angelus ad similitudinem illiusimoni hominem 
      illu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>miniat: quia deus illuminat hominem in eius intellectu lumen 
      im<lb ed="#V" n="102" break="no"/>mediate efficiendo. Angelus autem mediate disponendo 
      intel<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lectum ad scientiam. Deus est et angelus luminaria sensibilia non 
      <lb ed="#V" n="104"/>sunt: et sicut secundum philosophum. 3. de anima. cum intelligit valde 
      intelligibi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>lia non minus intelligit infima sed etiam magis. ita dico quod 
      <lb ed="#V" n="106"/>intellectus illuminatus a fortiori lumine: non propter hoc minus potest 
      <lb ed="#V" n="107"/>illuminari a luminari minus forti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e698">
      ¶ Argumenta ad partem 
      <lb ed="#V" n="108"/>aliam quia nituntur concludere quod angelus efficiat scientiam in 
      intel<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lectu hominis immediate soluenda sunt. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e705">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Ad primum ergo dicendum: quod lumen scientiae in 
      ange<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lo non sic est qualitas actiua sicut 
      <lb ed="#V" n="112"/>lumen in stella receptum a sole: nec intellectus humanus dum est 
      <lb ed="#V" n="113"/>corporalis corruptibilis forma sic est dispositus ad recipiendum 
      <lb ed="#V" n="114"/>immediate actionem intelligentie create. sicut aer ad 
      recipien<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dum influentiam lune: et ideo non est simile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e721">
      ¶ Ad 2m dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="116"/>illud verbum Auicema. negandum est: aut glosan. ita vt pro hoc 
      <lb ed="#V" n="117"/>verbo imprimim: idem intelligatur quod dispotonimur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f29985-Dd1e729">
               <head xml:id="kzz7yh-f29985-Hd1e731">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum per ministerium quod angeli nobis exhibent eorum contemplatio minuatur</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e733">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="118"/>TErtio queritur vtrum per 
      ministe<lb ed="#V" n="119" break="no"/>rium quod angeli 
      no<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bis exhibent eorum contemplatio minuatur. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="121"/>quod sic. Aliqua virtus creata quanto ad plura 
      inten<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ta est tanto ad quodlibet illorum est debilior. Ergo virtus 
      an<lb ed="#V" n="123" break="no"/>geli intenta ad ministrationem debilior est ad 
      contemplatio<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e751">
      ¶ Item Thobie. 12. dicit Raphael angelus. tempus est vt 
      <lb ed="#V" n="125"/>reuertar ad eum qui me misit. Hec autem reuersio non videtur 
      po<lb ed="#V" n="126" break="no"/>se intelligi a ministratione ad contemplationem. Ergo quando 
      <lb ed="#V" n="127"/>mistrabat: non contemplabatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e760">
      ¶ Item secundum philosophum. 2. topi. contingit 
      <lb ed="#V" n="128"/>plura scire simul: intelligere aut non. Sed angeli dum 
      mini<lb ed="#V" n="129" break="no"/>strant intelligunt ea que spectant ad suum ministerium. 
      <lb ed="#V" n="130"/>Ergo dum ministrant non vident deum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e769">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Contra cum plus suam gloriam diligant quam nostram si per suum 
      <lb ed="#V" n="132"/>ministerium nostram salutem procurando eorum contemplatio 
      <lb ed="#V" n="133"/>miniueretur numquam voluntarii nob ministrarent: cum in ipsorum 
      beatitu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>dine eorum contemplulo includatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e781">
      ¶ Item Grego. 2. li. Mora. non 
      <lb ed="#V" n="135"/>multum post principium loquens de angelis nobis ministram 
      <lb ed="#V" n="136"/>tibus sic ait quod non sic a diuina visione foras exeunt vt in¬ 
      <!--00099.xml-->
      <pb ed="#V" n="43-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>terne contemplationis gaudiis priuentur. quia fi conditoris aspectum 
      <lb ed="#V" n="2"/>exeuntes amitterent: nec iacetes erigere nec ignorantibus 
      ue<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ra nunciare potuissent. Sed qua ratione non tollitur eadem 
      ra<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tione non minuitur: vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e803">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Respondeo quod per ministerium quod angeli nobis 
      <lb ed="#V" n="6"/>exhibent eorum contemplatio non 
      minui<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tur. Cuius ratio est. quando due cognitiones ita se habent quod vna 
      <lb ed="#V" n="8"/>regulatur per aliam. simul potest intellectus vtramque habere 
      co<lb ed="#V" n="9" break="no"/>gnitionem. et illis cognitionibus intelligere plura vnum 
      refe<lb ed="#V" n="10" break="no"/>rendo ad aliud. abque hoc quod vna cognitio diminuat aliam in 
      <lb ed="#V" n="11"/>aliquo. Sed cognitio qua angeli cognoscunt ea que requirum 
      <lb ed="#V" n="12"/>tur ad suum ministerium quod nobis exhibent: regulatur per 
      di<lb ed="#V" n="13" break="no"/>uinam contemplationem et refertur ad eam. Ergo illa 
      cognitio<lb ed="#V" n="14" break="no"/>qua cognoscunt ea. etiam improprio genere que circa nos 
      <lb ed="#V" n="15"/>operantur in nullo minuit eorum visionem qua deum 
      contemplan<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e832">
      ¶ Preterea operatio directa per aliquam diuinam 
      contem<lb ed="#V" n="17" break="no"/>plationem non minuit eam. Sed operatio quam angeli circa nos 
      <lb ed="#V" n="18"/>exercent in ministrando dirigitur per diuinam contemplationem. 
      er<lb ed="#V" n="19" break="no"/>go non minuit eam. Si ergo angelorum contemplatio non 
      mi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nuitur per cognitionem qua etiam in proprio genere ea que 
      <lb ed="#V" n="21"/>spectant ad suum ministerium intuentur. nec per operationem 
      <lb ed="#V" n="22"/>quam circa nos exequuntur sequitur quod per ministerium quod nobis 
      <lb ed="#V" n="23"/>exhiberet eorum contemplatio non minutur. et quod ad tot possint 
      <lb ed="#V" n="24"/>esse intenti absque hoc quod eorum intellectus distrahatur: hoc 
      potissi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>me ex hoc prouenit quod per gloriam virtus sui intellectus 
      ro<lb ed="#V" n="26" break="no"/>boratur. et quasi ampliatur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e856">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod quanto aliquia 
      <lb ed="#V" n="28"/>virtus creata ad plura intenta est. 
      <lb ed="#V" n="29"/>tanto ad quodlibet illorum est debilior etc. dico quod non est 
      <lb ed="#V" n="30"/>vnum quando vna intentio per aliam regulatur: et refertur ad eam. 
      <lb ed="#V" n="31"/>et maxime in glorificato intellectu. Sic autem est in proposito. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e869">
                  <lb ed="#V" n="32"/>¶ Ad 2m dicendum quod illa reuersio de qua loquebatur 
      Rapha<lb ed="#V" n="33" break="no"/>el intelligenda est a sua manifestatione visibili ad 
      inuisibilita<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tem corporalem. sicut eius missio fuerat ipsum diuina aucto 
      <lb ed="#V" n="35"/>ritate visibiliter manifestari ad ministrandum visibiliter. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f29985-d1e880">
                  <lb ed="#V" n="36"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod non contingit plura simul 
      intellige<lb ed="#V" n="37" break="no"/>re. dico quod intelligendum est de intellectione distincta et 
      per<lb ed="#V" n="38" break="no"/>fecta qua perfecte intelliguntur plura vt plura sunt: non 
      referen<lb ed="#V" n="39" break="no"/>do vnum ad alid. nec dirigendo se in cognitione vnius par alterius 
      <lb ed="#V" n="40"/>cognitione. et de intellectu relicto sue naturali virtuti. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>