<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="14-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k10241"><!-- l4d3a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k10241-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e103">
      ¶ Distinctio.
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e105">
               <lb ed="#V" n="111"/>COnsequenter queritur de 
      quin<lb ed="#V" n="112" break="no"/>to principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="113"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e117">
      ¶ Primo vtrum christus 
      <lb ed="#V" n="114"/>instituerit baptismum ante suam passionem. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e123">
               <lb ed="#V" n="115"/>¶ Secundo vtrum homines fuerunt obligati ad 
      susce<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ptionem baptismi ante passionem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e130">
      ¶ Tertio vtrum 
      ho<lb ed="#V" n="117" break="no"/>mines fuerunt obligati ad susceptionem baptismi statim 
      <lb ed="#V" n="118"/>post christi resurrectionem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e137">
      ¶ De ratione aute cessationis 
      <lb ed="#V" n="119"/>circuncisionis et aliorum sacramentorum legalium: et de 
      tem<lb ed="#V" n="120" break="no"/>pore quo cessauerunt dictum est superius distin. It q. vltima. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k10241-Dd1e144"><!-- l4d3a5q1 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k10241-Hd1e147">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e149">
                  <lb ed="#V" n="121"/>¶ Questio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e154">
                  <lb ed="#V" n="122"/>PRimo ostendo quod christus non 
      <lb ed="#V" n="123"/>instituerit 
      ba<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ptismum ante suam passionem: quia post 
      resur<lb ed="#V" n="125" break="no"/>rectionem dixit. Euntes docete omnes gentens 
      <lb ed="#V" n="126"/>baptizantes eos In nomine patris et fi. et i cilicet In quibus 
      <lb ed="#V" n="127"/>verbis videtur baptisium instituisse: ergo non instituit ipsum post 
      <lb ed="#V" n="128"/>suam resurrectionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e172">
      ¶ Item quamdiu durat lex vna non debet 
      <lb ed="#V" n="129"/>alia institui que sibi succedere debet: sed virtus sacramentorum lega 
      <lb ed="#V" n="130"/>lium durauit vsque ad christi passionem: vt superius habitum est 
      <lb ed="#V" n="131"/>di. 1. et dicit magister in littera: ergo ante christi passionem non debuit 
      <lb ed="#V" n="132"/>baptismus institui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e183">
      ¶ Item extra de baptismus et eius effctum. Maiores. §. 
      <lb ed="#V" n="133"/>Caute tamemn. Per sacramentum bapemi christi sanguine rubricati 
      cul<lb ed="#V" n="134" break="no"/>pa remittitur: ergo vim non hbunit vsque post christi passionem. Sed 
      <lb ed="#V" n="135"/>statim cum fuit institutus habuit vim suam: ergo non 
      su<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ir institutus vsque post christi passionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e195">
      <!--00057.xml-->
                  <pb ed="#V" n="15-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Contra plus est instituere rem facto quam verbo. Sed 
      <lb ed="#V" n="2"/>christus ante suam passionem baptizatus 
      <lb ed="#V" n="3"/>fuit a Io. vt habetur Mat. 3. ergo tunc fuit institutus 
      ba<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ptismus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e213">
      ¶ Item illo tempore fuit institutus baptismus 
      <lb ed="#V" n="5"/>quo christus ipsum sanctificauit. Sed christus quando 
      fu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>it baptizatus sanctificauit baptisma secundum Dama. lib. 4. 
      ca<lb ed="#V" n="7" break="no"/>pi. I. Unde etiam dicit glo. super illud Luce. 3. Iesu baptizato. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Quod baptizatur dominus non mundari indigens: sed tactu 
      mun<lb ed="#V" n="9" break="no"/>de carnis aquas mundans vt vim hebeant abluendi: ergo ante 
      <lb ed="#V" n="10"/>passionem christus baptismum instituit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e229">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Respondeo quod christus bapimi sacramentum primo 
      instituen<lb ed="#V" n="12" break="no"/>dum insinuauit. 2o instituit 3o 
      insti<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tutum obsetuari precepit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e238">
      ¶ Primum fecit facto quando a Io. 
      <lb ed="#V" n="14"/>baptizatus fuit: et verbo: cum Io. 3. dixit Nicodemo. Nisi quis 
      <lb ed="#V" n="15"/>renatus fuerit ex aqua etc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e245">
      ¶ Secundum fecit scto quando 
      ba<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ptizauit per discipulos suos: qui de mandato eius baptizare 
      <lb ed="#V" n="17"/>ceperunt. Unde Io. 3. Uenit isphus et discipuli eius in iudeam 
      ter<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ram: et illic demorabatur cum eis: et baptizabat. Et verbo quando 
      <lb ed="#V" n="19"/>misit discipulos suos binos et binos ad baptizandum et 
      pre<lb ed="#V" n="20" break="no"/>dicandum: de qua missione habetur. Luce. x.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e258">
      ¶ Tertium factum 
      <lb ed="#V" n="21"/>fuit signo scilicet cum de latere christi fluxit aqua: de quo habetur Io. 19. 
      <lb ed="#V" n="22"/>Et verbo quando post resurrectionem dixit discipulis suis. 
      <lb ed="#V" n="23"/>Ite docete omnes gentes batizantes eos. In nomine patris et 
      <lb ed="#V" n="24"/>fi. et .i cilicet Mat. vlt. Ante autem christi passionem baptismum fuisse 
      <lb ed="#V" n="25"/>institutum dice Hu 2. libro de sacr. parte 6 capi. 4. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e272">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Ad primum in oppositum patet solo ex iam dicis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e277">
                  <lb ed="#V" n="27"/>¶ Ad 2m dicendum: quod maior falsa est: si 
      <lb ed="#V" n="28"/>cut enim dicit Hum in preallegato. c. oportuit vt et illa que 
      si<lb ed="#V" n="29" break="no"/>enda erant nequaquam subito vel precipitanter: sed paulatim et 
      <lb ed="#V" n="30"/>qua si cum quaedam reuerentia dimitterentur: vt ostenderentur bomona 
      <lb ed="#V" n="31"/>fuisse in tempore suo: et similiter quae incipienda erant non subito in auctoritatem 
      <lb ed="#V" n="32"/>assumerentur: sed cum mora et grauitate inchoarentur: ne 
      ve<lb ed="#V" n="33" break="no"/>lut aliena: et praeter rem alude inductam subito purarentur: ideo 
      <lb ed="#V" n="34"/>durante adhuc virtute circuncisionis conueniens fuit baptisipium in 
      <lb ed="#V" n="35"/>stitui: non tamen ipsum precipi obseruari ad necessitatem salutis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e299">
                  <lb ed="#V" n="36"/>¶ Ad 2m dicendum: quod quamuis maiorem vim hunit baptismus post christi 
      <lb ed="#V" n="37"/>passionem quam ante: tamen ante passionem habebat efficaciam: ex 
      vi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tamen passionis credite implicite vel explicite: et quasi iam 
      in<lb ed="#V" n="39" break="no"/>choate propter eius propinquitatem et passuri praesentialitatem: et 
      assum<lb ed="#V" n="40" break="no"/>potesta penalitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e312">
      ¶ Ad argumentum ad partem aliam dicendum: quod quando 
      <lb ed="#V" n="41"/>christus baptizatus fuit a Io. non instituit baptisitum: sed instituendum 
      <lb ed="#V" n="42"/>insimulauit in aqua: inquantum in aqua baptizatus fuit: et in 
      no<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mine trinitatis inquantum in suo baptismus apperuit persona patris in 
      <lb ed="#V" n="44"/>voce et persona filii in carne: et persona scilicet sancti in columbe specie: 
      <lb ed="#V" n="45"/>nec tunc aliam virtutem regenerandi contulit aquis: nisi quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>extunc ordinata fuit aqua ad hoc vt in ea institueretur 
      re<lb ed="#V" n="47" break="no"/>generationis sacramentum: si tamen haberetur illa aqua que corpus 
      <lb ed="#V" n="48"/>christi tetigit deberet seruari in maxima reuerentia vt 
      reliquie<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sanctissime propter mundissimam et sanctissimam 
      carnen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quam tetigit.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k10241-Dd1e337"><!-- l4d3a5q2 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k10241-Hd1e340">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e342">
      ¶ Questio 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e344">
                  <lb ed="#V" n="51"/>SEcundo quaeritur vtrum homines fuerint 
      <lb ed="#V" n="52"/>obligati ad susceptionem 
      ba<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ptismi ante christi passionem. Et videtur quod sic: quia 
      <lb ed="#V" n="54"/>ante suam pessionem dixit illud verbum scriptum 
      <lb ed="#V" n="55"/>Io. 3. Nisi quis renatus fuerit ex aqua et i scilicet non potest 
      introi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>re regnum dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e360">
      ¶ Item Hu 2. de sacra. parte 6 ca. 4. dicit quod 
      <lb ed="#V" n="57"/>ante passionem ipsa circuncisio in statu suo ad remedium 
      susci<lb ed="#V" n="58" break="no"/>piebatur: et tamen etiam tunc baptismus sine periculo salutis non 
      con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tenebatur ab his quibus predicabatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e369">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Contra. Dama. libro 4. capi. I dicit: quod christus irrigauit 
      <lb ed="#V" n="61"/>nos ex facta et imqunata eius costa fontem 
      remis<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sionis: aquam quidem in regenerationem et ablutionem peccati et 
      <lb ed="#V" n="63"/>corruptionis: ergo non habuit efficaciam baptismus quousque 
      <lb ed="#V" n="64"/>fluxit illa aqua de latere christi. Sed antequam haberet 
      effica<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ciam non fuerunt homines obligati ad baptismi 
      susceptio<lb ed="#V" n="66" break="no"/>nem: ergo non fuerunt homines obligati ante christi passionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e388">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Respondeo quod ante christi passionem non erant 
      <lb ed="#V" n="68"/>homines obligati de necessitate salu¬ 
      <!--00057.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tis ad baptismi susceptionem: lex enim non obligat quousque Limita 
      <lb ed="#V" n="70"/>promulgata sit: lex autem de suscipiendo baptismo christi pro¬ hanc 
      regu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>prie loquendo promulgata non fuit ante christi passionem: lam cum sco. 
      <lb ed="#V" n="72"/>quia et si discipuli christi ante passionem de eius mandato bapti¬ e 
      <lb ed="#V" n="73"/>3auerunt: tamen ad hoc non publicabant illud vt 
      necessa<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rium ad salutem: nec enim congruum fuisset vt si respectu 
      <lb ed="#V" n="75"/>eiusdem morbi homines de necessitate ad salutem essent 
      ob<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ligati ad susceptionem duorum remediorum: quorum 
      quod<lb ed="#V" n="77" break="no"/>libet per se sufficiebat ad curationem morbi: vsque autem ad 
      <lb ed="#V" n="78"/>passionem tenebantur iudei de necessitate salutis ad circum 
      <lb ed="#V" n="79"/>cisionem: quia vsque tunc circuncisio in suo statu fuit: et 
      vim<lb ed="#V" n="80" break="no"/>purgandi habuit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e425">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod per illud 
      <lb ed="#V" n="82"/>verbum christus non imposuit 
      ne<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cessitatem suscipiendi baptismum: sed imponendam 
      predi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>xit: non enim dixit qui non est regeneratus ex aqua etc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e436">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="85"/>2m dicendum: quod aliud est baptismum contennere: aliud non 
      <lb ed="#V" n="86"/>suscipere: sine enim periculo salutis non contemnebatur: quia 
      <lb ed="#V" n="87"/>iam habebat virtutem iustificandi: tamen sine periculo 
      vir<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tutis salutis poterat non suscipi ab illis etiam quibus 
      predi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>batur propter rationem dictam in corpore questionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e449">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="90"/>argumentum ad partem aliam dicendum: quod realis fluxus 
      il<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lius aque de latere christi non fuit causa virtutis baptismi: 
      <lb ed="#V" n="92"/>sed signum quod virtutem habebat a fide passionis illius de 
      <lb ed="#V" n="93"/>cuius latere fluebat: maiorem tamen efficaciam habuit 
      ba<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ptismus postquam passio illa fuit realiter exhibita quam ante. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k10241-Dd1e463"><!-- l4d3a5q3 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k10241-Hd1e466">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e468">
                  <lb ed="#V" n="95"/>¶ Questio III. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e473">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Tertio queritur vtrum homines 
      fue<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rit obligati ad 
      sus<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ceptionem baptismi statim post christi resurrectionem: 
      <lb ed="#V" n="99"/>et videtur quod sic: quia promulgata lege obligantur 
      ho<lb ed="#V" n="100" break="no"/>mines ad eius obseruationem: sed christus cito post suam 
      re<lb ed="#V" n="101" break="no"/>surrectionem baptismum suscipiendum precepit: cum dixit. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Ite docete omnes gentes etc. Mat. vltimo: quod fuit eius 
      <lb ed="#V" n="103"/>susceptionem promulgare: ergo extunc fuerunt homines 
      <lb ed="#V" n="104"/>obligati ad baptismi susceptionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e495">
      ¶ Item circuncisio 
      <lb ed="#V" n="105"/>non habuit efficaciam nisi vsque ad passionem secundum hu 2 libro 
      <lb ed="#V" n="106"/>de sacra. parte 6 capi. 4 sed semper fuit necessarium ad 
      salu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tem aliquod remedium contra originale peccatum: ergo 
      <lb ed="#V" n="108"/>statim post passionem christi fuerunt omnes saltem iudei 
      ob<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ligati ad suscipiendum baptismum christi: cum extunc aliud 
      <lb ed="#V" n="110"/>remedium efficax contra originale peccatum non haberent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e511">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Contra. Ioan. 15 dicit christus: si non venissem: et 
      lo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tus eis non fuissem: peccatum non haberent: 
      <lb ed="#V" n="113"/>sed non statim post christi resurrectionem fuit omnibus 
      an<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nunciatum preceptum de suscipiendo baptismum: ergo 
      <lb ed="#V" n="115"/>non omnes fuerunt obligati statim post christi 
      resurrectio<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nem ad suscipiendum baptismum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e528">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Respondeo quod non omnes homines fuerunt 
      <lb ed="#V" n="118"/>obligati ad susceptionem bastismi 
      <lb ed="#V" n="119"/>statim post resurrectionem: nullus enim tenetur de 
      neces<lb ed="#V" n="120" break="no"/>sitate obseruare legem antequam promulgata sit: nec etiam 
      <lb ed="#V" n="121"/>post promulgationem quousque sibi innotescit: nisi defectus 
      <lb ed="#V" n="122"/>eius sit in causa quare non statim innotuit sibi promulga 
      <lb ed="#V" n="123"/>tio legis: lex autem de necessitate suscipiendi baptismum 
      <lb ed="#V" n="124"/>non statim fuit promulgata post christi resurrectionem: quia 
      <lb ed="#V" n="125"/>non statim dixit illud verbum. Matth. vltimo. Ite doce 
      <lb ed="#V" n="126"/>te omnes gentes baptizantes eos etc. Illa etiam promul 
      <lb ed="#V" n="127"/>gatio non statim omnibus fuit nota. Et tamen fuerunt 
      <lb ed="#V" n="128"/>multi quorum defectus non fuit in causa tardationis 
      illi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>us notitie: sed postquam eius promulgatio per vniuersum 
      <lb ed="#V" n="130"/>orbem fuit diffusa secundum illud palsmus. In omnem terram exiuit 
      <lb ed="#V" n="131"/>sonus eorum: et in fines orbis terre verba eorum: omnes 
      <lb ed="#V" n="132"/>fuerunt obligati ad baptismi susceptionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e565">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Ad primum in oppositum patet solutio ex iam 
      di<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ctis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k10241-d1e572">
      ¶ Ad 2m de n quod post christi 
      pas<lb ed="#V" n="135" break="no"/>sionem ante notitiam promulgationis de obseruatione 
      ba<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tismi erat remedium contra originale peccatum fides pa¬ 
      <!--00058.xml-->
      <pb ed="#V" n="15-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>rentum quantum ad paruulos: vel fides propria quantum ad 
      ad<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ultos. Unde quamuis secundum Hus. eodem capi. tunc circuncisio 
      si<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ne periculo salutis non contenneretur ab his quibus finis ei 
      <lb ed="#V" n="4"/>us nondum manifestabatur: tamen per eius susceptionem 
      <lb ed="#V" n="5"/>non iustificabantur: sed per fidem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>