<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="152-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g107355"><!-- l3d39a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g107355-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e103">
               <lb ed="#V" n="52"/>Consequenter queritur de 
      quar<lb ed="#V" n="53" break="no"/>to principali: et 
      <lb ed="#V" n="54"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      periu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rium sit maius peccatum quam homicidium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e117">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cundo vtrum sit maius peccatum quam adulterium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e122">
      ¶ 
      Tertio<lb ed="#V" n="57" break="no"/>vtrum sit maius peccatum quam furtum.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g107355-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-g107355-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e132">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="58"/>PRimo ostendo quod periurium sit maius 
      pec<lb ed="#V" n="59" break="no"/>catum quam homicidium. Ber. libro de 
      <lb ed="#V" n="60"/>precep. et dispe. ca. 23. Pari culpa non 
      negligun<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tur: que non pari cura precipiuntur: ex hoc 
      ac<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cipio quod illud est maius peccatum: quod est contra illud quod 
      <lb ed="#V" n="63"/>maiori cura est praeceptum: sed periurare maiori cura est 
      prohi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>bitum quam occidere: quia precepta prime tabule sunt 
      dignio<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ra quam praecepta secunde: sed non periurare est praeceptum prime 
      ta<lb ed="#V" n="66" break="no"/>bule: non occidere secunde: ergo maius peccatum est periurium 
      <lb ed="#V" n="67"/>quam homicidium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e156">
      ¶ Item grauius est peccatum 
      infideli<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tatis: quam peccatum homicidii: sed periurium est grauius 
      pec<lb ed="#V" n="69" break="no"/>catum: quam peccatum infidelitatis. Dicit enim magister in 
      <!--00314.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>littera: et accipit ab Augu. in epistola ad Publicolam 
      pa<lb ed="#V" n="71" break="no"/>rum post principium quod sine vlla dubitatione minus 
      ma<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lum est per deum falsum iurare veraciter quam per deum verum 
      <lb ed="#V" n="73"/>fallaciter. Sed iurare per falsum deum veraciter peccatum 
      <lb ed="#V" n="74"/>est infidelitatis: quia sicut iurans exhibet idolo reuerentiam: 
      <lb ed="#V" n="75"/>vt vero deo: ergo grauius est peccatum periurium quam 
      ho<lb ed="#V" n="76" break="no"/>micidium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e182">
      ¶ Item grauius est peccare contra praeceptum in 
      <lb ed="#V" n="77"/>quo deus non potest dispensate: quam contra illud in quo potest 
      di<lb ed="#V" n="78" break="no"/>spensare: sed deus non potest dispensare in precepto quo 
      prohi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>betur periurium: sed secundum Ber. de praecep. et dispen. ca. v. De 
      <lb ed="#V" n="80"/>us potest dispensare in precepto quo prohibetur homicidi 
      <lb ed="#V" n="81"/>um: ergo grauius est periurium quam homicidium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e195">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Contra grauius est peccare contra deum et proximum 
      si<lb ed="#V" n="83" break="no"/>mul: quam contra deum tantum: sed homicida 
      pec<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cat contra proximum quem iniuste occidit: et contra deum 
      cu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ius preceptum occidendo contemnit. Quuandeoque autem potest homo per 
      <lb ed="#V" n="86"/>iurare non faciendo aliquid contra proximum: sed tantum contra de 
      <lb ed="#V" n="87"/>um: ergo grauius est pecatum homicidium quam periurium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e212">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="88"/>magis est peccatum cui secundum legem iustam debetur maior pena: 
      <lb ed="#V" n="89"/>sed homicide secundum legem iustam debetur pena mortis que est 
      ma<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ior pena quam pena infamie que debetur periuro: ergo maius 
      <lb ed="#V" n="91"/>est peccatum homicidium quam periurium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e223">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Ad istam questionem dicunt aliqui quod 
      <lb ed="#V" n="93"/>periurium est 
      ma<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ius peccatum quam homicidium: quia tanto peccatum est grauius 
      <lb ed="#V" n="95"/>quanto magis est contra rectum ordinem rationis. Rectus autem 
      ra<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tionis ordo a fine incipit: vnde principalius respicit finem 
      <lb ed="#V" n="97"/>quam ea que sunt ad finem: magis ergo est contra ordinem rationis: 
      <lb ed="#V" n="98"/>peccatum quod est contra ordinem rationis respectu finis quam 
      il<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lud quod est contra ordinem rationis: respectu eorum que sunt ad 
      <lb ed="#V" n="100"/>finem. Deus autem finis est proximus: est autem aliquid ordinatum 
      <lb ed="#V" n="101"/>ad finem: ergo cum periurium sit contra ordinem rationis directe: 
      <lb ed="#V" n="102"/>et immediate respicientem deum: et homicidium sit contra 
      or<lb ed="#V" n="103" break="no"/>dinem rationis directe et immediate respicientem proximum 
      ma<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ius peccatum est periurium quam homicidium. Pro hac etiam 
      <lb ed="#V" n="105"/>opinione videtur esse quod precepta prime tabule digniora sunt quam 
      <lb ed="#V" n="106"/>precepta secunde. periurium autem est contra praeceptum secundum 
      <lb ed="#V" n="107"/>prime tabule: homicidium autem contra secundum secunde. Sed mihi 
      <lb ed="#V" n="108"/>non placet hec opinio nee rationes adducte pro ea: videntur 
      <lb ed="#V" n="109"/>mihi cogere. Si enim essent efficaces posset etiam concludi quod 
      <lb ed="#V" n="110"/>grauius esset in die dominico facere opus seruile quam 
      homici<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dium. Obseruatio enim sabbati est praeceptum prime tabule: 
      <lb ed="#V" n="112"/>et eius obseruatio est ad ordinandum hominem directe et 
      <lb ed="#V" n="113"/>immediate ad deum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e273">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Unde mihi videtur dicendum quod grauius peccatum est 
      <lb ed="#V" n="115"/>homicidium quam periurium: quod patet sic 
      <lb ed="#V" n="116"/>tanto peccatum est grauius quanto contrariatur directe maiori virtuti 
      <lb ed="#V" n="117"/>et actui digniori: sed periurium directe et immediate est contra 
      <lb ed="#V" n="118"/>actum virtutis latrie: vt enim superius ostensum est. (Precepta 
      pri<lb ed="#V" n="119" break="no"/>me tabule sunt de actibus virtutis latrie)m: homicidium est 
      <lb ed="#V" n="120"/>directe et immediate contra charitatem ratione secundarii actus 
      <lb ed="#V" n="121"/>qui est dilgere proximum. Certum est autem quod nobilior virtus 
      <lb ed="#V" n="122"/>est charitas quam latria. Nobilior etiam actus est proximum 
      dili<lb ed="#V" n="123" break="no"/>gere ex charitate quam iurare verum ex legitima causa: grauius 
      er<lb ed="#V" n="124" break="no"/>go peccatum est homicidium quam periurium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e299">
      ¶ Preterea hoc 
      <lb ed="#V" n="125"/>potest declarari per exemplum quamuis grauissima iniuria contra 
      <lb ed="#V" n="126"/>personam principis directe et immediate sit grauior quam grauitr 
      <lb ed="#V" n="127"/>sima iniuria sibi facta in sua imagine: vel in suo subdito 
      <lb ed="#V" n="128"/>vel amico: tamen tanta posset esse iniuria facta contra principem 
      <lb ed="#V" n="129"/>in sua imagime: vel in suo subdito vel amico: seu 
      transgre<lb ed="#V" n="130" break="no"/>diendo preceptum eius ordinatum ad salutem vite 
      corpora<lb ed="#V" n="131" break="no"/>lis subditi vel amici: et iniuria facta immediate et directe 
      <lb ed="#V" n="132"/>contra ipsum: ita parua quod maior esset prima iniuria quam se 
      <lb ed="#V" n="133"/>cunda. Similiter dico quod quamuis maxia iniuria directe et 
      im<lb ed="#V" n="134" break="no"/>mediate contra deum sit grauior quam maxima iniuria 
      com<lb ed="#V" n="135" break="no"/>missa contra eum in proximo: vnde et grauius est odium dei 
      <lb ed="#V" n="136"/>quam odium proximi: tamen quia maxima iniuria que posset fieri deo 
      <lb ed="#V" n="137"/>in suo subdito quem diligit: et qui est ad imaginem eius est 
      <!--00315.xml-->
      <pb ed="#V" n="153-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>homicidium: et grauissima iniuria que possit esse 
      dire<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cte et immediate contra ipsum non est periurium: ideo non est 
      <lb ed="#V" n="3"/>inconueniens ponere: quod grauius peccatum sit 
      homici<lb ed="#V" n="4" break="no"/>dium quam periurium. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e345">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Ad primum in oppositum cium dicitur: quod ilud est 
      <lb ed="#V" n="6"/>maius peccatum quod est contra illud 
      <lb ed="#V" n="7"/>quod maiori cuta est praeceptum etc. dico quod verum est si 
      moti<lb ed="#V" n="8" break="no"/>uum ad saciendum contra illud quod maiori cura est praeceptum 
      <lb ed="#V" n="9"/>equaliter est contra radicem illius precepti sic motiuum ad 
      facien<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dum contra illud: quod minori cura est preceptum: est contra 
      <lb ed="#V" n="11"/>radicem illius precepti. vnde quia dilectio dei in se est 
      radix<lb ed="#V" n="12" break="no"/>precepti de non periurando: et dilectio dei in proximo in quo 
      <lb ed="#V" n="13"/>est imago eius: est proxima radix precepti de non occidedo 
      <lb ed="#V" n="14"/>grauius est periurium procedens ex odio dei quam homicidium: 
      <lb ed="#V" n="15"/>quod semper procedit ex odio proximi: sed quia homicidium 
      sem<lb ed="#V" n="16" break="no"/>per est ex odio proximi: quia odire proximum est sibi velle 
      ma<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lum: non omne autem periurium est ex odio dei quamuis 
      sem<lb ed="#V" n="18" break="no"/>per sit ex aliquo defectu dilectionis que debetur deo in se: 
      <lb ed="#V" n="19"/>ideo non oportet quod semper periurium sit maius peccatum: et quam 
      <lb ed="#V" n="20"/>homicidium. Et si dicas quod defectus dilectionis dei odium 
      <lb ed="#V" n="21"/>eius est. Dico quod non est idem. Multum enim refert hominem 
      <lb ed="#V" n="22"/>deum odire: et hominem non diligere deum sicut debet 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e387">
                  <lb ed="#V" n="23"/>¶ Ad secundum cum dicitur quod peccatum periurii est maius peccatum 
      <lb ed="#V" n="24"/>quam peccantum infidelitatis etc. dico quod falsum est: et cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod minus malum est per deum falsum iurare veraciter quam per 
      <lb ed="#V" n="26"/>deum verum fallaciter: hoc est intelligendum comparando actu 
      <lb ed="#V" n="27"/>iurandi exteriorem secundum se non secundum circumstantiam venerationis in 
      <lb ed="#V" n="28"/>terioris et exterioris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e404">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod ratio quare 
      de<lb ed="#V" n="29" break="no"/>us non potest dispensare in periurio: est: quia semper includit 
      <lb ed="#V" n="30"/>aliquid contra ordine rationis: sed hoc non est sufficiens ratio quare 
      <lb ed="#V" n="31"/>debeat iudicari maius peccatum quam homicidium: quia pari ratione 
      <lb ed="#V" n="32"/>posset concludi quod simpliciter mendacium esset grauius 
      pec<lb ed="#V" n="33" break="no"/>catum quam homicidium: eo quod de ratione mendacii semper est 
      ali<lb ed="#V" n="34" break="no"/>quid contra ordinem rationis: sicut enim dicit philosophus 4. Ethic. 
      <lb ed="#V" n="35"/>c. xiiii. Secundum seipsum mendacium prauum est et 
      fugien<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dum. Dicendum ergo ad formam argumenti: quod in prohibitio 
      <lb ed="#V" n="37"/>ne homicidii accepta secundum intentionem prohibentis non cadit 
      <lb ed="#V" n="38"/>dispensatio: vnde Ber. libro de precep. et dispena. c. v1. A deo non 
      <lb ed="#V" n="39"/>potest mutari quicquid de dilectione: humilitate: mansuetum 
      <lb ed="#V" n="40"/>dine: ceterisque virtutibus tam in nouo quam in veteritessa 
      <lb ed="#V" n="41"/>mento spiritualiter obseruandum traditur. Unde 
      homici<lb ed="#V" n="42" break="no"/>dium inquantum est contra prohibitionem de homicidio 
      acce<lb ed="#V" n="43" break="no"/>potesta secundum intentionem prohibentis semper includit aliquid 
      con<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tra ordinem rationis. Unde philosophus 2 ethi. c. 6. dicit quod quedam 
      <lb ed="#V" n="45"/>operationes confestim nominate conuolute sunt cum 
      ma<lb ed="#V" n="46" break="no"/>litia: vt adulterium: furtum: homicidium. Hec enim omnia: et 
      <lb ed="#V" n="47"/>que talia dicuntur secundum se ipsa mala esse et parum post. Non est 
      <lb ed="#V" n="48"/>igitur vnquam circa haec dirigere: sed semper peccate. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Argumenta ad partem alium gratius 
      principa<lb ed="#V" n="50" break="no"/>lis conclusionis possunt 
      conced<lb ed="#V" n="51" break="no"/>quamuis non multum videantur cogere nolentem tenere 
      par<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tem contrariam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g107355-Dd1e460">
               <head xml:id="kzz7yh-g107355-Hd1e462">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e464">
      Questio II. 
      <lb ed="#V" n="53"/>SEcundo queritur vtrum periurium sit 
      <lb ed="#V" n="54"/>maius peccatum quam adulteri 
      <lb ed="#V" n="55"/>um. Et videtur quod non. Grauius est peccatum 
      <lb ed="#V" n="56"/>quod directe duabus virtutibus contrariatur 
      <lb ed="#V" n="57"/>quam illud quod contrariatur vni tantum. Sed periurium non 
      con<lb ed="#V" n="58" break="no"/>trariatur directe: et immediate alicui virtuti nisi latrie: 
      <lb ed="#V" n="59"/>vt enim dictum est superius tria precepta prime tabule 
      <lb ed="#V" n="60"/>pertinent ad virtutem latrie: sed adulterium directe et im 
      <lb ed="#V" n="61"/>mediate contrariatur castitati et iustitie: ergo grauius est 
      adul<lb ed="#V" n="62" break="no"/>terium quam periurium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e488">
      ¶ Item quanto difficilius est 
      obserua<lb ed="#V" n="63" break="no"/>re preceptum: tanto eius transgressio minus est grauis: sed 
      <lb ed="#V" n="64"/>difficilius est sruare preceptum de non periurando quam 
      pre<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ceptum de non adulterando: quia sic ut dicit beatus Iaco. in 
      <lb ed="#V" n="66"/>canonica sua c. iii. Linguam nullus hominum domare potest: 
      <lb ed="#V" n="67"/>sed caro potest domari: ergo minus graue peccatum est 
      <lb ed="#V" n="68"/>periurium quam adulterium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e504">
      <!--00315.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Contra qum: to persona contra quam est iniuria est 
      di<lb ed="#V" n="70" break="no"/>gnior tanto est iniuria maior. Sed deus cui 
      <lb ed="#V" n="71"/>iniuriatur homo periurando est dignior quam proximus cui iniuriatur 
      homo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>adulterando: ergo grauius peccatum est periurium quam adulterium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e520">
                  <lb ed="#V" n="73"/>Respondeo quod maius peccatum est periurium 
      quam<lb ed="#V" n="74" break="no"/>adulterium: quia tanto peccatum est 
      <lb ed="#V" n="75"/>maius quanto corrumpit ordinem digniorem si eque 
      perfe<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cte ipsum corrumpit: sicut ordo minus dignus 
      corrumpi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tur pr aliud peccatum. Certum est autem quod dignior est ille 
      <lb ed="#V" n="78"/>ordo qui debet esse hominis ad deum immediate et dire 
      <lb ed="#V" n="79"/>cte quam ille qui debet esse ad proximum et ad deum 
      proxi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>mo mediante. Primus aute ordo corrumpitur per 
      per<lb ed="#V" n="81" break="no"/>iurium. Secundus per adulterium: nec perfectius corrum 
      <lb ed="#V" n="82"/>pitur secundus ordo per adulterium quam primus per 
      periu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rium. Adulterium enim non est propinquius maxime 
      iniu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>rie que possit esse contra proximum quam periurium maxime 
      <lb ed="#V" n="85"/>miuries que possit esse contra deum: immo econuerso. periurium 
      <lb ed="#V" n="86"/>enim magis approximat blasfemie que est contra deum ex 
      <lb ed="#V" n="87"/>eius odio quam adulterium homicidio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e556">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod periurium 
      <lb ed="#V" n="89"/>non tantum contrariatur latrie directe et in 
      <lb ed="#V" n="90"/>mediate: sed etiam inquantum includit mendacium contrariatur 
      <lb ed="#V" n="91"/>virtuti veritatis: de qua determinat philosophus. iiii. ethi. c. xiiii. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e567">
                  <lb ed="#V" n="92"/>¶ Et praeterea vt ostensum est superius latria dignior est 
      vir<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tus quam cardinalis iustitia: quia directe et immediate ordinat 
      <lb ed="#V" n="94"/>bominem ad deum: vt ad finem proximum: nec te moueat quod 
      dici<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tur esse pars potentialis iustitie: quia hoc solutum fuit cum de 
      <lb ed="#V" n="96"/>latria quereretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e580">
      ¶ Ad secundum cum dicitur: quod quanto 
      difficili<lb ed="#V" n="97" break="no"/>us et obseruare praeceptum tanto est transgressio. minus inse 
      <lb ed="#V" n="98"/>grauis etc. dico quod verum est ceteris paribus: aliter non opetet 
      <lb ed="#V" n="99"/>quod sit verum. Quato enim virtus est altior: tanto difficilius 
      <lb ed="#V" n="100"/>est obseruare praeceptum de actibus illius virtutis: et tamen tanto 
      ce<lb ed="#V" n="101" break="no"/>teris paribus peccatum grauius est: quanto directe et 
      immedian<lb ed="#V" n="102" break="no"/>te est contra maiorem virtutem: quia sicut dicit philosophus. 8. ethico. c. x. 
      <lb ed="#V" n="103"/>Pessimum est contrarium optimo
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e598">
      ¶ Argumentum ad partem 
      secun<lb ed="#V" n="104" break="no"/>dam gratia conclusionis potest concedi: tamen ratione sue forme non multum 
      <lb ed="#V" n="105"/>cogit: potest enim committi tanta iniuria contra inferiorem quod 
      graui<lb ed="#V" n="106" break="no"/>or est quam modica iniuria commissa contra superiorem. Et 
      praete<lb ed="#V" n="107" break="no"/>rea illa liuria quae est contra proximum est est contra deum: quia qui 
      pro<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ximo iniuriatur tali iniuria que sit mortale peccatum 
      con<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tenit diuinum preceptum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g107355-Dd1e615">
               <head xml:id="kzz7yh-g107355-Hd1e617">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g107355-d1e619">
      Questio. III 
      <lb ed="#V" n="110"/>Tertio queritur vtrum periurium sit maius 
      pec<lb ed="#V" n="111" break="no"/>
                  <!-- line coord error -->
                  <lb ed="#V" n="112"/>catum quam furtum. Sed quia clarum est 
      adul<lb ed="#V" n="113" break="no"/>terium esse maius peccatum quam furtum. Grauius est. n 
      <lb ed="#V" n="114"/>niuriari proximo in vxore quam in exteriori 
      posses<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sione: declato quod periurium sit marus peccatum quam adulterium 
      decla<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ratum est quod sit maius peccatum quam surtum: vnde solutio praesentis 
      <lb ed="#V" n="117"/>quaestionis satis sufficienter ventur per determinationem praecedentis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>