<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="2-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f00983"><!-- l2d1a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f00983-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e103">
      ¶ Circa primum 
      que<lb ed="#V" n="9" break="no"/>runtur quattuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e108">
      ¶ Primo vtrum creatio sit de 
      ni<lb ed="#V" n="10" break="no"/>hilo factio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum creatio sit mutatio 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e115">
               <lb ed="#V" n="11"/>¶ Tertio vtrum creatio actiua sit creator.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e121">
      ¶ 
      Quarto
      <lb ed="#V" n="12"/>vtrum creatio passiua sit creatura. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f00983-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-f00983-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f00983-Hd1e133" type="question-title">Utrum creatio sit de nihilo factio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e130">
      Questio I. 
      <lb ed="#V" n="13"/>Primo ostendo quod creatio non est factio 
      <lb ed="#V" n="14"/>de nihilo. Quia factio de nihilo 
      <lb ed="#V" n="15"/>est factio. Sed creatio non est factio: videtur enim 
      <lb ed="#V" n="16"/>psal. Inter ea distinguem dicens ipse dixit: et 
      fa<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cta sunt: ipse mandauit: et creata sunt. ergo creatio 
      <lb ed="#V" n="18"/>sen est factio de nichilo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e146">
      ¶ Item Aug. con 
      aduer<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sarium legis: et prophetarum li. i. longe post medium: creari est 
      ex<lb ed="#V" n="20" break="no"/>eo quod erat condi aliquid atque constitui. Ergo creatio est 
      fa<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ctio de aliquo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e155">
      ¶ Item omne ens aliud a deo creatum est. 
      <lb ed="#V" n="22"/>Sed non ome ens aliud a deo de nihilo factum est: quia ens 
      pro<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ductum per naturam de aliquo productum est. Ergo nec omnis 
      cre<lb ed="#V" n="24" break="no"/>atio est factio de nihilo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e164">
      ¶ Item versio que opponitur 
      crea<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tioni: minus respicit ens quam creatio: quia per creationem res 
      <lb ed="#V" n="26"/>accipit esse: et per versionem perdit esse. Sed versio non est de 
      <lb ed="#V" n="27"/>nihilo: quia nihil verti non potest. Ergo multo fortius 
      <lb ed="#V" n="28"/>creatio non est de nihilo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Contra glo. super illud psal. ipse mandauit. et 
      crea<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ta sunt. creare proprie est de nihilo aliquid 
      fa<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e185">
      ¶ Item Ansel. prosoluis 24 capi. de creatione loquens 
      <lb ed="#V" n="32"/>dicit. Amabilis est sapientia que omnia condidit ex nihilo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e190">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Respondeo quod creatio est factio de nihilo: non 
      <lb ed="#V" n="34"/>sic intelligendo quod nihilum sit 
      quasi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>materiam de quo fiat aliquid per creationem. Sed sic intelligendo 
      <lb ed="#V" n="36"/>quod creatio est factio non de aliquo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e201">
      ¶ Unde Ansel. 
      mo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nol 8 cap. Uult quod aliquid fieri de nihilo tripliciter 
      po<lb ed="#V" n="38" break="no"/>test intelligi. Uno modo ita quod nullo modo fiat secundum 
      consuetu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dinem qua dicimus quod tacens loquitur de nihilo. Alio modo ita 
      <lb ed="#V" n="40"/>quod nihilum sit aliquid existens ex quo aliquid fiat. Tertio modo 
      <lb ed="#V" n="41"/>cum aliquid sit: et non est aliquid de quo fiat. Et vult primo 
      <lb ed="#V" n="42"/>et secundo modo non esse intelligendum aliquid creari ex nihilo 
      <lb ed="#V" n="43"/>vel fieri. sed tertio modo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e219">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod creatio non 
      <lb ed="#V" n="45"/>est factio: etc. dico quod falsum est. 
      quam<lb ed="#V" n="46" break="no"/>uis non omnis factio sit creatio: quia est quaedam factio de nihilo. 
      <lb ed="#V" n="47"/>Et est quaedam factio de ente in potentia ad substantialem formam 
      <lb ed="#V" n="48"/>per naturam. Et hec est generatio simpliciter secundum philosophum id est 
      <lb ed="#V" n="49"/>de generatione. Quedam est factio de ente inquantum est in 
      poten<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tia ad formam accidentalem tantum. Et hec est generatio secundum 
      <lb ed="#V" n="51"/>quid. secundum eundem philosophum in eodem libro siue illa forma 
      acciden<lb ed="#V" n="52" break="no"/>talis sit artificialis siue naturalis. Dico igitur quod cum 
      psalmi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sta coniunctionem copulatiuam posuit inter factione et 
      crea<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tionem: non intendebat illam ex opposito distinguere: sed 
      no<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tare quod factio est in plus quam creatio. Unde secunda pars illius 
      <lb ed="#V" n="56"/>versus videtur specificatio prime partis. Unde glo. prius 
      di<lb ed="#V" n="57" break="no"/>xit facta: postea creata: facere enim et nos possumus: sed non 
      <lb ed="#V" n="58"/>creare: quod proprie est de nihilo aliquid facere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e254">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dum quod arguebatur per auctoritatem. Aug. dico: quod ibi accipit 
      <lb ed="#V" n="60"/>creationem pro reformatione in melius vel mutatione quod patet: quia 
      <lb ed="#V" n="61"/>postquam dixit verbum praedictum: immediate subiungit. Sicut 
      <lb ed="#V" n="62"/>dicimus creari magistratum atque vrbes. Unde patet quod equoce 
      <lb ed="#V" n="63"/>vtitur nomine creationis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e268">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod omne ens aliud 
      <lb ed="#V" n="64"/>a deo creatum est: etc. dico quod verum est: vel secundum se totum: 
      <lb ed="#V" n="65"/>vel secundum prima principia ex quibus constitutum est. Et hoc secundo modo 
      <lb ed="#V" n="66"/>ens productum per naturam creatam creatum est: et sic secundum aliquem 
      <lb ed="#V" n="67"/>respectum creatum est: et secundum alium generatum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e279">
      ¶ Ad 4m cum 
      <lb ed="#V" n="68"/>dicitur quod versio minus respicit ens quam creatio etc. dico quod no minus 
      <!--00018.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>respicit ens ex parte termini quam creatio ex parte 
      princi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>pii: quia sicut creatio est ex nihilo: ita versio est in nihilo. et 
      <lb ed="#V" n="71"/>sicut versio est abesse: ita creatio est adesse. Quia tamo 
      <lb ed="#V" n="72"/>res magis respicit illud ad quod tendit: quam illud a quo 
      re<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cedit. Unde dicit. philosophi. 5. philosophicorum quod magis ab eo in quod quam 
      <lb ed="#V" n="74"/>ex quo denominatur mutatio: pro tanto dici potest quod 
      ver<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sio minus respicit ens: quam creatio. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f00983-Dd1e304">
               <head xml:id="kzz7yh-f00983-Hd1e306">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f00983-Hd1e315" type="question-title">Utrum creatio sit mutatio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e308">
      Questio 2. 
      <lb ed="#V" n="76"/>SEcundo queritur vtrum creatio sit 
      mu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tatio. Et videtur quod sic. Quia 
      he<lb ed="#V" n="78" break="no"/>est verissime mutatio: quod est mutabilitatis ratio. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Sicut enim dicit phlosophi. 2. metha. calidissimum est: quod 
      <lb ed="#V" n="80"/>est omnibus aliis ratio caloris. Sed secundum Augu. 12 de ciui. dei 
      <lb ed="#V" n="81"/>capi. 1. bona creata sunt mutabilia: quia de nihilo facta. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Ergo factio de nihilo: maxime est mutatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e326">
      ¶ Item 
      Da<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ma libro primo capi. 3. dicit quod creabilia sunt veritibilia: quia 
      <lb ed="#V" n="84"/>quorum esse a versione incepit: hec versioni subtiecta sunt: ergo 
      <lb ed="#V" n="85"/>secundum ipsum: creatio est versio. Sed omnis versio est 
      mutatio<lb ed="#V" n="86" break="no"/>Ergo creatio est mutatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e337">
      ¶ Item creatio est rei create 
      ince<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ptio: et inceptio est innouatio: et innouatio est mutatio. 
      Er<lb ed="#V" n="88" break="no"/>go a primo creatio est mutatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e344">
      ¶ Item productio entis 
      <lb ed="#V" n="89"/>quantum ad suam formam substantialem: maior est mutatio: 
      <lb ed="#V" n="90"/>quod eius productio quantum ad eius formam accidentalem timnem. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Ergo similiter productio quantum ad suam formam et materiam 
      ma<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lor est mutatio quam eius productio secundum formam tantum. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Sed productio entis secundum se totum est creatio. Ergo 
      cre<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tio est maxima mutatio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e361">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Contra pni et prphysicorum distinguit triplicem 
      mu<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tatione siset ex non subieo inesentdum: quae est 
      generan<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tio: et ex subiecto in non suientdum: que est corruptio: et ex suiecto 
      <lb ed="#V" n="98"/>in subiectum: que est mots set videtur nuliam este 
      muntatio<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nem paerter aliquam istarum. Sed creatio non est generatio nec 
      <lb ed="#V" n="100"/>corruptio: nec est mutatio a subiecto in suientum: que dicitur 
      <lb ed="#V" n="101"/>motus: ergo non est mutatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e379">
      ¶ Item phus eodem libro. 
      <lb ed="#V" n="102"/>parum ante sententiam pripositam: qunim omnis mutatio est ex 
      quodam<lb ed="#V" n="103" break="no"/>in quoqdidam mauisestat hot utiquam nomen. Sed creatio non 
      <lb ed="#V" n="104"/>est a quodam in quidam: sed ex non aliquo in aliud 
      Ergon<lb ed="#V" n="105" break="no"/>non est mutatio
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e390">
      ¶ Item terinsm mutationis non mutatur: 
      <lb ed="#V" n="106"/>ecundum subiectum. Sed creatura que est terinus creationis 
      <lb ed="#V" n="107"/>creatur. Ergo creatio non est mutatio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e397">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Respondeo sicut dicit Ggatrego 5. Moralium 
      <lb ed="#V" n="109"/>inter medium et finem. 
      Mutari<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ex alio: ad aliud in re est. Et si intelligatur de vno extremo 
      <lb ed="#V" n="111"/>reali: in aliud extremum reale: sic creatio mutatio non 
      <lb ed="#V" n="112"/>est: quia creatio non habet reale extremum nisi terminum aud 
      <lb ed="#V" n="113"/>quem Siautem intelligatur non tanum de vno extremo 
      re<lb ed="#V" n="114" break="no"/>aliad aliud extremum reale: sed etiam de vndeo extremo 
      <lb ed="#V" n="115"/>secundum rem: ad aliuam extremum secundum rationem et econmuerio. 
      <lb ed="#V" n="116"/>Sicut adnihilatio rei create quae est ab aente in non aliquid: 
      <lb ed="#V" n="117"/>et creatio que est a non aliquo in ens mutationes snt: 
      <lb ed="#V" n="118"/>qua negationes bene sunt entia rationis: inquantum ab 
      in<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tellectu apprehenduntur per oppositas affirmationes. Dicit 
      <lb ed="#V" n="120"/>enim Augu 8e sup Gnter ionice vitra medium: quam cum 
      sen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>fus intuetur id quond est eius priuatione quid non scitu agnoscit. 
      <lb ed="#V" n="122"/>Eet qaens secundum rationem est ems diminutum: vel 
      <lb ed="#V" n="123"/>secundum quid: videtur quod creationi non conueniat 
      piene<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ratio mutationis sturicte et proprie dicte Est tamen 
      mun<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tatio aliquo modo scilicet secundum quam mutatio 
      accipi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tur pro broductione entis non de aliquo. Unde illi ex 
      <lb ed="#V" n="127"/>rantur qui dicunt quam creatio non debet dici mutatio 
      aua<lb ed="#V" n="128" break="no"/>esse: si intelligant de omni modo mutationis: quia 
      pro<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ducinon de aliquo includit productum de nono esse. 
      <lb ed="#V" n="130"/>velincipere esse vt inferius ostendetur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e449">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Ad primum ergo quod arguebatur quod creatio 
      <lb ed="#V" n="132"/>sit muntation dicendum quod non 
      <lb ed="#V" n="133"/>est idem mutatio: et mutabilitas. multa enim sunt 
      mu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tabilia: que non sunt mutationes non oportet ergo 
      com<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cedere: qua illud quam est ratio mutabilitatis in creaturis: 
      <lb ed="#V" n="136"/>sit mutantio. Sed quam sit maxime mutabile: quasi causa¬ 
      <!--00019.xml-->
      <pb ed="#V" n="3-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>liter: et sic creatio est maxime mutabilis inquantum 
      rati<lb ed="#V" n="2" break="no"/>one termini a quo: est ratio mutabilitatis in rebus 
      crea<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e478">
      ¶ Ad secundum dicendum quod cum Dama. dicit 
      <lb ed="#V" n="4"/>res incipere a uersione. improprie accipit uersionem quia 
      ver<lb ed="#V" n="5" break="no"/>sio proprie est ab aliquo in nihilo. Et sic dicendum ad 
      mi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>norem quod versio siue accipiatur secundum quod res dicuntur 
      in<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cipere a uersione: siue cum aliud dicitur in uersione 
      tende<lb ed="#V" n="8" break="no"/>re: mutatio non est loquendo proprie: est tamen 
      mutatio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>aliquo modo: vt dictum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e495">
      ¶ Ad tertium cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="10"/>quod inceptio est innouatio etc. dico quod quamuis omnis 
      incep<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tio sit nouitas: tamen secundum aliquos creatio non est 
      innoua<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tio proprie loquendo sed nouatio: quia innouatio videtur eis 
      <lb ed="#V" n="13"/>idem: quod iterata nouatio: quamuis autem omnis innouatio sit 
      <lb ed="#V" n="14"/>mutatio: non tamen omni nouationi vel nouitati 
      ple<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ne conuenit ratio mutationis conuenit tamen aliquo 
      <lb ed="#V" n="16"/>modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e513">
      ¶ Ad quartum cum dicitur: quod productio entis secundum 
      <lb ed="#V" n="17"/>materiam et formam: est maior mutatio quam 
      productio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>entis secundum formam tantum Dico quod verum est quantum 
      es<lb ed="#V" n="19" break="no"/>set de ratione termini ad quem: non tamen ratione 
      termi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ni a quo: quia ibi terinus a quo realis non est: et ideo 
      om<lb ed="#V" n="21" break="no"/>nibus pensatis plus deficit a ratione vere: et proprie 
      mutatio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e529">
      ¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de mutatione 
      <lb ed="#V" n="23"/>quae est ab vno extremo reali ad aliud extremum reale et sic 
      <lb ed="#V" n="24"/>concessum est creationem non esse mutationem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f00983-Dd1e537">
               <head xml:id="kzz7yh-f00983-Hd1e539">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f00983-Hd1e552" type="question-title">Utrum creatio activa sit creator</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e541">
      Quaestio 3. 
      <lb ed="#V" n="25"/>Tertio queritur vtrum creatio actiua sit 
      cre<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ator. Et videtur quod non. Quia de 
      ratio<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ne rei que deus est: non est aliqua res secundum rationem. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Sed de ratione creationis actiue: est aliqua relatio secundum 
      <lb ed="#V" n="29"/>rationemad creationem passiuam. ergo cum creator sit deus: creatio 
      <lb ed="#V" n="30"/>actiua non est creator.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e557">
      ¶ Item creatio actiua est actio 
      tran<lb ed="#V" n="31" break="no"/>fiens in rem exteriorem. quia aliter non inferret creationem 
      <lb ed="#V" n="32"/>que realiter esset passio. Sicut videmus quod quia praedestinare 
      <lb ed="#V" n="33"/>remanet in praedestinante non infert aliquam praedestinationem qui 
      re<lb ed="#V" n="34" break="no"/>aliter sit passio. Sed nulla actio transiens in rem exteriorem est 
      <lb ed="#V" n="35"/>creator. Ergo creatio actiua non est creator.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e570">
      ¶ Item omnis 
      <lb ed="#V" n="36"/>actio que deus est prius: est ordnie nature quam creatura: quia 
      <lb ed="#V" n="37"/>creatio actiua et creatio passiua ad se inuicem referuntur. et 
      si<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cut dicit philosophus libro praedica. ad aliquid videtur simul esse natura: 
      <lb ed="#V" n="39"/>Ergo creatio actiua non est creator: cum creator sit deus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e581">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Contra omne quod est: aute est creator autem creatura. Sed 
      <lb ed="#V" n="41"/>creatio actio non est creatura: ergo est creator 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e589">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Respondeo quod creatio actio est realiter idem 
      <lb ed="#V" n="43"/>quod ipse deus. Quicquid enim est in 
      <lb ed="#V" n="44"/>deo realiter idem est quod deus. Sed creatio actio est quedam 
      <lb ed="#V" n="45"/>actio manens in deo qua deus producit aliquid non de aliquo 
      <lb ed="#V" n="46"/>qua propter illa actio non habet rationem actiue creationis ab 
      <lb ed="#V" n="47"/>eterno. Quia illi actioni non conuenit ratio creationis 
      acti<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ue: nisi sub ratione qua per eam producitur creatura: que 
      produ<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ci non potuit nisi ex tempore: vt inferius ostendetur. Qua propter bene 
      <lb ed="#V" n="50"/>dicitur quod creatio actiua principaliter nominat ipsam actionem 
      <lb ed="#V" n="51"/>que deus est: et ex consequenti connotat in creatura actualem 
      <lb ed="#V" n="52"/>et realem hitudinem ad creatorem. Et in ipsa diuina actione 
      <lb ed="#V" n="53"/>quandam habitudinem secundum rationem ad creaturam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e618">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sicut videmus 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod quamuis nulla res rationis sit de ratione 
      <lb ed="#V" n="56"/>diuini attributi: secundum id quod est: et tamen aliqua res rationis est 
      <lb ed="#V" n="57"/>de eius ratione sub ratione qua attributum est. vt ostensum est 
      <lb ed="#V" n="58"/>lib. i. Sic dico quod quamuis nulla res rationis sit de ratione 
      <lb ed="#V" n="59"/>creationis actiue secundum id quod est: tamem deratione eius sub 
      ra<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tione qua actiua creatio est. est aliqua relatio rationis ad 
      <lb ed="#V" n="61"/>creationem passiuam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e638">
      ¶ Uel potest dici quod de ratione 
      creatio<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nis actiue non est quod aliqua res rationis consequatur eam nisi 
      <lb ed="#V" n="63"/>inquantum apprehenditur vt trinus realis relationis 
      crea<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tionis passiue
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e647">
      ¶ Ad a2m dicendum quod maior est falsa: nec 
      <lb ed="#V" n="65"/>valet eius probatio: quia quamuis non transeat in rem exteriorem 
      <lb ed="#V" n="66"/>tamen in re exteriori connotat aliquam realem et actualem 
      <lb ed="#V" n="67"/>habitudinem: ad creatorem. et talis actio: quamuis maneat in 
      <!--00019.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>agente: tamen infert in effectu passionem realem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e663">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="69"/>dicendum quod maior vera est de actione que deus est secundum id 
      <lb ed="#V" n="70"/>quod est: tamen considerata sub relatione rationis quam ex 
      consequen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ti importat ad creaturam non est priornatura quam creatura: 
      <lb ed="#V" n="72"/>et sub tali relatione consideratur diuina actio: dum 
      considera<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tur sub ratione qua est creatio actiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e676">
      ¶ Uel potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="74"/>quamuis actio secundum id quod est prior sit ordine nature quam 
      passio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>secundum id quod est. cum sicut dicit auctor sex principiorum: 
      pas<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sio sit effectus: illatioque actionis: quamuis habitudines cause 
      <lb ed="#V" n="77"/>et causati eas consequentes simul sint natura. Sic potest dici 
      <lb ed="#V" n="78"/>quod quamuis creatio actiua secundum id quod est. prior sit ordine 
      na<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ture quam creatio passiua: tamen habitudo realis consequens 
      <lb ed="#V" n="80"/>creationem passiuam et habitudo secundum rationem consequens 
      cre<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ationem actiuam simul sunt natura. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f00983-Dd1e697">
               <head xml:id="kzz7yh-f00983-Hd1e699">Quaestio 4</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f00983-Hd1e717" type="question-title">Utrum creatio passiva sit creatura</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e701">
      Quaestio 4. 
      <lb ed="#V" n="82"/>QUarto queritur vtrum creatio passiua sit 
      <lb ed="#V" n="83"/>creatura. Et videtur quod non 
      crea<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ri prius est ordine nature quam esse creatum: quia est 
      via<lb ed="#V" n="85" break="no"/>in ipsum. Sed secundum quod dicitur. 4o <!--I don't know what the abbreviation for this is. 40--> propositione de causis 
      <lb ed="#V" n="86"/>primo rerum creatarum est esse: et non est ante ipsum creatum 
      ali<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ud ergo creari non est res creata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e717">
      ¶ Item philosophus. 5o phisico. 
      <lb ed="#V" n="88"/>generationis non est generatio neque mutationis mutatio: 
      <lb ed="#V" n="89"/>Ergo a simili nec creationis creatio: Sed omnis creatura est 
      <lb ed="#V" n="90"/>
                  <lb ed="#V" n="91"/>creationem. Sed creari non refertur ad deum per creationem: 
      <lb ed="#V" n="92"/>quia sic creationis esset creatio in infinitum: quod est 
      inconue<lb ed="#V" n="93" break="no"/>niens. Ergo creatio non est creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e733">
      ¶ Item si creatio esset 
      <lb ed="#V" n="94"/>creatura non videretur esse alia creatura quam relatio ad 
      crea<lb ed="#V" n="95" break="no"/>torem. Sed creatio non est talis relatio: quia creatura ad 
      cre<lb ed="#V" n="96" break="no"/>atorem semper refertur: et tamen creatura non semper creatur: 
      <lb ed="#V" n="97"/>ergo creatio non est creatura. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e744">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Contra sicut se habet creatio actiua ad creatorem: 
      <lb ed="#V" n="99"/>ita creatio passiua ad creaturam. Sed 
      crea<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tio actio est creator: ergo creatio passio est creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e754">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="101"/>Dama. lib i. c. 3 dicit quod omnia quae sunt: aut creabilia sunt: aut 
      <lb ed="#V" n="102"/>
                  <lb ed="#V" n="103"/>creator. Ergo creatura. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e763">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Respondeo quidam dicunt quod sicut non est 
      possibi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dile creaturam creari par aliam 
      poten<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tiam quam per illam per quam deus potest creare: siic non creatur 
      <lb ed="#V" n="107"/>alia creatione quam per illam per quam deus creat. Unde secundum istos 
      <lb ed="#V" n="108"/>non est aliqua creatio passiua: nisi quantum admodum 
      signi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ficandi et denominandi: ita quod creatio passiua realiter idem est 
      <lb ed="#V" n="110"/>cum creatione actiua. Sicut predestinatio passio cum 
      prae<lb ed="#V" n="111" break="no"/>destinatione que est actio. Sicut enim creare est dei iussio: 
      <lb ed="#V" n="112"/>qua aliquid facit non de aliquo: ita creari est quoddam iuberi 
      <lb ed="#V" n="113"/>quo aliquid sit non de aliquo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e787">
      ¶ Sed hec opinio non 
      vide<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tur conueniens. Communis enim opinio doctorum ponit 
      creatio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nem passiuam realiter differentem ab actiua. Nec valet 
      il<lb ed="#V" n="116" break="no"/>iud simile quod pro se adducunt de praedestinatione. quia 
      praedestina<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tio nihil reale actu connotat in predestinato: quamuis 
      effe<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ctum predestinationis consecuturus sit predestinatus. 
      Crea<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tio autem actiua connotat effectum in actu: et in ipso realem 
      <lb ed="#V" n="120"/>habitudinem ad creatorem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e805">
      ¶ Alii dicunt quod creatio 
      passio<lb ed="#V" n="121" break="no"/>est quedam mutatio: que in instanti corrumpitur: que est 
      via<lb ed="#V" n="122" break="no"/>in esse creature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e812">
      ¶ Sed contra nulla res corrumpi potest in 
      eo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dem instanti in quo est impossibile: est enim rem in eodem 
      <lb ed="#V" n="124"/>instanti esse et non esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e819">
      ¶ Preterea illud quod est via in 
      ali<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ud prius est ordine nature quam illud in quod est via. Sed 
      nul<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lum accidens prius fuit ordine nature quam substantia 
      crea<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ta: omnis autem mutatio accidens est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e829">
      ¶ Dico ergo ad quaestionem 
      <lb ed="#V" n="128"/>quod cum creari sit sine motu et mutatione proprie dicta. quibus 
      <lb ed="#V" n="129"/>subtractis a passione non remanet in passo nisi relatio ad 
      <lb ed="#V" n="130"/>agens quod creari non est aliud quam nunc primo esse ab aliquo 
      <lb ed="#V" n="131"/>non de aliquo: et hoc importat ralationem ipsius essentie 
      crea<lb ed="#V" n="132" break="no"/>te ad creatorem. Unde ipsa rlatio est de ratione creationis passiue. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e842">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Ad primum in oppositum dicendum quod creari non 
      <lb ed="#V" n="134"/>est via in esse creature immo est ip¬ 
      <!--00020.xml-->
      <pb ed="#V" n="3-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sum esse creature: sub ratione qua nune primo acceptum 
      <lb ed="#V" n="2"/>ab aliquo non de aliquo: nulla ergo est realis via in esse 
      crea<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ture nisi ipsa creatio actiua a qua est creatum esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e862">
                  <lb ed="#V" n="4"/>¶ Ad secundum cum dicitur quod creationis non est 
      crea<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tio etc. dico quod ipsa creatio secundum quod idem est quod nunc primo 
      <lb ed="#V" n="6"/>referri ad datorem ipsius esse creatur: vel vt proprius dicam 
      <lb ed="#V" n="7"/>concreatur: quia illud proprie creatur quod natum est existere per 
      se<lb ed="#V" n="8" break="no"/>illud autem proprie concreatur quod non potest existere per se: non 
      con<lb ed="#V" n="9" break="no"/>creatur tamen per aliam creationem quam per ipsam 
      creatio<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nem actiuam passiuo modo significatam. Creationis ergo 
      <lb ed="#V" n="11"/>non est creatio secundum eandem rationem: sed bene creationis secundum 
      <lb ed="#V" n="12"/>vnam rationem est creatio secundum aliam rationem: creatio enim 
      <lb ed="#V" n="13"/>actiua causa est creationis passiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e886">
      ¶ Ad 3m dicendum quod illa 
      <lb ed="#V" n="14"/>relatio quam dicit creatio passio in creatura ad deum 
      referiu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>realiter se ipsa non alia relatione secundum rem quamuis alia secundum 
      ra<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tionem: in relationibus autem que sunt secundum rationem non est 
      in<lb ed="#V" n="17" break="no"/>conueniens procedere sine fine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e897">
      ¶ Alii volunt dicere quod 
      si<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cut accidens non est nisi inquantum per ipsum aliud est 
      ta<lb ed="#V" n="19" break="no"/>le. Quia secundum philosophum. 7. metaphisice. Accidentia dicuntur entia: 
      <lb ed="#V" n="20"/>quia entis: ita volunt quod relatio creature ad datorem sui esse 
      <lb ed="#V" n="21"/>non refertur ad deum nisi inquantum creatura per ipsam 
      re<lb ed="#V" n="22" break="no"/>lationem refertur ad illum. Sed prima responsio est melior. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f00983-d1e910">
                  <lb ed="#V" n="23"/>¶ Ad quartum dicendum quod quamuis creatura quamdiu est ad 
      <lb ed="#V" n="24"/>creatorem referatur non tamen oportet quod semper creetur quamdiu est: 
      <lb ed="#V" n="25"/>quia creari non dicit referri ad creatorem: sed dicit nunc 
      <lb ed="#V" n="26"/>primo referri. Creatura autem quamuis ipsa quamdiu est ad 
      crea<lb ed="#V" n="27" break="no"/>torem referatur: tamen quamdiu est non semper refertur ad 
      <lb ed="#V" n="28"/>creatorem nunc primo. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>