<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="4-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k23341"><!-- l4d1a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k23341-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e103">
     Articulus III. 
      Ar<lb ed="#V" n="97" break="no"/>COnsequenter queritur de 3e principali. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Et circa hoc quaeruntur 4 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e110">
               <lb ed="#V" n="99"/>¶ Primo vtrum omnes cerimonie l. veli erant sacramenta. 3 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e115">
               <lb ed="#V" n="100"/>¶ Secundo vtrum sacramenta vetersl. erant rationabilia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e120">
      ¶ 
      Teru<lb ed="#V" n="101" break="no"/>vtrum curabat a corporali immunditia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e126">
      ¶ Quarto vtrum in 
      sus<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ceptione illorum sacramentorum conferretur gratia. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k23341-Dd1e131"><!-- l4d1a3q1 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k23341-Hd1e134">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e136">
      Quaestio I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e138">
                  <lb ed="#V" n="103"/>PRrimo ostendo quod omnes cerimonie verilet erant 
      <lb ed="#V" n="104"/>sacramenta: quia omnes erant sacre rei signa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e145">
                  <lb ed="#V" n="105"/>¶ Item in noua .l. sacramentum altaris est sacrificium: ergo similiter 
      in<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ve l. sacrificia erant sacramenta: ergo ai simili omnes alie cerionie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e152">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Contra sicut potest colligi ex diuersis locis in il.t vete. 
      <lb ed="#V" n="108"/>ri cerimonie ver let distinguebantur in sacra et 
      sacri<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ficia et obseruantias et sacramenta: non omnes ergo cerionie verisl. erant sacramenta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e162">
                  <lb ed="#V" n="110"/>¶ Rspondeo quod cerimonie ve liet ad cultum dei ordinabantur. 
      <lb ed="#V" n="111"/>Circa quae consideranda sunt tria: ipse cultus et 
      colen<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tes: et insttera colendi. Ipiste autem cultus specialiter consistebant in sacrificiis 
      <lb ed="#V" n="113"/>que in dei reuerentiam offerebantur. Insttra autem colendi 
      pertine<lb ed="#V" n="114" break="no"/>bant ad sacra sicut erant tabernaculum: candelabrum: et arca et 
      <lb ed="#V" n="115"/>mensa et vasa etc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e178">
      ¶ Circa colentes autem quatuor requirebantur scilicet 
      <lb ed="#V" n="116"/>ipsorum institutio ad cultum diuinum: quie quantum ad omnes fiebat per 
      sa<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cramentum circuncisionis et quantum ad sacerdotes fiebat per eorum 
      consecra<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e187">
      ¶ Requerebatur est vsus eorum que pertinebant ad diuinum 
      <lb ed="#V" n="119"/>cultum: cuiusmoni quantum ad omnem pplurim erat esus agni pascali: 
      <lb ed="#V" n="120"/>et esus eorum quae comedebantur cum eo ex s.il. praecepto: quantum autem ad 
      sa<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cerdotes oblatio victimarum et esus panum propositionis: et 
      alio<lb ed="#V" n="122" break="no"/>rum quae erant sacerdotum vsibus deputata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e198">
      ¶ Requerebatur est 
      re<lb ed="#V" n="123" break="no"/>motio aliquarum immunditiarum per quae impediebantur a cultu diuino: et 
      <lb ed="#V" n="124"/>sic quantum ad pplurlindum erant institute quaedam purificationes a quibusdam 
      <lb ed="#V" n="125"/>exterioribus immunditiis: et expiationes a peccati: specialiter autem quam¬er 
      <lb ed="#V" n="126"/>ad sacerdotes et leuitas erat instituta ablutio manuum et 
      pe<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dum et rasio pilorum: et ista tria predcam partimebant ad sacramenta 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e211">
                  <lb ed="#V" n="128"/>¶ Quartum est quod requirebatur erat singlularis colentium 
      conuersa<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tio quantum ad cibos et vestimenta et alia huiusmodi: et hoc pertinet ad 
      <lb ed="#V" n="130"/>obseruantias: per quas distinguebantur ab illis qui deum non colebant. 
      <lb ed="#V" n="131"/>Accipiendo ergo sacramenta ve cl. stricte non omnes cerimonie erant sacramenta 
      <lb ed="#V" n="132"/>sed quaedam pertinebant ad sacra: quaedam ad sacrificia: quaedam ad 
      obser<lb ed="#V" n="133" break="no"/>uantias quaedam ad sacramenta. Sed extendendo nomen sacramenti ad omne signum 
      <lb ed="#V" n="134"/>rei sacre omnes cerimonie vetrsl. erant sacramenta. 
      <lb ed="#V" n="135"/>Ex dictis patet soltio ad prteniam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e231">
      ¶ Ad 2m dicendum quod aliqn 
      <lb ed="#V" n="136"/>ea que mltiplicantur in inserioribus vniuntur in 
      <lb ed="#V" n="137"/>superioribus vt declaratum est libro 2. sed sacramenta no l. et sacrificia sunt i 
      <lb ed="#V" n="138"/>fectiora quam sacramenta et sacrificia ve scilicet et ideo conuenientius fuit quod idem 
      <!--00036.xml-->
      <pb ed="#V" n="4-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>re esset sacramentum et sacrificium in no l. quod in veteri. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k23341-Dd1e250"><!-- l4d1a3q2 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k23341-Hd1e253">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e255">
      Quaestio II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e257">
                  <lb ed="#V" n="2"/>SEcundo quaeritur vtrum sacramenta veilet erant 
      rationa<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bilia. Et videtur quod non: quia nihil est 
      rationa<lb ed="#V" n="4" break="no"/>bile quod pertinet ad leuitatem: sed comedere festinanter 
      <lb ed="#V" n="5"/>ad leuitatem pertinet: ergo irrationabile fuit illud: quod 
      <lb ed="#V" n="6"/>preceptum est exo 1n2 scilicet quod agnum paschalem comederent festinam 
      <lb ed="#V" n="7"/>ter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e273">
      ¶ Item non fuit necessarium quod in veteris lege magis 
      praefigu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rarentur quedam sacramenta no l. quam alia sed in ve siliest non fuerunt aliqua 
      <lb ed="#V" n="9"/>sacramenta prefigurantia confirmationem et extremam vnctionem: ergo 
      <lb ed="#V" n="10"/>non fuit rationabile instituere talia sacramenta que praefigurarent alia: 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e282">
                  <lb ed="#V" n="11"/>¶ Item irrationabile videtur quod sacerdos per tactum 
      il<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lius rei per quam alios mundat fiat immundus: sed sicut habet 
      <lb ed="#V" n="13"/>numerorum 19 per aquam expiationis in qua aspergebatur 
      <lb ed="#V" n="14"/>cinis vacce ruffe expiabantur homines ab aliquibus 
      immun<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ditiis: et tamen qui tangebat illas aquas immundus erat: 
      er<lb ed="#V" n="16" break="no"/>go illud sacramentum irrationabile fuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e299">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Contra. omne factum in sapientia est rationabile: sed deus 
      <lb ed="#V" n="18"/>ominia illa sacramenta istituit in sapientia: dicit enim 
      <lb ed="#V" n="19"/>psal. ad deum. Omnia in sapientia fecisti: ergo omnia sacramena ve l. 
      <lb ed="#V" n="20"/>fuerunt rationabilia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e310">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Respondeo quod aliquod factum dupliter potest dici 
      rationa<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bile: vno modo quia de naturali 
      dicta<lb ed="#V" n="23" break="no"/>mine recte rationis: sicut principia .l. nature et conclusiones que 
      se<lb ed="#V" n="24" break="no"/>quuntur ex eis: et sic non omnia sacramenta ve slices fuerunt 
      ratio<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nabilia: quia non omnia fuerunt de dictamine l. nature. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e323">
                  <lb ed="#V" n="26"/>¶ Aliomodo dicitur aliquid rationabile: quia nihil 
      con<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tinet rationi contrarium et ex rationabili causa et modo 
      <lb ed="#V" n="28"/>debito pro tempore est institutum vel factum: et sic omnia 
      <lb ed="#V" n="29"/>sacramenta ve scilices fuerunt rationabilia. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e334">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sestinantia in 
      come<lb ed="#V" n="31" break="no"/>dendo quando subest rationabitu causa non 
      <lb ed="#V" n="32"/>pertinet ad leuitatem: rationabilis autem fuit causa quare agnum in 
      exitu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>eorum de egypto comederunt festinanter: quia egyptii eos 
      festi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nanter exire compellebant: et in rememoratione huius etiam 
      postea<lb ed="#V" n="35" break="no"/>in terra promissionis illum modum in comedendo agnum 
      pa<lb ed="#V" n="36" break="no"/>schalem obseruabant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e352">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod in ver l. rationabiliter 
      fue<lb ed="#V" n="37" break="no"/>runt quedam sacramenta praefigurantia aliqua sacra no l. vt circuncisio: 
      <lb ed="#V" n="38"/>baptismum: esus agni paschalus eucharistiam: purificationes 
      ve<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ilet sacramentum poenitentie: consecrationes potetificum et sacerdotum: sacramentum 
      or<lb ed="#V" n="40" break="no"/>dis: et tamen vt dicunt aliqui: rationabile fuit quod non essent in iliest vei 
      ali<lb ed="#V" n="41" break="no"/>qua sacramenta praefigurantia confirmationem et extremam vnctionem: quia 
      <lb ed="#V" n="42"/>confirmatio est sacramentum plenitudis gratiae: cuius plenitudis nondum 
      <lb ed="#V" n="43"/>tempus aduenerat. Extrema vnctio est immediata praeparatio ad 
      <lb ed="#V" n="44"/>introintum gltie: cuius aditus nondum patebat: quia vt in 3 habitum est: 
      <lb ed="#V" n="45"/>per passionem christi aperta fuit ianua paradisi: sed hec ratio non 
      mul<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tum valem: quia quamuis in scilicet scripta non fuerit tempus plenitudis gratiae: 
      <lb ed="#V" n="47"/>nec tunc pateret aditus in glutiam: non fuit tamen inconueniens vtrumque 
      <lb ed="#V" n="48"/>istorum in vers l. praefigurari. Unde et principium fuit forte praefiguratum per 
      <lb ed="#V" n="49"/>abundantiam maeriane: et 2m per introitum filiorum israel in terram 
      promis<lb ed="#V" n="50" break="no"/>sionis: et ideo mihi videtur dicendum: quod est confirmatio et extrema vnctio 
      <lb ed="#V" n="51"/>praefigurata fuerunt in ver sl. quamuis non ita expresse sicut alia 
      sa<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cramenta: confirmatio enim per laminam auream consecratam in 
      sanctificatio<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ne que pendebat super frontem: et extrema vnctio per hoc quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>de sanguine arietis imolati in consecratione sacerdotum 
      tange<lb ed="#V" n="55" break="no"/>batur extremum auricule dextre et pollex manus dextre similiter et 
      <lb ed="#V" n="56"/>pedis: de quibus duobus habetur leuit. 8.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e398">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod illud 
      <lb ed="#V" n="57"/>ex rationabili causa fuit institutum. Fuit enim institutum contra peccatu ido 
      <lb ed="#V" n="58"/>latrie quod filii israel commiserant in adoratione vituli: et ideo 
      <lb ed="#V" n="59"/>ad significandum esse immundum quicquid pertinet ad idolatriam ex 
      quae<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cumque parte fuit institutum: vt etiam sacerdos aspergens illa 
      aquamra<lb ed="#V" n="61" break="no"/>heret aliquam legalem immunditiam: et ad hoc est vt sacerdotes 
      <lb ed="#V" n="62"/>essent sub onere scilicet et vt non superbirent de hoc quod alios 
      lan<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ctificabant: et ad. significandum quod sacerdotes noui 
      testi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>propter maximam sacrificii sanctitatem semper debent se 
      <lb ed="#V" n="65"/>minus idoneos reputare.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k23341-Dd1e421"><!-- l4d1a3q3 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k23341-Hd1e424">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e426">
      ¶ Questio. III 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e428">
                  <lb ed="#V" n="66"/>TErtio queritur vtrum sacramenti vel li. 
      <lb ed="#V" n="67"/>curabant a corporali immuuditia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e435">
                  <lb ed="#V" n="68"/>Respondeo quod sic: quia ceteris 
      pari<lb ed="#V" n="69" break="no"/>bus quod tarum est earius 
      <!--00036.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>est: ideo vetu ea que pertinebant ad cultum dei in maiori 
      ren<lb ed="#V" n="71" break="no"/>uerentia haberentur: instituta fuerunt multa 
      impedimen<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ta per que homines frequenter immundi reputabantur ad 
      <lb ed="#V" n="73"/>ea faciendum que ad cultum dei pertinebant: ad que idoner 
      <lb ed="#V" n="74"/>erant qui illa impedimenta non incurrebant: et etiam illa que 
      <lb ed="#V" n="75"/>incurrerant postquam erant secundum sil est mundatii: vnde illa 
      impedi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>menta erant quedam irregularitates legales: et he 
      dice<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bantur immunditie corporales a quibus per sacramenta legalia 
      <lb ed="#V" n="78"/>mundabantur. Unde apostolus ad hebre. 9. Sanguis 
      hir<lb ed="#V" n="79" break="no"/>corum et taurorum et cinis vitule aspersus inquenatos 
      sancti<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ficabat ad emundationem carnis: ratio autem quare 
      sacramen<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ta no l. non ita emundant ab irregularitatibus est hoc: quia in 
      <lb ed="#V" n="82"/>no l. non sunt tot irregularitates: nec preiudicant nisi 
      so<lb ed="#V" n="83" break="no"/>lis ministris ecclsie in quibus requiritur maxima idoneitas 
      <lb ed="#V" n="84"/>prapter sacramentorum sanctitatem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k23341-Dd1e480"><!-- l4d1a3q4 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k23341-Hd1e483">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e485">
      Questio. IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e487">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Uarto queritur vtrum in susceptione 
      sacramentum<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ve li. conferebatur gratia: et videtur quod sic: quia 
      <lb ed="#V" n="87"/>per opera que deo sunt accepta confertur a deo 
      ho<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mini gratia: sed sacramenta vet scl.s non erant minus digna quam 
      <lb ed="#V" n="89"/>sacramenta ili est nature: que tamen deo erant accepta. dicitur. n. Ge. 4 quod 
      as<lb ed="#V" n="90" break="no"/>pexit deus ad Abel et ad munera eius: ergo in susceptione 
      <lb ed="#V" n="91"/>sacramentorum ve l. conferebatur gratia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e505">
      ¶ Item Hugo primo libro de 
      sacra<lb ed="#V" n="92" break="no"/>parte. xi. ca. .i. Si as sacramenta priora effectum sanctificationis hbuisse 
      <lb ed="#V" n="93"/>negauerit non mihi recte sentire videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e512">
      ¶ Item vana est 
      me<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dicina que non confert sanitatem. Sed deus nullam instituit anime 
      va<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nam medicinam: cum ergo ipse instituerit ve scilicet sacramenta tanquam 
      ani<lb ed="#V" n="96" break="no"/>me medicias sanitatem anime conferebant: que sine gratia esse non 
      po<lb ed="#V" n="97" break="no"/>test.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e524">
      ¶ Item sacramenta virtutem habent a fide passionis christi: sed 
      fide<lb ed="#V" n="98" break="no"/>les in ve l. illam credebant implicite: vt in 3 libro ostensum est: ergo 
      <lb ed="#V" n="99"/>sicut in susceptione sacramentorum no. l. confertur gratia: ita conferebatur in 
      <lb ed="#V" n="100"/>susceptione sacramentotum ve l. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e533">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Contra adro. 3. Ex operibus l. non iustificabitur omnis 
      ca<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ro: sed sacramenta erant quedam opera scl.t ergo in 
      susce<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ptione illorum sacramentorum iustificans gratia non conferebatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e542">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="104"/>apostolus ad hebre. x. dicit: quod l. erat vmbram habens futurorum 
      bo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>norum non ipsam imaginem rerum: quod non esset verum 
      <lb ed="#V" n="106"/>si sacramenta vei l. gratiam contulissent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e551">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Ad istam questionem dixerunt aliqui quod in susceptione 
      <lb ed="#V" n="108"/>sacramentorum vei l. conferebatur gratia: non 
      <lb ed="#V" n="109"/>tamen ita plene: nec ita directe sicut in susceptione sacramentorum 
      <lb ed="#V" n="110"/>no l. cuius opinionis rationi videtur assentire Hu primo libro de 
      sacra<lb ed="#V" n="111" break="no"/>parte. xi. capi. 2. dicens: quod mediantibus sacramentis no l. illa praipris 
      tem<lb ed="#V" n="112" break="no"/>poris sacramenta a sanctificabant: vt eadem esset salus et his qui 
      <lb ed="#V" n="113"/>recta fide signa futurorum in illis venerati sunt: et his qui 
      ef<lb ed="#V" n="114" break="no"/>fectum salutis in istis percipiunt. Ponebant ergo isti quod illa 
      sa<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cramenta iustisicabant non tantum per modum meriti: sed 
      <lb ed="#V" n="116"/>etiam per modum sacramenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e575">
      ¶ Sed hec opinio non 
      <lb ed="#V" n="117"/>videtur concordare cum auctoritatibus apostoli neque 
      san<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ctorum: vnde communiter non tenetur. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Alii de quorum opinione magister videtur fuisse: 
      di<lb ed="#V" n="120" break="no"/>xerunt quod itla non sanctificabant 
      ne<lb ed="#V" n="121" break="no"/>que per modum sacramenti: neque per modum meriti: 
      eti<lb ed="#V" n="122" break="no"/>am si in fide et in charitate fierent: quia imposuit ea 
      do<lb ed="#V" n="123" break="no"/>minus noster in seruitutem: et vt futuri figura essent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e593">
                  <lb ed="#V" n="124"/>¶ Sed contra opera indratenia quando fiunt ex fide et charitate proficiunt 
      <lb ed="#V" n="125"/>ad meritum: ergo multum fortius facere sacramenta vel suscipere que 
      <lb ed="#V" n="126"/>deus instituerat ad offerendum sibi valebant ad meritum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e603">
                  <lb ed="#V" n="127"/>¶ Uidetur ergo mihi dicendum: secundum communem opinionem quod illi qui ex 
      si<lb ed="#V" n="128" break="no"/>de et charitate exercitabant se in vsu illorum sacramentorum 
      mereban<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tur: vnde praedictus vsus sacramenti eis valebat ad charitati 
      augmen<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tum: et si exercitantes se in vsu eorum propter honorem dinum 
      chari<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tatem non habebant: per tale tamen exercitium se de congruo ad 
      susce<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ptionem charitatis disponebant. Ex vt tamen illius sacramenti inquantum 
      <lb ed="#V" n="133"/>sacramentum erat nullam gratiam recipiebant: non enim inquantum sacramenta 
      <lb ed="#V" n="134"/>etant instituta ad gratiam conferendam: sed ad sacramenta 
      <lb ed="#V" n="135"/>gratiam conferentia prefiguranda et hoc modo procedunt 
      <lb ed="#V" n="136"/>argum enta ad secundam partem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e627">
                  <lb ed="#V" n="137"/>Ad primum argu. ad partem alia dicendum: quod munus 
      ha<lb ed="#V" n="138" break="no"/>bet acceptum fuit deo sicut opismo merito¬ 
      <!--00037.xml-->
      <pb ed="#V" n="5-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>rium ex fide et charitate factum: non tanquam sacramentum: loquendo de 
      <lb ed="#V" n="2"/>acceptione que importat gratie gratum facientis collationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e645">
                  <lb ed="#V" n="3"/>¶ Ad 2m dicendum: quod illa videtur fuisse opinio hu que modo communi 
      <lb ed="#V" n="4"/>ter non tenetur. Ut potest dici quod ibi loqutur de sanctificatione que 
      <lb ed="#V" n="5"/>per meritum acquiritur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e654">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod sacramenta ve scilicet non erant 
      <lb ed="#V" n="6"/>stituta tanquam medicine sanitatem efficientes sed tanquam 
      susci<lb ed="#V" n="7" break="no"/>pientes a remotis aliquomodo ad sanitatem disponentes inquantum 
      figu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rabant christum et eius passionem: cuius fides est medicima vtilis et 
      <lb ed="#V" n="9"/>omnia generis humani peccata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k23341-d1e665">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod sacramenta 
      vir<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tutem habent ex fide passionis tanquam ex continuante ipsa sacramenta 
      <lb ed="#V" n="11"/>sicut insttera quedam diuine institutioni tanquam eorum cause 
      prin<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cipali. Sacramenta autem ve scliet a deo instituta non fuerunt: vt per 
      mo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>dum sacramenti sanctificarent: sed vt sacramenta sanctificantia 
      figura<lb ed="#V" n="14" break="no"/>rent: et ego bene concedo quod effectum figurandi in suscipentibus 
      <lb ed="#V" n="15"/>ea habebant per fidem. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>