<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 1</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 1</title>
          <date when="2025-06-05">June 5, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="W" n="walt349">Baltimore, Walters, W. 349</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-06-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#W" n="1-v"/>
        <cb ed="#W" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k87811"><!-- l4d1a1 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k87811-Hd1e101">Articulus 1</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e103">
          
          <pc type="pilcrow">¶</pc>  Circa 
          <lb ed="#W" n="14"/>primum queruntur quattuor
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e110">
          <pc type="pilcrow">¶</pc>  Primo vtrum sacramentum consistat in rebus et verbis
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e117">
          <lb ed="#W"/><pc type="pilcrow">¶</pc> 2o vtrum sacramentum possit diffiniri
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e122">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> 3o vtrum ille diffi<lb ed="#W"/>nitiones 
          quas ponit Augustinus de sacramento sint conuenientes
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e128">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> 4o utrum 
          <lb ed="#W"/>illa diffinitio quam ponit hugo primo de sacramentis parte 9a capitulo 3 conueniens <!-- line jumps below -->sit 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k87811-Dd1e135"><!-- l4d1a1q1 -->
          <head xml:id="kzz7yh-k87811-Hd1e138">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-k87811-Hd1e145" type="question-title">Utrum sacramentum consistat in rebus et verbis</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e140">
            <lb ed="#W"/>Primo ostendo quod sacramentum non consistit in 
            <lb ed="#W"/>rebus et verbis. Nihil potest constitui ex permanenti 
            <lb ed="#W"/>et successiuo. quia omnis res permanens est vel suc<lb ed="#W"/>cessiua 
            <pc type="virgula">/</pc> et permanens non potest esse de ratione successiui <pc type="punctus"/> nec  
            <lb ed="#W"/>successiuum de ratione permanentis. sed res sunt permanentes 
            <lb ed="#W"/>uerba successiua. ergo sacramentum non potest constitui ex rebus et 
            <lb ed="#W"/>uerbis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e166">
            <pc type="pilcrow">¶</pc> Item sacramentum significandum et sanctificandum: sed sicut dicit <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e178">Augustinus 
            <lb ed="#W"/>in libro de doctrina christiana parum post principium</ref> <quote xml:id="kzz7yh-k87811-Qd1e183">verba prosus inter homines 
            <lb ed="#W"/>optinuerunt principatum significandi</quote> et secundum <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e185">apostolum 1 ad thimotheum capitulo 4</ref> 
            <lb ed="#W"/><quote xml:id="kzz7yh-k87811-Qd1e187">Res sanctificatur per uerbum dei et orationem ergo sacramentum non debet 
              <lb ed="#W"/>consistere nisi in uerbis</quote>.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e179">
            <pc type="pilcrow">¶</pc> Item ex his quae simul non coniunguntur non 
            <lb ed="#W"/>constituitur aliquid sed verba non coniunguntur rebus ergo sacramentum non con<lb ed="#W"/>stituitur 
            ex rebus et uerbis 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e186">
            <pc type="pilcrow">¶</pc>  Contra <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e199">Augustinus omelia 8o super 
            <lb ed="#W"/>Io. ultra medium</ref> et habetur <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e217">i. q. i. Detrahe.</ref> Accedit verbum ad 
            elementum et fit sacramentum: sed elementum est res ergo sacramentum consi<lb ed="#W"/>stit 
            in rebus et verbis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e198">
            ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e228">magister in littera huius distinctionis capitulo 3</ref> <quote xml:id="kzz7yh-k87811-Qd1e233">duo 
            <lb ed="#W"/>sunt in quibus sacramentum consistit scilicet uerba et res</quote>. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e205">
            <pc type="pilcrow">¶</pc> Respondeo quod sacramenta ue<lb ed="#W"/>teris 
            legis propter eorum imperfectionem in significando et eorum defectum in sanctificando 
            <lb ed="#W"/>non consistebant in uerbis quia per uerba est sanctificatio et expressa significatio 
            <lb ed="#W"/>ut patet per auctoritates Augustini et apostoli in opposito allegatas. Sacra 
            <lb ed="#W"/>autem novae legis quia debuerunt esse perfecta in sanctificando et in significando 
            <lb ed="#W"/>ideo consistunt in uerbis et in rebus ita ut res sit quasi principium materiale 
            <lb ed="#W"/>et uerbum quasi formale eo quod completius ei conuenit ratio sanctificandi et significandi
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e227">
            <lb ed="#W"/><pc type="pilcrow">¶</pc>  Praeterea cum sacramenta novae legis fuerint instituta a uerbo dei iam naturae 
            <lb ed="#W"/>humanae unito: conueniens fuit ea consistere in rebus et uerbis ut suum 
            <lb ed="#W"/>expressius significarent actorem. Res autem et uerbum constituunt 
            <lb ed="#W"/>sacramentum tanquam <add place="margin-left">aliquid</add> unum unitate absoluta in essendo sed unitate relatiua 
            <lb ed="#W"/>in causando et significando sunt enim unum <unclear>principium</unclear> in causando et significando 
            <lb ed="#W"/>unum sanctificationis effectum. sicut pater et mater sunt generationis unum 
            <lb ed="#W"/>completum principium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e247">
            <pc type="pilcrow">¶</pc> <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e286">Ad primum in oppositum</ref> dicendum quod eo modo quo sacramentum est 
            <lb ed="#W"/>unum non est inconueniens aliquid unum constitui ex permanenti et suc<lb ed="#W"/>cessiuo 
            quamuis ex illis duobus impossibile esset aliquod unum per essentiam 
            <lb ed="#W"/>constitui.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e260">
            <pc type="pilcrow">¶</pc> <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e300">Ad 2m</ref> dicendum quod quamuis expressius significent uerba 
            <lb ed="#W"/>quam res <pc type="virgula">/</pc> tamen expressior et efficacior est significatio per res et uerba 
            <lb ed="#W"/>simul quam per uerba tantum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e267">
            <pc type="pilcrow">¶</pc>  <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1exyz">Ad 3m</ref> dicendum quod aliqua duo possunt unum con<lb ed="#W"/>stituere 
            unitate relatiua in causando et significando absque hoc quod realiter 
            <lb ed="#W"/>simul coniungantur sufficit enim ad hoc quod coniungantur in inten<lb ed="#W"/>tione 
            applicante vnum ad aliud.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k87811-Dd1e279"><!-- l4d1a1q2 -->
          <head xml:id="kzz7yh-k87811-Hd1e282">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-k87811-Hd1e297" type="question-title">Utrum sacramentum possit diffiniri</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e284">
            <!-- omitted -->
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e286">
            <cb ed="#W" n="b"/>
            <lb ed="#W"/>SEcundo quaeritur utrum sacramentum possit diffiniri et videtur quod 
            <lb ed="#W"/>non <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e311">Auicenna 5 metaphysicae capitulo 5</ref> Diffinitio secundum hoc quod consentiunt 
            <lb ed="#W"/>auctores artis composita est ex genere et differentia. sed 
            <lb ed="#W"/>constitutum ex re et verbo cum non sit vnum nisi per accidens non est in genere 
            <lb ed="#W"/>vnde secundum philosophum. 3. topicorum quamuis iustitia sit in genere iustum tamen 
            <lb ed="#W"/>non est in genere ergo constitutum ex re et uerbo non est diffinibile
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e310">
            <pc type="pilcrow">¶</pc> Item philosophus 4 metaphysicae non vnum significare est nihil significare ergo quod non 
            <lb ed="#W"/>est vnum nihil est sed sacramentum non est aliquid vnum ergo nihil est. sed quod nihil est 
            <lb ed="#W"/>diffiniri non potest cum diffinitio indicet quid est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e319">
            <pc type="pilcrow">¶</pc> Item philosophus 7 metaphysice 
            <lb ed="#W"/>homo albus non est vere hoc aliquid ergo a simili nec sacramentum quod minus vnum est 
            <lb ed="#W"/>non est uere hoc aliquid sed secundum philosophum ubi prius quod non est uere hoc aliquid diffiniri 
            <lb ed="#W"/>non potest ergo sacramentum diffiniri non potest. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e331">
            <pc type="pilcrow">¶</pc> Contra <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e355">magister huius distinctionis capitulo 1.</ref> 
            et habetur <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e357">de consecratione distinctione 2. Sacrificium.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-k87811-Qa2dacc">Sacramentum est inuisibilis gratie 
            <lb ed="#W"/>visibilis forma</quote> ergo diffiniri potest. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e344">
            <lb ed="#W"/>Respondeo secundum quod accipi potest ex uerbis 
            <lb ed="#W"/><ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e374">philosophi 1. topicorum et. 6.</ref> diffinitio est oratio indicans quid est esse rei et conuertibilis 
            <lb ed="#W"/>cum diffinito tanto ergo res potest diffiniri verius quantum est ex parte sua 
            <lb ed="#W"/>quanto verius est si tamen finita sit. Quod ideo dico quia diffinitio impor<lb ed="#W"/>tat 
            quandam finitionem unde aliquando a philosopho terminus dicitur illud autem quod verius 
            <lb ed="#W"/>est substantia est <add place="margin-right">si tamen finita sit</add> vnde et a philosopho 1 physicorum vocatur quod vere est et ideo dicit 
            <lb ed="#W"/>philosophus 7 metaphysice quod quae primo et simpliciter diffinitio et quod quid erat 
            <lb ed="#W"/>esse substantiarum est et quia accidens absolutum verius est quam ens per accidens. 
            <lb ed="#W"/>vt compositum ex duobus accidentibus vel ex subiecto et accidente quia secundum philosophum 
            <lb ed="#W"/>5 metaphysice. accidens absolutum est ens secundum se id est est ens essentialiter secundum 
            <lb ed="#W"/>commentatorem ibidem. Ens uero per accidens non est ens essentialiter. sed accidentaliter quia non 
            <lb ed="#W"/>est aliquid vnum per essentiam: ideo minus conuenit diffiniri enti per accidens 
            <lb ed="#W"/>quam accidenti. quia etiam ens per accidens constitutum ex aliquibus duobus realiter 
            <lb ed="#W"/>vnitis verius est vnum quam ens per accidens constitutum ex duobus 
            <lb ed="#W"/>non vnitis nisi in intentione vnum ad aliud applicante quomodo 
            <lb ed="#W"/>vnum est sacramentum. Ideo minus improprie diffinitur primum ens per accidens 
            <lb ed="#W"/>quam ipsum sacramentum. vnde dicendum quod sacramento non conuenit diffiniri nisi ac<lb ed="#W"/>cipendo 
            diffinitionem prout se extendit ad diffinitionem vnam per 
            <lb ed="#W"/>accidens. Non video enim inconueniens si dicatur quod sacramentum et quodlibet 
            <lb ed="#W"/>ens per accidens diffiniri possit diffinitionem vna per accidens. Diffinitio enim 
            <lb ed="#W"/>indicat quod est res diffinita. et <add place="margin-right">sicut</add> diffinitio entis per se indicat quid 
            <lb ed="#W"/>est illud ens. ita diffinitio entis per accidens indicat quid est illud ens et 
            <lb ed="#W"/>quod sicut ens per accidens non est vnum nisi per accidens. ita sua diffinitio 
            <lb ed="#W"/>non est vna nisi per accidens. et sicut diffinitio entis per se stat ex 
            <lb ed="#W"/>genere et differentia seu differentiis eiusdem generis constituentibus unam 
            <lb ed="#W"/>speciem. ita diffinitio entis per accidens si partes eius sunt res diuersorum 
            <lb ed="#W"/>praedicamentorum constat ex diuersis generibus generalissimis et differentiis 
            <lb ed="#W"/>eorum. et si partes eius sunt in eodem praedicamento. non tamen in eodem genere 
            <lb ed="#W"/>proximo. diffinitio eius constat ex diuersis generibus proximis et differentiis 
            <lb ed="#W"/>diuersorum generum proximorum vnde cum philosophus dicit. 7. metaphysicae 
            <lb ed="#W"/>quod ens per accidens non diffinitur intelligendum est de diffinitione vna 
            <lb ed="#W"/>per se quia talis indicat vnum per se. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e438">
            <pc type="pilcrow">¶</pc>  Ad primum in oppositum dicendum 
            <lb ed="#W"/>quod procedit de diffinitione proprie dicta que est vna per se.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e447">
            <pc type="pilcrow">¶</pc>  Ad 
            <lb ed="#W"/>2m cum dicitur quod sacramentum non est aliquid vnum dico quod est falsum 
            <lb ed="#W"/>aliquo modo <add place="margin-center">enim</add> vnum est vt superius uisum est. sed quia vnitas sua 
            <lb ed="#W"/>est per accidens ideo nec sibi conuenit diffiniri diffinitione per se vna. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e456">
            <lb ed="#W"/><pc type="pilcrow">¶</pc> Ad tertium patet solutio ex iam dictis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e461">
            <pc type="pilcrow">¶</pc>  Argumentum ad partem aliam 
            <lb ed="#W"/>procedit de diffinitione largissime dicta: que se extendit ad 
            <lb ed="#W"/>diffinitionem vnam per accidens.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k87811-Dd1e471"><!-- l4d1a1q3 -->
          <head xml:id="kzz7yh-k87811-Hd1e474">Quaestio 3</head>
          <head xml:id="kzz7yh-k87811-Hd1e507" type="question-title">Utrum ille diffinitiones quas ponit sint convenientes</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e476">
            ¶ Questio. III. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e478">
            TErtio queritur vtrum ille 
            difffinitiones: quas ponit 
            <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e520">Augu. de sacramento</ref> sint conuenientes: et videtur quod non 
            Illa enim quam ponit. <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e524">10 de ci. capi. 5.</ref> scilicet quod sacramentum 
            est sacrum signum: non est conuertibilis cum sacramento: aqua enim 
            benedicta sacrum signum est scilicet remissionis venialium: nec 
            tamen sacramentum est: ergo predicta diffinitio 
            conueniens non est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e498">
            ¶ Item consecratio episcoi signum est rei 
            sacrenec tamen inter sacramenta numeratur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e503">
            ¶ Item agnus 
            paschalis: de quo habetur exo. 12. et serpens eneus numeri. 
            et columba Luce. 2. et petra que significabat christum i. 
            cor. id10. signa fuerunt rerum sacrarum: et imago crucifixi: 
            quibus tamen non conuenit esse sacramentum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e515">
            ¶ Item 
            sacramentum non est signum remenoratiuum: quod est de 
            preterito: nec demonstratiuum quod est de praesenti: nec pronosticum 
            <!--00033.xml-->
            <pb ed="#V" n="3-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            quod est de suturo: quia aliquando rcipiens sa cramentum: nec 
            habet gratiam nec habuit: nec habiturus est. Cum 
            ergo non sint plura genera signorum: videtur quod 
            sacramentum non sit sacre rei signum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e537">
            ¶ Item videtur quod illa 
            diffinitio: sacramen tum est inuisibilis gratie visibilis forma: cuius 
            sententia trahi potest ab Augu. 10 de ciui. capi. 5. et capi. 
            21. sit inconueniens: quia corpus christi in altari: et character 
            baptismalis non tantum sunt res: sed etiam sacramenta: vt 
            inferius patebit: nec tamen sunt visibiles forme.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e550">
            ¶ Item 
            sacramenta constant ex rebus et verbis: et sicut res sunt 
            visibiles: ita verba sunt audibilia: cum ergo verba sint 
            principaliora in sacramentis quam res: quia vt habitum est verbum in 
            sacramentis est quasi formale magis debuit dici forma 
            audibilis quam visibilis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e563">
            Contra. vtranque diffinitionem recitat <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e605">Gratianus 
              de conse. distin. 2. Sacrificium</ref>: et <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e610">magister in 
                littera huius distin. capi. primo.</ref> 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e572">
            Respondeo quod sicut ormamentum dicitur ab 
            ornando actiue: ita sacramentum dicitur 
            a sacrando actiue. Unde cum dicitur: sacramentum est signum 
            rei sacre: accipitur res sacra pro re sub ratione qua sacrans 
            est. Est autem aliquid rei sacrantis causatiuum: non tamen 
            institutum diuinitus ad hoc significandum: vt passio christi. et hoc 
            non debet dici proprie sacramentum nisi extenderetur 
            nomen sacramenti ad sacrum secretum: aliquid autem est rei 
            sacrantis ex diuina institutione significatiuum: non tamen 
            causatiuum: sicut erant sacramenta ve l. aliquid autem est rei 
            sacrantis ex diuina institutione significatiuum: et in virtute 
            dei causatiuum sicut est quodlibet sacramentum no. l.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e601">
            ¶ Prima 
            ergo notificatio sacramenti si restringatur ad rem sacram actiue 
            et ad signum sacrum specialiter diuinitus institutum ad 
            rem sacram significandum: conuerttiur cum sacramento commu 
            niter dicto de sacramentis veli et no l. aliquo modo est 
            diffinitio sacramenti in generali: si autem accipiatur signum 
            incommuni et res sacra non conuertitur cum sacramento: et sicut 
            dicit Hugo primo libro de sacra. parte. 9. capi. 2. magis est 
            descriptio ad interpretationem siue expressionem vocis 
            referenda quam diffinitio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e624">
            ¶ Secunda autem sacramenti notificatio cum 
            illa additione: quam superaddit magister: non conenit nisi 
            sacramentis no l. et habet rationem diffinitionis eo modo 
            quo sacramento conuenit diffiniri: conuertitur enim cum 
            sacramentis no scilicet et quicquid est de ratione eorum expriemit. Ex 
            primit enim ipsam gratiam cuius sunt significatiua et 
            causatiua: per hoc quod dicitur inuisibilis gratie: exprimit etiam 
            ipsa esse significatiua cum dicitur visibilis forma: vt 
            ipsius imaginem gerat id est figura exterior que dicitur forma: 
            quasiforis manens: que aliquo modo gerit rei imaginem: et 
            ipsa est causatiua cum dicitur: et causa existat. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e648">
            Ad primum in oppositum dicendum: quod per 
            aspersionem aque benedicte remittuntur 
            venialia per modum meriti: inquantum excitat motum 
            voluntatis seu feruorum charitatis: per quam sit venialium 
            remissio: non tanquam per vim sacramenti. Sacramentum autem 
            significat rem vt sacrantem non per modum meriti. Aqua 
            etiam benedicta non est specialiter diuinitus instituta ad 
            illam rem sacram significandum
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e668">
            ¶ Ad 2m dicendum: quod potestas 
            epistoalis non est gratia gratum faciens per quam homo efficitur 
            formaliter sacer. ad quam gratiam significandum fuerunt 
            diuinitus specialiter instituta. ve scilicet sacramenta: et cuius 
            sacramenta no scl. sunt significatiua et cansnatiua: sed est gratia 
            gratis data: qua homo efficitur potestatiue sacer. et illam 
            gratiam ipsa consecratio epistalis directe significat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e684">
            ¶ Ad 3m 
            dicendum: quod omnia predicta et si significarent rem sacram 
            vt imolatio agni: christi passionem: serpens in palo. christum 
            m cruce pendentem: emanatio aque de petra: aquam de 
            latere christi emanantem: columba iu christo. gratie spiritus scilicet 
            plenitudinem: non tunc de nouo aduenientem: sed 
            precedentem: non tamen significabant rem sacram vt actu de 
            <!--00033.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            nouo sacrantem illius sacre rei subiectum. Non enim cum 
            columba super christum descendit: neque cum passus est: neque 
            cum aqua emanauit de eius latere de nouo christus 
            factus est sacer. vel de sacro magis facer. sicut homo per 
            debitam sacramenti susceptionem efficitur sacer. aut magis 
            sacer: et sic patet quid dici debeat de imagine crucifixi et 
            similibus
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e719">
            ¶ Ad 4m dicendum: quod principalis significatio 
            sacramenti no sciliet est significare gratiam que confertur 
            suscipienti nisi sit defectus ex parte ipsius: et quantum ad hoc est 
            signum demonstratiuum: inquantum tamen significat causam 
            instituentem est signum rememoratiuum: et inquantum 
            finem id est gloriam futuram est signum pronosticum. 
            Sacramenta autem ve cl. tantummodo erant pronostica: quia non 
            significabant gratiam nisi vt futuram.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e737">
            ¶ Ad 5dicendum: quod 
            illa diffinitio datur de sacramento quod est sacramentum et 
            non res. Corpus autem christi in altari est res significata 
            per speciem panis sub qua realiter et vere continetur 
            sacramentum corporis mystici. Character etiam baptismalis est 
            res significata per ablutionem exteriorem et sacramentum 
            gratie gratum facientis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e754">
            ¶ Ad 6m dicendum: quod visibile 
            ibi accipitur pro sensibili propter dignitatem visus: de 
            quo dicit Augu. 2. epistola ad Uolusianum longe post 
            principium quod inter quinque sensus est excellentior: quia sicut 
            dicit phuns primo meta. maxime cognoscere facit: et multas 
            differentias demonstrat: quod est intelligendum per se: 
            vt patet per ipsum libro de sensu et sensato: quia vt dicit 
            ibidem: auditus per accidens plus confert ad scientiam. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k87811-Dd1e773"><!-- l4d1a1q4 -->
          <head xml:id="kzz7yh-k87811-Hd1e776">Quaestio 4</head>
          <head xml:id="kzz7yh-k87811-Hd1e823" type="question-title">Utrum illa diffinitio quam ponit que est hec</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e778">
            ¶ Questio IIII.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e783">
            QUarto queritur vtrum illa 
            diffinitio quam 
            ponit <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e839">Hugo primo libro de sacra. parte. 9. capi. 2.</ref> 
            que est hec. Sacramentum est corporale vel 
            materiale elementum foris sensibile propositum ex similitum 
            dine representans et ex institutione significans: et ex 
            sanctificatione continens aliquam inuisibilem et spiritualem 
            gratiam: sit conueniens: et videtur quod non: quia ibi predicatur 
            materia de composito.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e805">
            ¶ Item aliqua sunt sacramenta quo. 
            rum non est materia aliquod elementum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e810">
            ¶ Item frustra 
            foris sensibiliter proponitur aliquid illi qui hoc non 
            apprehendit: sed paruulus non apprehendit aliquid per 
            materiale elementum sibi foris propositum: frustra ergo ponitur 
            hoc in diffinitione sacramenti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e822">
            ¶ Item frustra instituitur 
            ad significandum quod ex se habet similitudinem 
            representatiuam: postquam ergo dixit ex similitudine representans 
            superfluum fuit addere ex institutione significans.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e831">
            ¶ Item 
            corporalium ad spiritualia nulla est similitudo: ergo 
            materia sacramenti non est ex similitudine representans 
            gratiam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e840">
            ¶ Item gratia non potest contineri in subiecto 
            sensibili.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e845">
            ¶ Item in ista diffinitione omittitur forma 
            sacramenti quod est verbum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e850">
            Contra <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e904">Hugo</ref> dicit statim post astignatam 
            difffinitionem quod est propria ac perfecta. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e857">
            Respondeo quod predicta diffinitio est 
            conueniens et datur de sacramentis numero l. et 
            patebit eius conuenientia soluendo argumenta in oppositum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e867">
            Ad primum dicendum: quod secundum <ref xml:id="kzz7yh-k87811-Rd1e923">philosophum. 2. phy</ref> non est 
            inconueniens in artificialibus 
            materiam predicari de artificiato: quia enim forma artificialis 
            est accidentalis: ideo tota substantia artificiati est ex parte 
            materie. Unde bene dicitur: lectulus est lignum: 
            statuaest es. sacramentum autem est quasi aliquid artificiatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e883">
            ¶ Ad asm dicendum: quod materiale elementum ibi accipitur 
            pro sensibili signo: et forte vtitur verbo elementi: quia 
            materia baptismi: qui est ianua sacramentorum: est elementum 
            scilicet aqua: per materiale autem conuenienter intelligitur 
            sensibile: eo quod secundum sententiam philosophi. 12. meta. sensibile est 
            sensibile per materiam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e899">
            ¶ Ad 3m dicendum: quod quamuis paruulus 
            non apprehendat: illi tamen qui ipsum baptizant apprehen¬ 
            <!--00034.xml-->
            <pb ed="#V" n="3-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            dunt vel apprehendere possunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e912">
            ¶ Ad 4m dicendum: quod 
            similitudo representandi: quam res habet ex sua conditione: 
            perse non sufficeret: quia ex se non est determinata ad precise 
            significandum sacramenti effectum. et propter hoc dicit Hugo 
            primo libro de sacra. parte. 9. capi. 2 quod sacramentum debet 
            habere quandam similitudinem ad ipsam rem cuius est sacramen 
            tum. secundum quam habile sit ad eandem rem representandam: 
            institutionem quoque per quam ordinatum sit ad illam 
            significandam. et parum post dicit. quod similitudinem habet ex prima 
            conditione institutionem ex superaddita dispensatione. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e934">
            ¶ Ad 5m dicendum: quod maior vera est de similitudine 
            que est per participationem vnius qualitatis: sed de simili 
            tudine proportionalitatis que est habitudo duarum p:
            oportionum non est verum: in haoc enim similis est aqua 
            gratie: quia sicut se habet aqua ad abluendas fordes corporis: 
            ita se habet gratia ad abluendas fordes anime.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e950">
            ¶ Ad sex. 
            tum dicendum: quod non est intelligendum quod gratia contineatur 
            in sacramento essentialiter et in actu sed in virtute: quod quo 
            modo intelligi debeat inferius declarabitur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k87811-d1e960">
            ¶ Ad 
            vltimum dicendum: quod verbum datur intelligi per vltimam partem 
            diffinitionis: quod patet. Dicit enim Hugo primo libro de 
            sacra. parte. 9 capi. 2. quod sacramentum dicitur habere 
            sanctificationem per quam gratiam contineat: et efficax sit ad 
            eandem sanctificandis conferendam. et parum post dicit: quod 
            illam sanctificationem habet ex apposita verbi vel signi 
            benedictione.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>