<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Circa litteram</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Circa litteram</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="36-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k25721"><!-- l4d8cl -->
        <head xml:id="kzz7yh-k25721-Hd1e101">Circa litteram</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k25721-d1e103">
          <lb ed="#V" n="25"/>CIrca litteram. hec duo 
          sacra<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ecum entaa 
          demonstra<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ta sunt etc.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k25721-d1e112">
          ¶ Nota quod sanguis qui fluxit de late 
          <lb ed="#V" n="28"/>re christi significauit sacramentum eucharistie 
          in<lb ed="#V" n="29" break="no"/>quantum ibi est sanguis christi sub vini specie: et sacramentum 
          <lb ed="#V" n="30"/>penitentie inquantum est penalis purgatio: quia quamuis in 
          <lb ed="#V" n="31"/>effusione illius sanguinis corpus christi penam no senserit 
          <lb ed="#V" n="32"/>quia iam mortuum erat: tamen de lege communi effusio 
          sangui<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nis penalitatem significat. Forma est quam ipse ibidem 
          edi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dit dicens: doc est corpus meum: et post. hic est sanguis 
          <lb ed="#V" n="35"/>meus. Hic nota quod secundum quosdam magister non intendit 
          <lb ed="#V" n="36"/>hic precise dicere formam consecrationis vini: melius tamen 
          <lb ed="#V" n="37"/>est vt dicatur: quia per hec verba: hic est sanguis meus: idem 
          <lb ed="#V" n="38"/>intelligitur: sicut per ista: hic est calix sanguinis mei. 
          Un<lb ed="#V" n="39" break="no"/>de si illa ponerentur loco istorum eadem esset virtus: tamen 
          <lb ed="#V" n="40"/>fieri non debet propter institutionem ecclesie et 
          eonsuetu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dinem. Cum enim hec verba proferuntur. Hic nota quod per 
          <lb ed="#V" n="42"/>formas predictas possunt dici consecrari panis et vinum 
          <lb ed="#V" n="43"/>inquantum per formam que dicitur super panem: substantia 
          pa<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nis transubstantiatur in rem sacram que est corpus christi: et 
          <lb ed="#V" n="45"/>per formam que dicitur super vinum: transubstantiatur sub 
          <lb ed="#V" n="46"/>stantia vini in rem sacram que est sanguis christi. Potest etiam 
          <lb ed="#V" n="47"/>dici species consecrari inquantum per predictas formas 
          effi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ciuntur continentes rem sacram: vna corpus: alia 
          sangui<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nem: possunt etiam dici consecrari corpus et sanguis 
          in<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quantum per transubstantiationes: que siunt per formas 
          predi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ctas: et deputantur ad nouum et specialem sanctificandi 
          <lb ed="#V" n="52"/>modum: quamuis enim christus sine sacramento 
          sanctisi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cet hominem in eum credentem: tamen hoc facit alio 
          <lb ed="#V" n="54"/>modo quam vt est sub sacramento: quia primo modo 
          dar<lb ed="#V" n="55" break="no"/>christus homini sanctitatem propter suam operationem 
          <lb ed="#V" n="56"/>tanquam propter dispositionem congruam:a sed secunde 
          <lb ed="#V" n="57"/>modo vltra hoc dat sibi sanctitatem ratione rei 
          susee<lb ed="#V" n="58" break="no"/>parte: et quia magis proprie dicitur consecrari quod 
          transmu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tatur in rem sacram quam illud quod deputatur ad vsum 
          <lb ed="#V" n="60"/>facrum: quodlibet istorum magis dicitur consecrari quae 
          <lb ed="#V" n="61"/>illud quod efficit continens tantum rem sacram: ideo sub 
          <lb ed="#V" n="62"/>stantia panis et vini magis proprie dicitur consecrari per formas 
          <lb ed="#V" n="63"/>predictas: quam corpus et sanguis: et ista quam species panis et 
          <lb ed="#V" n="64"/>vini. Reliqua vero ad laudem dei dicuntur. Hic nota quod 
          <lb ed="#V" n="65"/>quamuis non sint de essentia sacramenti: tamen non debent 
          omit<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ti ppter ordinationem et reuerentium sacramenti: per hoc tamen 
          <!--00102.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>quod dicit magister: et hic est sanguis meus: 
          intelligun<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tur comprehendi omnia verba que sequuniur vsque in 
          <lb ed="#V" n="69"/>remissionem peccatorum inclusiue secundum opinionem 
          <lb ed="#V" n="70"/>que ponit illam esse de essentia forme. Sicut ex multis 
          <lb ed="#V" n="71"/>granis. Nota quod vna est multorum granorum adunatio: 
          ra<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cemus vnum granum: botrus congregatio vuarum: 
          gla<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rea humor racemi: vinacium folliculus in quo continetur 
          <lb ed="#V" n="74"/>glarea: et arillus est gran llum quod est in racemo: quod 
          <lb ed="#V" n="75"/>alio nomine dicitur acinu). 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>