<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="151-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f107373"><!-- l2d37a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f107373-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e103">
               <lb ed="#V" n="47"/>Onsequenter queritur de quarto 
      <lb ed="#V" n="48"/>principali. Et circa 
      <lb ed="#V" n="49"/>hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e112">
      ¶ Primo vtrum effectus 
      <lb ed="#V" n="50"/>fortuiti vel casuales reducantur in aliquam 
      crea<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tam causam: que sit eorum causa per se.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum 
      effe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctus fortuiti vel casuales reducantur in deum sicut in 
      cau<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sam. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f107373-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-f107373-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e130">
      Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="54"/>PRimo ostendo quod effectus 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tuiti vel 
      casua<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>les non reducantur in aliquam causam creatam que 
      <lb ed="#V" n="57"/>sit causa eorum per se. Quia effectus fortuiti: et 
      ca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>suales sunt a fortuna vel a casu. Sed secundum philosophum. 2. 
      physico<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rum casus et fortuna: sunt cause per accidens: ergo non 
      redu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cuntur in aliquam causam que sit causa eorum per se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e148">
      ¶ Item omnis 
      <lb ed="#V" n="61"/>causa per se alicuius effectus est determinata: Sed cause 
      <lb ed="#V" n="62"/>effectuum fortuitorum et casualium sunt indeterminate: vt vult 
      <lb ed="#V" n="63"/>philosophus. 2. physicorum. ergo non reducuntur in aliquam causam 
      <lb ed="#V" n="64"/>creatam: que sit causa eorum per se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e159">
      ¶ Item effectus semper vel 
      <lb ed="#V" n="65"/>sepe sequuntur ad suam causam per se: sed effectus casuales et fortui 
      <lb ed="#V" n="66"/>ti raro sequuntur ad suam causam. Unde Auic id est libro physicorum 
      <lb ed="#V" n="67"/>cap. 14. dicit: quod esse rarissime non ponit rem sub casu: cum 
      <lb ed="#V" n="68"/>confertur esse absoluto: Sed cum confertur cause efficienti 
      <!--00315.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>se: et contingit esse ex illa rarissime: ergo effectus casualis: 
      <lb ed="#V" n="70"/>vel fortuitus non reducitur ad aliquam causam creatam per se. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Contra. Auic. ist libro physicorum. cap. 14. sic ait. Una et 
      <lb ed="#V" n="72"/>eadem res aliquando ex vno respectu est sepe 
      <lb ed="#V" n="73"/>vel necessario: et alio respectu est raro vel vtrumlibet. Sed 
      <lb ed="#V" n="74"/>effectus inquantum est necessario vel sepe reducitur in causam 
      <lb ed="#V" n="75"/>per se: inquantum autem est raro est effectus casualis vel 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tuitus: ergo effectus casuales et fortuiti reducuntur in 
      ali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quam causam creatam que est causa eorum per se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e198">
      ¶ Item omne 
      <lb ed="#V" n="78"/>per accidens reducitur ad per se. Sed secundum philosophum. 2. physi 
      <lb ed="#V" n="79"/>corum: casus et fortuna sunt cause per accidens: ergo 
      redu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cuntur in aliquam causam creatam per se. Effectus ergo casuales 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tuiti mediantibus suis causis accidentalibus: que sunt 
      ca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sus et fortuna reductn ur in aliquam causam creatam: que est 
      <lb ed="#V" n="83"/>causa eorum per se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e214">
      ¶ Item Auicem id est libro physicorum. cap. 14. 
      <lb ed="#V" n="84"/>vult quod vna causa aliquando est causa essentialis siue per se 
      respe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctu vnius effectus: et in respectu alterius casualis: ergo a 
      <lb ed="#V" n="86"/>simili vnus effectus respectu vnius causae potest esse casualis 
      <lb ed="#V" n="87"/>et respectu alterius effectus per se. Uidetur ergo quod non 
      <lb ed="#V" n="88"/>sit contra naturam casualis effectus reduci in aliqua causam 
      <lb ed="#V" n="89"/>creatam: que sit causa eius per se. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e230">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Ad istam questionem diunt aliqui quod 
      <lb ed="#V" n="91"/>non omnes effectus 
      <lb ed="#V" n="92"/>fortuiti: nec omnes effectus casuales reducuntur in aliquam causam 
      <lb ed="#V" n="93"/>creatam: que sit causa eorum. Casus enim et fortuna non dicuntur causae 
      per<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>accidens alicuius effectus: quia sint accidentia alicuius causae: quie per 
      <lb ed="#V" n="95"/>se sit causa effectus illius. Sicut dicimus quod album est causa 
      do<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mus per accidens: quia albedo est accidens edificatoris quod 
      <lb ed="#V" n="97"/>est causa domus per se. Sed quia causant effectum praeter 
      intentio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem: qui non de necessitate nec sepe: sed raro causatur ab eis: 
      <lb ed="#V" n="99"/>et ideo quia ille causae vere suum effectu producunt: non opetet quod sit 
      <lb ed="#V" n="100"/>alia causa casata: que illius effectus sit causa per se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e256">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#V" n="101"/>aliter nulli effectus casuales in naturalibus essent contingentes: sed 
      <lb ed="#V" n="102"/>omnes de necessitate euenirent nisi impedirentur per 
      libe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rum arbitrii diuinum: vel angelicum: vel humanum: quia causa naturalis et 
      <lb ed="#V" n="104"/>per se: de necessitate suum producit effectum: nisi impediantur a 
      <lb ed="#V" n="105"/>causa fortiori agente ad contrarium cuius actio etiam secundum opinionem 
      <lb ed="#V" n="106"/>contrariam esset necessaria: ita quod effectus casuales naturales: 
      quan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>do euenirent de necessitate euenirent: et quando 
      impedi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rentur de necessitate impedirentur: et ita euentus eorum aut 
      <lb ed="#V" n="109"/>esset necessarius: aut impossibilis quod multis irrationabi 
      <lb ed="#V" n="110"/>le videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e280">
      ¶ Alii dicunt quod omnes effectus casuales non 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tuiti reducuntur in aliquam causam creatam: que est causa eorum per 
      <lb ed="#V" n="112"/>se: effectus enim causales non fortuiti: cuiusmodi sunt effect 
      <lb ed="#V" n="113"/>casuales in agentibus non secundum propositum: sunt a naturali casa vna vel 
      <lb ed="#V" n="114"/>pluribus. Sed causae naturales de necessitate producunt effectus: 
      <lb ed="#V" n="115"/>et tales causae sunt causae per se: ergo effectus casuales non 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tuiti in aliquam causam per se reducuntur. Et si dicas quod causantur 
      <lb ed="#V" n="117"/>ex concursu plurium causarum: qui necessarius non est. Contra hoc 
      <lb ed="#V" n="118"/>arguitur: quia ille concursus effectus quidam est: et ab vna causa 
      nara<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>li vel pluribus factus: ergo de necessitate factus est: nisi 
      im<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pediatur per liberum arbo diuinum angelicum vel humanum. 
      <lb ed="#V" n="121"/>In effectibus autem casualibus: qui fortuiti sunt: quod ideo dico: quia 
      <lb ed="#V" n="122"/>omnis fortuna casus est: sed non conuertitur: non sic est: quia 
      <lb ed="#V" n="123"/>effectus fortuiti: cum sint ab agente per voluntatem 
      nunquam<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>producuntur de necessitate: et quamuis aliqui talium effectuum 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ducantur in aliquam causam creatam per se: non tamen hoc potest vere 
      <lb ed="#V" n="126"/>dici de omnibus. Quod potest declarari per ex eiptum. Cum enim aliquis 
      <lb ed="#V" n="127"/>volens emere bladum: ideo vadit ad forum: et ibi inuenit 
      debi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>torem: quem tunc inuenire non intendebat: et ab eo recipit 
      pe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cuniam: velle emere bladum fuit causa que est fortuna respectu 
      <lb ed="#V" n="130"/>receptionis pecunie: quia illius effectus est causa per accidens in 
      <lb ed="#V" n="131"/>agente secundum propositum ad quam talis effectus sequitur raro: sed 
      <lb ed="#V" n="132"/>inuentio debitoris est per se causa receptionis pecunie illius: 
      <lb ed="#V" n="133"/>et inuentionis debitoris per se causa est concursus praesentie 
      cre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ditoris et debitoris simul in illo foro: et primo concursus 
      reduci<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur ad duas causas per se: quia existentie creditoris in foro: in 
      ta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>li hora causa per se fuit velle tunc emere bladum: et praesentie de¬ 
      <!--00316.xml-->
      <pb ed="#V" n="151-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>bitoris in illo foro in tali hora causa per se fuit aliqua: 
      vtpo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>te tunc emere vinum: et ideo quamuis ille concursus sit fortuitus per 
      <lb ed="#V" n="3"/>comparationem ad predietam voluntatem debitoris tantum: tamen due 
      <lb ed="#V" n="4"/>predicte voluntates simul fuerunt causa per se illius 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cursus: quia ad illas duas voluntates: non sequitur raro: 
      <lb ed="#V" n="6"/>sed sepe. Concursus tamen actuum volendi scilicet actus ipsius 
      debi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>toris volendi: quo voluit emere bladum in tali loco: et 
      ta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>li tempore: et actus volendi ipsius creditoris: quo voluit 
      <lb ed="#V" n="9"/>emere vinum eodem loco et eodem tempore: non reducitur in 
      ali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quam causam creatam que sit eius causa per se: nec in aliqua 
      <lb ed="#V" n="11"/>plura que simul vnam causam talem constituant. A potentiis enim 
      <lb ed="#V" n="12"/>que sunt voluntas debitoris et voluntas creditoris raro 
      <lb ed="#V" n="13"/>causatur concursus predictorum actuum volendi. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Qui vulte tenere primam opinionem potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="15"/>primum incontrarium: quod non opetet quod si aliquis 
      <lb ed="#V" n="16"/>casualis vel fortuitus effectus reducatur in aliquam causam 
      <lb ed="#V" n="17"/>per se: quod ideo ita sit de omnibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e382">
      ¶ Ad secundum cum dicitur: 
      <lb ed="#V" n="18"/>quod omne peraccidens reducitur ad per se etc. Hoc est 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>telligendum de per accidens quod consistit in hoc quod aliquod 
      <lb ed="#V" n="20"/>accidens est vt in subiecto in causa per se. Sicut fuit positum 
      <lb ed="#V" n="21"/>exitom in corpore quaestionis de albedine respectu edificatoris: 
      <lb ed="#V" n="22"/>Unde ibi illud argumentum sufficienter est solutum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e396">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="23"/>tertium dicendum: quod quamuis non sit contra naturam alicuius effectus 
      ca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sualis vel fortuiti reduci in aliquam creatam causam per se: ex 
      <lb ed="#V" n="25"/>hoc tamen non sequitur quod omnes in aliquam causam talem reducantur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e405">
                  <lb ed="#V" n="26"/>¶ Qui vult tenere secundam opinionem potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="27"/>argumenta in contrarium quod procedunt de 
      ef<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>fectibus casualibus vel fortuitis sub ratione qua casuales vel 
      <lb ed="#V" n="29"/>fortuiti sunt: et bene verum est quod inquantum tales non 
      redu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cuntur in aliquam causam per se: per comparationem enim ad 
      <lb ed="#V" n="31"/>illam causam per se: in quam reducuntur: nec sunt casuales 
      <lb ed="#V" n="32"/>nec fortuiti: sed illius causae sunt effectus per se. Et hi 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cedunt quod omnes naturales effectus de necessitate eueniunt: quando 
      <lb ed="#V" n="34"/>eueniunt et de necessitate impediuntur quando impediuntur: nisi 
      <lb ed="#V" n="35"/>aliter ordinetur per liberum arbitrii diuinum: vel angelicum: 
      <lb ed="#V" n="36"/>vel humanum: nullus enim actus elicitus a libero arti. vel 
      <lb ed="#V" n="37"/>exeo dependens necessitati subiacet. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f107373-Dd1e436">
               <head xml:id="kzz7yh-f107373-Hd1e438">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e440">
      Quaestio II 
      <lb ed="#V" n="38"/>SEcundo queritur vtrum effectus 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tuiti vel casuales reducantur 
      <lb ed="#V" n="40"/>in deum: sicut in causam. Et videtur quod sic. Boe. 5 de 
      <lb ed="#V" n="41"/>consolis parum post principium dicit. quod casus est 
      inmopi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>natus rei euentus ex causis concurrentibus ob aliud ince 
      <lb ed="#V" n="43"/>ptis: sed ille cause et concursus earum: et earum inchoatio propter 
      <lb ed="#V" n="44"/>aliud a deo sunt: ergo et eorum effectus qui casualis est a 
      deo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e460">
      ¶ Item potentior est caua per se in operando quam causa per 
      ac<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cidens: sed causa per se non potest producere suum effectum nisi 
      <lb ed="#V" n="47"/>adiuuetur a deo in operando: ergo multo minus casus et 
      <lb ed="#V" n="48"/>fortunacque sunt causae per accidens: vt vult philosophus. 2. philosophy.) 
      <lb ed="#V" n="49"/>possunt producere suum effectum nisi a deo iuuentur in 
      ope<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rando: ergo omnes effectus casuales et fortuiti 
      reducun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur in deum: sicut in causam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e476">
      ¶ Item Dam. libr. 2. ca. 25. dicit 
      <lb ed="#V" n="52"/>effectus fortune ex necessitate: que propter eam sunt 
      perfi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ci. Sed omnes actus de necessitate prouenientes ab aliqua 
      <lb ed="#V" n="54"/>causa creata in deum reducuntur: sicut in causam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e485">
      ¶ Item Auicena 
      <lb ed="#V" n="55"/>primo libro physicorum. cap. 14. res casuales adueniunt ex 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cursu duarum rerum aut plurium. Sed in omni concursu duo 
      com<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>currentia vel erunt ambo mobilia: vt sibi concurrant vel 
      <lb ed="#V" n="58"/>erit vnum quietum et alterum mobile ad illud. Sed moueri 
      <lb ed="#V" n="59"/>vnam causam ad aliam ad producendum vnum effectum: non est nisi 
      <lb ed="#V" n="60"/>per aliquod viuens ea: illud autem vnum: aut est deus: aut 
      <lb ed="#V" n="61"/>aliquod ens creatum a deo. Sed siue sic: siue sic: effectus 
      ca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>suales reducuntur in deum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e506">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Contra effectus casuales vel fortuiti sunt a causa 
      per<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>accidens: sed deus nullius effectus est causa per 
      <lb ed="#V" n="65"/>accidens: quia causa peraccidens reducitur in aliam causam 
      <lb ed="#V" n="66"/>nobiliorem: ergo effectus casuales vel fortuiti non sunt a 
      <lb ed="#V" n="67"/>deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e519">
      ¶ Item effectus casuales et fortuiti sunt preter 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tentione sue causae: quia sunt inopinatus rei euentus: sed nul¬ 
      <!--00316.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>lus effectus est a deo preter eius intentionem: ergo nullus 
      <lb ed="#V" n="70"/>effectus casualis et fortuitus a deo est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e532">
      ¶ Item Aug. libo. 
      <lb ed="#V" n="71"/>863. q. q. 24. Quicquid casu sit temere sit: et quicquid 
      te<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mere sit: non fit prouidentia. Sed omnes effectus dei prouide 
      <lb ed="#V" n="73"/>fiunt a deo: ergo nullus effectus casualis vel fortuitus est ab eo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e541">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Respondeo quod effectus fortuiti vel casuales poaesent 
      <lb ed="#V" n="75"/>considerari: vel inquantum sunt 
      effe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctus vel inquantum sunt casuales vel fortuiti. Primo 
      mo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>do rem positiuam dicunt: sicut inuentionem thesauri vel 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ceptionem pecunie: et sic de aliis: et sic planum est quod in deum 
      <lb ed="#V" n="79"/>reducuntur: vt in causam: quia secundum Aug. xi. de ciui. ca. 6. deus 
      <lb ed="#V" n="80"/>est actor omnium naturarum que non sunt id quod ipse
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e559">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cundo modo dicunt priuationem intentionis in sua causa 
      <lb ed="#V" n="82"/>respectu illius effectus et priuationem determinati ordinis 
      <lb ed="#V" n="83"/>ad suam causam: quia sicut dicit philosophus. 2. physicorum. Unius 
      effe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctus casualis possunt esse multe causae casuales et 
      indetermi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nate: et ad aliquam illarum non sequitur: neque semper neque 
      se<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pe. Dicit etiam Auic. in lib id est physicorum. cap. 14 quod 
      aliquan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>do vna causa casualis habebit fines casuales indefinitos: vnde 
      <lb ed="#V" n="88"/>non possunt homines custodiri a casu: sicut custodiunt se a 
      <lb ed="#V" n="89"/>causis essentialibus: sed orant deum: vt liberet eos ab his 
      <lb ed="#V" n="90"/>malis: predicte autem priuationes cum non habeant causam 
      effi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cientem: sed deficientem in deum non reducuntur: sicut in 
      <lb ed="#V" n="92"/>causam: et ideo effectus casuales vel fortuiti sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="93"/>tales in deum non reducuntur sicut in causam. Unde omnes 
      effe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctus qui sunt casuales vel fortuiti per comparationem ad 
      <lb ed="#V" n="95"/>aliquas particulares causas effectus sunt per se 
      vniuer<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>salis cause: que deus est. Unde per comparationem ad eam 
      <lb ed="#V" n="97"/>nihil accidit: neque a casu: neque a fortuna: quia omnia sue 
      <lb ed="#V" n="98"/>prouidentie subiecta sunt: vt in primo lib. ostensum est. Et 
      <lb ed="#V" n="99"/>sic debet intelligi illud verbum Aug. lib. 83. q. q. 24. nihil 
      <lb ed="#V" n="100"/>a casu fit in mundo hoc constituto. 
      <lb ed="#V" n="101"/>Ad duo prima argumenta: et quartum simul 
      <lb ed="#V" n="102"/>dicendum quod non plus 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cludunt nisi quod effectus casuales et fortuiti: inquantum 
      effe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ctus sunt a deo sunt: et hoc est verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e614">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <lb ed="#V" n="105"/>quod ibi Damas. loquitur secundum opinionem quorundam dicentium 
      <lb ed="#V" n="106"/>omnium eorum que fiunt causam esse: aut deum vel necessitatem 
      <lb ed="#V" n="107"/>vel hemarmenem id est fortunam: vel naturam: vel euentum: vel casum: 
      <lb ed="#V" n="108"/>et intendebant nomine fortune: non id quod vocat philosophus 
      for<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tunam 2 libro physicorum. Sed nomine fortune intendebant 
      <lb ed="#V" n="110"/>fatum: quod falso existimabant rebus imponere necessitatem: 
      <lb ed="#V" n="111"/>et nomine euentus intelligebant illud quod nos vocamus 
      <lb ed="#V" n="112"/>fortunam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f107373-d1e635">
      ¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de 
      <lb ed="#V" n="113"/>effectibus casualibus vel fortuitis sub ratione qua casua 
      <lb ed="#V" n="114"/>les vel fortuiti sunt. et inquantum tales: verum est quod a deo 
      <lb ed="#V" n="115"/>non sunt: quamuis enim monstruosi partus animalium: 
      inquan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum sunt res positiue a deo sint id est secundum id quod sunt: non tamen 
      <lb ed="#V" n="117"/>sunt ab eo sub ratione qua casuales sunt. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>