<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="152-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g106868"><!-- l3d39a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g106868-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e103">
               <lb ed="#V" n="23"/>COnsequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="24"/>principali: et circa 
      <lb ed="#V" n="25"/>hoc quaeruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e112">
      ¶ Primo vtrum omne 
      per<lb ed="#V" n="26" break="no"/>iurium sit mendacium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum omne periurium sit 
      <lb ed="#V" n="27"/>mortale peccatum
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum ille peccet qui inducit hominem ad 
      <lb ed="#V" n="28"/>iurandum: quem probabiliter cogitat periuraturum.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g106868-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-g106868-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e132">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="29"/>Rimo ostendo quod omne periurium menda 
      <lb ed="#V" n="30"/>cium est. Magister in littera. 
      Periu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rium est mendacium iuramento firmatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e141">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="32"/>qui verum iurat non periurat: ergo a destructione 
      <lb ed="#V" n="33"/>consequentis qui periurat mendacium iurat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e148">
      ¶ Item 
      periu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>rium prohibetur non tantum per secundum praeceptum prime tabule: 
      <lb ed="#V" n="35"/>sed etiam per quintum praeceptum secunde tabule: sed per illud non 
      <lb ed="#V" n="36"/>prohibetur aliquid quod non sit mendacium: ergo omne 
      <lb ed="#V" n="37"/>periurium est mendacium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e159">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Contra Magister in littera. Ream linguam non facit: 
      <lb ed="#V" n="39"/>nisi rea mens. Sed quando aliquis iurat falsum 
      <lb ed="#V" n="40"/>quod credit esse verum: mens non est rea: ergo nec lingua: 
      er<lb ed="#V" n="41" break="no"/>go non est mendacium: quia per omne mendacium est rea 
      lin<lb ed="#V" n="42" break="no"/>gua: sed secundum magistrum in littera: hoc est periurium: ergo non 
      <lb ed="#V" n="43"/>omne periurium est mendacium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e176">
      ¶ Item Hierony. super illud 
      <lb ed="#V" n="44"/>Iere. 4. Iurabit viuit dominus in veritate in iudicio et iustitia 
      <lb ed="#V" n="45"/>et habetur. 22. q. 4. Innocens. §. vlti. Iuramentum debet 
      habe<lb ed="#V" n="46" break="no"/>re tres communites. Ueritatem: iustitiam: et iudicium: vbi 
      au<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tem ista defecerint non est iuramentum: sed periurium: 
      er<lb ed="#V" n="48" break="no"/>go si assit veritas: et non assit iudicium est periurium: et non 
      <lb ed="#V" n="49"/>mendacium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e192">
      ¶ Item secundum magistrum in littera: qui putans 
      <lb ed="#V" n="50"/>falsum quod est verum et iurat periurat: sed hoc non est mendacium: 
      <lb ed="#V" n="51"/>quia deest mendacii materia: ergo non omne periurium est mendacium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e199">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Respondeo quod periurium est in triplici gradu: 
      <lb ed="#V" n="53"/>vnus est cum aliquis iurat falsum quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>credit verum: alius cum iurat verum quod credit falsum. 
      Ter<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tius cum iurat falsum quod credit falsum: primum 
      periure<lb ed="#V" n="56" break="no"/>um est reprehensibile. Secundum reprehensibilius: et tertium 
      <lb ed="#V" n="57"/>grauissimum. Primum periurium est mendacium quantum 
      <lb ed="#V" n="58"/>ad illud quod est materiale in mendacio. Secundum quantum ad 
      <lb ed="#V" n="59"/>illud quod est formale in mendacio. Tertium est mendacium 
      <lb ed="#V" n="60"/>et plenum: et integrum: omne ergo periurium est menda 
      <lb ed="#V" n="61"/>cium quantum ad mendacii materiam: vel quantum ad 
      mendacii<lb ed="#V" n="62" break="no"/>formam: vel est plenum et integrum mendacium: sed non 
      <lb ed="#V" n="63"/>omne periurium est integrum mendacium: et sic faciliter 
      <lb ed="#V" n="64"/>patet via ad solutionem argumentorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e230">
      ¶ Primum enim 
      <lb ed="#V" n="65"/>argumentum procedit de mendacio secundum quod extenditur ad 
      <lb ed="#V" n="66"/>illud quod est mendacium formalis tantum: et ad illud quod est 
      <lb ed="#V" n="67"/>mendacium materialiter tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e239">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod 
      qui<lb ed="#V" n="68" break="no"/>verum iurat non periurat etc. dico quod verum est si illud quod 
      <!--00313.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>iurat est verum in se: et per comparationem ad credulitatem 
      <lb ed="#V" n="70"/>iurantis aliter non est verum. eriurat enim qui verum iurat 
      cre<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dens iurare falsum: et econuerso: quia temerarie iurat: vnde 
      <lb ed="#V" n="72"/>non habet communitem iudicium. Iudicium enim discretionis dictat 
      <lb ed="#V" n="73"/>quod nullus debet firmare iuramento nisi illud quod scit est 
      <lb ed="#V" n="74"/>sentie esse verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e261">
      ¶ Ad tertium dicendum quod periurium 
      <lb ed="#V" n="75"/>directius prohibetur per secundum preceptum prime tabule quam 
      <lb ed="#V" n="76"/>per quintum secunde tabule. Per illud enim non prohibetur: 
      <lb ed="#V" n="77"/>nisi eo modo quo est mendacium: et semper est 
      mendaci<lb ed="#V" n="78" break="no"/>um aliquo predictorum modorum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e273">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Ad primum ad partem aliam dicendum quod qui 
      <lb ed="#V" n="80"/>iurat aliquid falsum quod credit 
      <lb ed="#V" n="81"/>verum habet ream mentem: inquantum iuramento firmat 
      <lb ed="#V" n="82"/>illud de quo non est certus quod sit verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e284">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cendum quod si adest veritas in re: potest tamen abesse veritas 
      <lb ed="#V" n="84"/>per comparationem ad credulitatem iurantis: vel abesse 
      <lb ed="#V" n="85"/>certitudo veritatis: et ita qui iurat sic periurat: quia qui 
      iu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ramento aliquid firmat implicat se certum esse de hoc quod 
      <lb ed="#V" n="87"/>iurat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e297">
      ¶ Ad tertium patet ad plenum responsio per 
      di<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cta in corpore questionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g106868-Dd1e303">
               <head xml:id="kzz7yh-g106868-Hd1e305">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e307">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="89"/>SEcundo quaeritur vtrum periurium sit 
      <lb ed="#V" n="90"/>mortale peccatum: et videtur 
      <lb ed="#V" n="91"/>quod sic. Omne quod est contra aliquod preceptum 
      <lb ed="#V" n="92"/>est mortale peccatum. Sed periurare est. contra 
      <lb ed="#V" n="93"/>diuinum preceptum. Dicitur enim Leuit. 19. Non 
      periura<lb ed="#V" n="94" break="no"/>bis in nomine meo: nec pollues nomen dei tui: ergo omne 
      per<lb ed="#V" n="95" break="no"/>iurium est mortale peccatum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e325">
      ¶ Item 6 q. 1. infames. dicitur 
      <lb ed="#V" n="96"/>quod periuri sunt infames. Sed non debet homo iudicari in 
      <lb ed="#V" n="97"/>famis pro aliquo peccato nisi sit mortale. ergo omne 
      per<lb ed="#V" n="98" break="no"/>iurium est mortale peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e334">
      ¶ Item omnis contemptus 
      <lb ed="#V" n="99"/>prime veritatis est mortale peccatum: sed omnis periurans 
      <lb ed="#V" n="100"/>contennit primam veritatem inuocando eam ad 
      testisican<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dum falsam: ergo omne periurium est mortale peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e343">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Contra aliquando homo iurat aliquid se facturum 
      <lb ed="#V" n="103"/>quod est mortale peccatum: sed non 
      facien<lb ed="#V" n="104" break="no"/>do periurat: ergo si omne periurium est mortale peccatum 
      <lb ed="#V" n="105"/>potest esse homo in statu in quo vitare non potest: quin 
      <lb ed="#V" n="106"/>mortaliter peccet quod falsum videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e357">
      ¶ Item extra de 
      <lb ed="#V" n="107"/>iureiu. Uerum dicitur de quibusdam qui inuiti pro vita et 
      <lb ed="#V" n="108"/>rebus seruandis aliquid iuramento firmauerunt: quod non 
      <lb ed="#V" n="109"/>eis ita expresse dicatur quod iuramenta non seruent: sed si non ea 
      <lb ed="#V" n="110"/>attenderit non ob hoc sunt tanquam pro mortali crimine 
      pu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>niendi: ergo tale periurium non est mortale peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e370">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Respondeo quod ille qui periurat: autem deliberat 
      <lb ed="#V" n="113"/>de dicto confirmando et de 
      iuramen<lb ed="#V" n="114" break="no"/>to per quod confirmandum est: et periurat solenniter in 
      iudi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cis presentia: et sic periurans non tantum mortaliter peccat: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="116"/>si pro tali periurio feratur sententia diffinitiua contra ipsum in causa 
      <lb ed="#V" n="117"/>accusationis infamis est: et sic intelligitur decretum 
      allega<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tum ad partem primam. Aut deliberat de dicto confirmando 
      <lb ed="#V" n="119"/>et de iuramento quo vult illud dictum firmare: non tamen 
      per<lb ed="#V" n="120" break="no"/>turat solenniter: et sic periurans est mortaliter peccat. Aut 
      de<lb ed="#V" n="121" break="no"/>liberat de dicto: sed non de iuramento: et sic potest 
      continge<lb ed="#V" n="122" break="no"/>re quod homo periuret sine mortali peccato: tamen ad minus est 
      ve<lb ed="#V" n="123" break="no"/>niale grande et periculosum. Aut non deliberat de dicto: 
      <lb ed="#V" n="124"/>nec de iuramento: sed totum profert ex surreptione: et sic 
      periu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>rans mortaliti non peccat: sed venialiter: minus tamen quam ille qui 
      <lb ed="#V" n="126"/>deliberat de dicto non de iuramento. Quod enim ex 
      surreptio<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ne procedit perfecte voluntarium non est. Ad hoc autem quod 
      ali<lb ed="#V" n="128" break="no"/>quis mortaliter peccet requiritur quod suum peccatum plene sit 
      volunta<lb ed="#V" n="129" break="no"/>rium directe: vel interpretatiue: quod dico propter illum qui cum 
      deli<lb ed="#V" n="130" break="no"/>berare posset: et deliberare contennit. Si ex tali contemptu 
      deli<lb ed="#V" n="131" break="no"/>berationis ex surreptione periurat: non videtur multis quod sit 
      excusan<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dus a peccato mortali: non sic autem dicendum de illo qui deliberare 
      <lb ed="#V" n="133"/>omittit non ex contemptu: sed ex negligentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e420">
      ¶ Prium argumentum ad 
      <lb ed="#V" n="134"/>partem primam procedunt de periurio deliberato: et quantum ad deum: et 
      <lb ed="#V" n="135"/>quantum ad iuramtum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e427">
      ¶ Secundum aut procedit de deliberato: et 
      solen<lb ed="#V" n="136" break="no"/>nizato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e432">
      ¶ Ad 3m dicendum quod ille qui periurat ex sureptione et si non 
      <!--00314.xml-->
      <pb ed="#V" n="152-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>honoret primam veritatem: tamen contumeliam seu 
      contem<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ptum illi non facit ex voluntate plena: quia vt iam dictum est 
      <lb ed="#V" n="3"/>quod est ex surreptione plene voluntarium non est: et ideo excusatur 
      <lb ed="#V" n="4"/>a mortali peccomo: quamuis multum de prope disponat se ad illud. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e450">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Ad primum ad partem alia dicendum quod sic iurans 
      per<lb ed="#V" n="6" break="no"/>plexus non est: quia statim cum iurauit 
      <lb ed="#V" n="7"/>mortaliter peccauit propter defectum iustitie in iurando: et ideo 
      ex<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tunc periurus debuit reputari: veniendo autem postea contra 
      <lb ed="#V" n="9"/>iuramentum non periurat: quia illud cadere non potuit sub 
      iu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ramento.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e467">
      ¶ Ad secundum dicendum quod illud verbum intelligendum 
      <lb ed="#V" n="11"/>est de punitione in iadicio exterioris fori. Uel potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="12"/>hoc ideo dicitur: quia propter illud metum puniendi sunt pena minori. Unde 
      <lb ed="#V" n="13"/>dicit glo. ibidem quod metus culpam attenuat. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g106868-Dd1e477">
               <head xml:id="kzz7yh-g106868-Hd1e479">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e481">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Tertio queritur vtrum ille peccet qui 
      indu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cit hominem ad iurandum quem 
      probabi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>liter credit periuraturum: et videtur quod sic. 22. q. 5. Ille 
      <lb ed="#V" n="17"/>qui hominem prouocat ad iuratione: et scit eum 
      fal<lb ed="#V" n="18" break="no"/>
                  <!-- line coord error -->
                  <lb ed="#V" n="19"/>sum iuraturum: vincit homicidam: quia homicida corpus 
      occi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>surus est: ille animam: immo duas animas et eius quem iurare 
      prouoca<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uit et sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e503">
      ¶ Item extra de sententia excommunica. Quante facientes: 
      <lb ed="#V" n="22"/>et consentientes pari pena plectendos cat holica condemnat 
      au<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ctoritas: sed qui alium inducit ad iurandum cum credat eum 
      <lb ed="#V" n="24"/>falsum iuraturum: non tantum est consentiens illi periurio sed 
      coope<lb ed="#V" n="25" break="no"/>rans: ergo mortaliter peccat: sicut et ille qui periurat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e514">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="26"/>Leuit. v. Si peccauerit anima et audierit vocem iurantis falsum 
      <lb ed="#V" n="27"/>dicit interlinearis testisque fuerit quod ipse vidit: autem conscius 
      <lb ed="#V" n="28"/>est nisi indicauerit: portabit iniquitatem suam: ergo mulo 
      for<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tius ille qui ad iurandum inducit quem credit falsum iuraturum 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e525">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Contra sicut peccat ille qui falsum iurat: ita ille qui per 
      <lb ed="#V" n="31"/>idola iurat: sed pro communi vtilitate vel pro aliqua 
      <lb ed="#V" n="32"/>necessitate licet recipere iuramentum factum in idolo: ergo 
      simili<lb ed="#V" n="33" break="no"/>pro aliqua necessitate vel communi vtilitate potest aliquis aliquem 
      <lb ed="#V" n="34"/>ad iurandum inducere: quamuis credat eum falsum iuraturum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e539">
                  <lb ed="#V" n="35"/>¶ Item duorum hominum quorum vnus alium accusat de crimine 
      <lb ed="#V" n="36"/>et alius negat iudex sine peccato quandoque vtrumque iurare 
      com<lb ed="#V" n="37" break="no"/>pellit: quamuis probabiliter videat quod alter illorum falsum iurabit: 
      er<lb ed="#V" n="38" break="no"/>go licitum est aliquem compellere alium ad iurandum quamuis 
      <lb ed="#V" n="39"/>credat eum falsum iuraturum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e552">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Respondeo quod ille qui alium inducit ad 
      iutran<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dum: aut hoc facit sicut persona 
      pu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>blica: et secundum ordinem iuris: aut hoc facit non tamquam persona 
      pu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>blica: sed priuata. Primo modo dicendum quod si aliquis inducit 
      eti<lb ed="#V" n="44" break="no"/>am praecipiendo aliquem ad iurandum: quamuis credat eum 
      iuratu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>rum falsum non peccat: quia facit illud ad quod ex officio tenetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g106868-d1e568">
                  <lb ed="#V" n="46"/>¶ Unde non tam dici debet illum ad iurandum compellere: quam pars 
      <lb ed="#V" n="47"/>aduersa que hoc a iudice petit. Si autem ille qui inducit ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>iurandum sit priuata persona aut publica: non tamen hoc 
      faci<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ens vt persona publica: aut faciens vt persona publica: tamen 
      <lb ed="#V" n="50"/>contra ordinem iuris grauiter peccat: et sic procedunt 
      ar<lb ed="#V" n="51" break="no"/>gumenta ad partem primam. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>