<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="5B-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a03189"><!-- l1d1prae -->
        <head>Praeambulum</head>
        
        <!--    <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e101">
          <lb ed="#V" n="32"/>¶ Dee d trinico nis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e106">
          <lb ed="#V" n="33"/>¶ Distinctio. Prima. 
          <lb ed="#V" n="34"/>Eteris ac 
          no<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sue legis continentiam diligenti 
          <lb ed="#V" n="36"/>indagine: etiam atque etiam 
          <lb ed="#V" n="37"/>sconsiderantibus nobis 
          preuia<lb ed="#V" n="38" break="no"/>dei gratia innotuit sacre 
          pagi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ne tractatum: circa res vel 
          si<lb ed="#V" n="40" break="no"/>gna precipue versari. Ut enim egregius 
          do<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ctor Augustinus ait in libro de 
          doctrina<lb ed="#V" n="42" break="no"/>christiana. Omnis doctrina: vel rerum est: vel 
          <lb ed="#V" n="43"/>signorum. Sed res etiam per signa 
          discun<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tur. Proprie autem hic res appellantur que 
          <lb ed="#V" n="45"/>non ad significandum aliquid adhibentur. 
          <lb ed="#V" n="46"/>Signa vero quorum vsus est in significando. 
          <lb ed="#V" n="47"/>Eorum autem: aliqua sunt quorum omnis vsus est in 
          <lb ed="#V" n="48"/>significando non in iustificando id est quibus 
          <lb ed="#V" n="49"/>non vtimur nisi aliquid significandi gratia: vt 
          <lb ed="#V" n="50"/>aliqua sacramenta legalia. Alia que non 
          <lb ed="#V" n="51"/>significant: sed conferunt quod intus adiuuet: 
          si<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cut euangelica sacramenta. Ex quo aperte 
          intelligi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tur: que hicappellentur signa. res ille 
          videli<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cet que ad signifiandum aliquid 
          adhiben<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tur. Omne igitur signum: etiam res aliqua 
          <lb ed="#V" n="56"/>est. Quod enim nulla res est. vt in eodem 
          <lb ed="#V" n="57"/>Augustinus ait: omnino nihil est. Non autem 
          econuerso<lb ed="#V" n="58" break="no"/>omnis res signum est. quia non adhibetur ad si¬ 
          <!-\-00022.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="59"/>gnificandum aliquid. Cumque his intenderit 
          <lb ed="#V" n="60"/>theologorum speculatio studiosa atque 
          mo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>desta. diuinam scripturam formam praescriptam 
          <lb ed="#V" n="62"/>in doctrina tenere aduertet. De his ergo 
          <lb ed="#V" n="63"/>nobis aditum ad res diuinas aliquatenus 
          <lb ed="#V" n="64"/>intelligendas deo duce aperire volentibus: 
          <lb ed="#V" n="65"/>disserendum est. et primum de rebus. 
          postea<lb ed="#V" n="66" break="no"/>de signis differemus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e187">
          <lb ed="#V" n="67"/>¶ De rebus communiter agit. 
          <lb ed="#V" n="68"/>Id ergo in rebus considerandum 
          <lb ed="#V" n="69"/>tumalibums tum 
          <lb ed="#V" n="70"/>ait. quod res alie sunt quipus fruendum est: 
          <lb ed="#V" n="71"/>alie quibus vtendum est. alie que fruuntur et 
          <lb ed="#V" n="72"/>vtunt. Ille quibus fruendum est: nos bea 
          <lb ed="#V" n="73"/>tos faciunt. Istis quibus vtendum est: tendentes 
          <lb ed="#V" n="74"/>ad beatitudinem adiuuamur: et quasi 
          admi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>niculamur: vt ad illas res que nos beatos 
          <lb ed="#V" n="76"/>faciunt peruenire. eisque inherere possumus. 
          <lb ed="#V" n="77"/>Res vero que fruuntur et vtuntur nos sumus. 
          <lb ed="#V" n="78"/>quasi inter vtrasque constituti: et angeli et 
          san<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cti. Frui autem est amore alicui rei 
          in<lb ed="#V" n="80" break="no"/>herere propter seipsam. Uti vero id quod in vsum 
          ve<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nerit referre: ad obtinendum illud quo 
          fruen<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dum est. alus abuti est non vti. Nam vsus 
          illi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>citus abusus vel abusio nominari debet 
          <lb ed="#V" n="84"/>Res igitur quibus fruendum est sunt pater 
          <lb ed="#V" n="85"/>et filius et spiritus sanctus. Eadem tamen trinitas 
          <lb ed="#V" n="86"/>quedam summa res est. communisque omnibus 
          <lb ed="#V" n="87"/>fruentibus ea. si tamen res dici debet: et non rerum 
          <lb ed="#V" n="88"/>omnium causa: si tamen et causa. Non enim 
          faci<lb ed="#V" n="89" break="no"/>le potest inueniri nomen quod tante 
          excel<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lentie conueniat: nisi quod melius dicitur 
          tri<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nitas hcc: vnus deus. Res autem quibus 
          vtem<lb ed="#V" n="92" break="no"/>dum est mundus est et in eo creata. Unde 
          <lb ed="#V" n="93"/>Augustinus in eodem. Utendum est hoc 
          <lb ed="#V" n="94"/>mundo non fruendum: vt inuisibilia dei per: 
          <lb ed="#V" n="95"/>ea que facta sunt intellecta conspiciantur. 
          <lb ed="#V" n="96"/>idest vt de temporalibus eterna 
          capian<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tur. Item in eodem. In omnibus rebus 
          <lb ed="#V" n="98"/>ille tantum sunt quibus fruendum est: que eter 
          <lb ed="#V" n="99"/>ne et incommutabiles sunt. Ceteris autem 
          <lb ed="#V" n="100"/>vtendum est vt ad illarum perfruitionem 
          perue<lb ed="#V" n="101" break="no"/>niatur. Idem Augustinus in libro. X. de trini. 
          frui<lb ed="#V" n="102" break="no"/>mur cognitis in quibus ipsis propter se 
          vo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>luntas delectata conquiescit. Utimur 
          ve<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ro eis que ad aliud referimus quo 
          fruen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e274">
          <lb ed="#V" n="106"/>¶ Item quid intersit inter frui et vti 
          ali<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ter quam supra. 
          <lb ed="#V" n="108"/>Notandum atro quod idem 
          Au<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gustinus in tum 
          <lb ed="#V" n="110"/>x. de trinita. aliter quam supra accipiens vti et rrui: 
          <lb ed="#V" n="111"/>sic dicit. Uti est assumetur aliquid in 
          faculta<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tem voluntatis. Frui autem est vti cum gaudio: non 
          <lb ed="#V" n="113"/>adhuc spei: sed iam rei. Ideoque omnis qui fruitur. 
          <!-\-00023.xml-\->
          <pb ed="#V" n="5B-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>vttum. assumit enim aliquid in facultatem voluntatis 
          <lb ed="#V" n="2"/>cum fine delectationis. non autem omnis qui vtitur et fruitur 
          <lb ed="#V" n="3"/>si id quod in facultatem voluntatis assumit: non propter 
          <lb ed="#V" n="4"/>ipsum: sed propter aliud appetit. Et attende quia videtur 
          <lb ed="#V" n="5"/>Augustini dicere illos frui tantum: qui in re gaudent 
          <lb ed="#V" n="6"/>non ia in spe. et ita in hac vita non videmur frui 
          <lb ed="#V" n="7"/>sed tantum vti: vbi gaudemus in spe: cum supra dictum 
          <lb ed="#V" n="8"/>sit frui esse amore inherere alicui rei propter 
          <lb ed="#V" n="9"/>se. Qualiter etiam hic multi adherent deo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e320">
          <lb ed="#V" n="10"/>¶ Determinatio eorum que videntur contraria. 
          <lb ed="#V" n="11"/>hec ergo que sibi contdicter videntur: 
          <lb ed="#V" n="12"/>sic determinamus dicen¬. 
          <lb ed="#V" n="13"/>tes nos et hic et in futuro frui: sed ibi proprie et 
          perfe<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cte et plene: vbi per speciem videbimus quo 
          frue<lb ed="#V" n="15" break="no"/>mur. hic autem dum in spe ambulamus fruimur 
          <lb ed="#V" n="16"/>quidem: sed non adeo plene. Unde in libro X. de tri. Frui 
          <lb ed="#V" n="17"/>mur cognitis in quibus voluntas est. Idem in lib. de 
          <lb ed="#V" n="18"/>doc. christiana ait. Angli illo fruentes: iam beati sunt: 
          <lb ed="#V" n="19"/>quo et nos frui desideramus. et quantum in hac 
          vi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ta iam fruimur: vel per speculum in enigmate: 
          <lb ed="#V" n="21"/>tanto nostram peregrinationem et 
          tollerabili<lb ed="#V" n="22" break="no"/>us sustinemus etardentius finire cupimus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e352">
          <lb ed="#V" n="23"/>¶ Alia determinatio. 
          <lb ed="#V" n="24"/>Potest etiam dici quod quae fruitur etiam in hac 
          <lb ed="#V" n="25"/>vita non tantum habet gaudium spei: sed 
          <lb ed="#V" n="26"/>etiam rei. quia iam delcctatur in eo quod diligit. et ita iam 
          <lb ed="#V" n="27"/>rem aliquatenus tenet. Constat igitur quod debemus 
          <lb ed="#V" n="28"/>deo frui et non vti. Illo enim vt ait Augustinis 
          frue<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ris quo efficieris beatus et in quo specie ponis vt 
          <lb ed="#V" n="30"/>ad id peruenias. De hoc idem ait in li: de doc. 
          <lb ed="#V" n="31"/>christiana. Dicimus nos ea re frui quam 
          diligi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>mus propter se: et ea re fruendum nobis esse tantum qua 
          <lb ed="#V" n="33"/>efficimur beati: ceteris vero vtendum. frequenter tantum 
          <lb ed="#V" n="34"/>dicitur frui cum delectatione vti. Cum enim adest quod 
          di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ligitur: etiam delectationem secum gerit. si tamen per ea 
          tran<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sieris: et ad illud vbi permanendum est eam 
          rettule<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ris vteris ea: et abusiue non proprie diceris frui. 
          <lb ed="#V" n="38"/>Si vero iheseris atque permanseris finem in ea ponens 
          <lb ed="#V" n="39"/>letitie tue. tunc vere et proprie frui dicendus es. 
          <lb ed="#V" n="40"/>Qod non est faciendum nisi in illa trinitate idest 
          <lb ed="#V" n="41"/>summo et incommutabili bono. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e396">
          <lb ed="#V" n="42"/>¶ Utrum hominibus sit fruendum vel vtendum. 
          <lb ed="#V" n="43"/>Cum autem hones qua friuuntur et ortuut alis 
          <lb ed="#V" n="44"/>tu buvtrum 
          <lb ed="#V" n="45"/>frui debeant: an vti: an vtrumque: Ad quod sic 
          <lb ed="#V" n="46"/>respondet Augustinus in libro de doctrina christiana. Si propter 
          <lb ed="#V" n="47"/>se homo diligendus est: fruimur eo. si propter aliud: vti 
          <lb ed="#V" n="48"/>mur eo. Uidetur autem mihi propter aliod diligendus. 
          <lb ed="#V" n="49"/>Quod enim propter se diligendum est: in eo constituitur beatam 
          <lb ed="#V" n="50"/>vita: cuius est spes hoc tempore nos consolatur. In homine 
          <lb ed="#V" n="51"/>autem spes ponenda non est. quia maledictus est qui hoc 
          <lb ed="#V" n="52"/>facit. Ergo si liquide aduntas. nec seipso quisquam 
          <lb ed="#V" n="53"/>frui debet. quia non se debet diligere propter se: sed propter illud 
          <lb ed="#V" n="54"/>quo fruendum est. Huic autem contrarium videtur quod apostolus 
          <lb ed="#V" n="55"/>ad Philemonem loquens ait. Ita litatera ego te. fru¬ 
          <!-\-00023.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="56"/>autr in domino. quod ita determlat Augustinus. Si dixisset 
          <lb ed="#V" n="57"/>tantum te fruar: et non addidisset in domino: videretur si 
          <lb ed="#V" n="58"/>nem dilectionis ac spem constituisse in eo. 
          <lb ed="#V" n="59"/>Sed quia illud addidit in domino: se finem 
          <lb ed="#V" n="60"/>posuisse: eodemque frui significauit. Cum enim 
          <lb ed="#V" n="61"/>vt idem Augustinus ait. Homine in deo frueris: 
          <lb ed="#V" n="62"/>deo potius quod homine frueris. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e448">
          <lb ed="#V" n="63"/>¶ Hic queritur an deus fruatur an vtatur nobis. 
          <lb ed="#V" n="64"/>Sed cum deus diligat nost vt frequenter 
          <lb ed="#V" n="65"/>scriptura dicele: que eius dile 
          <lb ed="#V" n="66"/>ctionem erga nos multum commendat. quarit Augustins. 
          <lb ed="#V" n="67"/>quomodo diligit: an vt vtens an vt fruens. et procedit 
          <lb ed="#V" n="68"/>ita. Si fruitur: eget bono nostro: quod nemo sanus 
          di<lb ed="#V" n="69" break="no"/>xerit. Ait enim propha. Bonorum meorum non eges. 
          <lb ed="#V" n="70"/>Omne enim bonum nostrum vel ipse est: vel ab ipso est. 
          <lb ed="#V" n="71"/>Non ergo fruitur nobis: sed vtitur. Si enim nec fruitur 
          <lb ed="#V" n="72"/>nobis nec vtitur: non inuenio quomodo diligat nos. 
          <lb ed="#V" n="73"/>Neque tamen sic vtitur nobis vt nos aliis rebus. Nos 
          <lb ed="#V" n="74"/>enim res quibus vtimur: ad id referimus vt dei boni 
          <lb ed="#V" n="75"/>tate perfruamur. Deus vero ad suam bonitatem vsum 
          <lb ed="#V" n="76"/>nostrum refert. ille enim miseetur nostri propter suam bonitatem 
          <lb ed="#V" n="77"/>Nos autem nobis inuicem propter illius bonitatem. Ille 
          <lb ed="#V" n="78"/>nostri miseretur vt se perfruamur. Nos vero inuicem 
          nostri<lb ed="#V" n="79" break="no"/>miseremur vt illo fruamur. Cum enim nos alic 
          <lb ed="#V" n="80"/>miseremur: et alicui consulimus: ad eius quidem facimus 
          <lb ed="#V" n="81"/>vtilitatem: eamque intuemur. Sed et nostra fit consequens 
          <lb ed="#V" n="82"/>cum misricordiam quam aliis impendimus: no relinquit 
          <lb ed="#V" n="83"/>deus sine mercede. Hec autem merces summa est: 
          <lb ed="#V" n="84"/>vt ipso perfruamur. Item quia bonus est sumus: et 
          <lb ed="#V" n="85"/>inquantum sumus boni sumus. Porro autem quia iu 
          <lb ed="#V" n="86"/>stus est: non impune mali sumus. et 
          inquan<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tum malisumus: intantum etiam minus 
          su<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mus. Ille ergo vsus quo nobis vtitur deus: 
          <lb ed="#V" n="89"/>non ad eius sed ad nostram vtilitatem refertur: 
          <lb ed="#V" n="90"/>ad eius vero tantummodo bonitatem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e511">
          <lb ed="#V" n="91"/>¶ Utrum vtendum an fruendum sit virtutibus. 
          <lb ed="#V" n="92"/>hic considerandum est vtrum 
          vrtu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ibus sit vten 
          <lb ed="#V" n="94"/>duman fruendum. Quibusdam videtur quod eis sit vtem 
          <lb ed="#V" n="95"/>dum et non fruendum. et hoc confirmant auctoritate Aug. 
          <lb ed="#V" n="96"/>qui vt praetaxatum est: dicit non esse fruendum nisi 
          tri<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nitate id est summo et incommutabili bono. Item 
          di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cunt ideo non esse fruendum eis: quia propter se amande non 
          <lb ed="#V" n="99"/>sunt: sed propter etnam beatitudinem. Illud autem quo 
          fru<lb ed="#V" n="100" break="no"/>endum est: propter se amandum est. Sed quod virtutes propter 
          <lb ed="#V" n="101"/>se amande non sint: immo propter betitudinem solam: 
          pro<lb ed="#V" n="102" break="no"/>bant auctoritate Augustinus qui in li. xiii. de trini. contra quosdam 
          <lb ed="#V" n="103"/>ait. Forte virtutes quas propter solam betitudinem 
          <lb ed="#V" n="104"/>amamus: sic nobis persuadere audent vt ipsam 
          <lb ed="#V" n="105"/>btitudinem non amemus. Quod si faciunt est ipsas 
          <lb ed="#V" n="106"/>vtique amare desistimus: quando illam propter quam solam 
          <lb ed="#V" n="107"/>istas amauimus: non amamus. Ecce his verbis 
          <lb ed="#V" n="108"/>videtur Aug. ostendere quod virtutes: non propter se: sed propter 
          <lb ed="#V" n="109"/>solam betitudinem amande sint. Quod si ita est: ergo 
          <lb ed="#V" n="110"/>ais fruendum non est. Aliis vero contra videtur scilicet quod fruem 
          <!-\-00024.xml-\->
          <pb ed="#V" n="5B-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>dum eis sit: quia propter se petende et amande sunt. Et 
          <lb ed="#V" n="2"/>hoc confirmat auctoritate Ambrosii qui ait super 
          il<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lum locum epostole ad Galis. Fructus autem spiritus est 
          cha<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ritas: gaudium: pax: patientia etc. hic non nominat 
          <lb ed="#V" n="5"/>opera: sed fructus: quia propter se petenda. Si vero propter 
          <lb ed="#V" n="6"/>se petenda sunt: ergo et propter se amanda sunt. Nos 
          <lb ed="#V" n="7"/>autem harum qua videntur auctoritatum repugnantiam de 
          me<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dio eximere cupientes: dicimus quod virtutes propter 
          <lb ed="#V" n="9"/>se petende et amande sunt: et tamen propter solam betitudinem 
          <lb ed="#V" n="10"/>propter se quidem amande sunt: quia delectant sui 
          pos<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sessores sincera et sanctam delectatione: et in eis 
          pa<lb ed="#V" n="12" break="no"/>riunt gaudium spirituale. Ueruntamen non est hic 
          consisten<lb ed="#V" n="13" break="no"/>dum: sed vltra gradiendum. Non hic hereat 
          <lb ed="#V" n="14"/>dilectionis gressus: neque hic sit dilectionis 
          <lb ed="#V" n="15"/>terminus. sed referatur hoc ad illud summum 
          bo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>num: cui soli omnino imherendum est. quia illud propter se tantum 
          <lb ed="#V" n="17"/>amandum est et vltra illud nihil querendum est. 
          il<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lud est enim supremus finis. Ideo Augustinus dicit quod 
          <lb ed="#V" n="19"/>eas diligimus propter solam beatitudinem non quin eas 
          <lb ed="#V" n="20"/>propter se diligamus: sed quia idipsum quod eas diligimus 
          <lb ed="#V" n="21"/>referimus ad illud summum bonum cui soli 
          inhe<lb ed="#V" n="22" break="no"/>rendum est: et in eo permanendum. finisque letitie ponem 
          <lb ed="#V" n="23"/>dus. quare virtutibus non est fruendum. Sed dicet 
          <lb ed="#V" n="24"/>aliquis frui est amore inherere alicui rei propter 
          se<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ipsam: vt praedictum est. Si ergo propter se virtutes 
          aman<lb ed="#V" n="26" break="no"/>de sunt et eis fruendum est. Ad quod dicimus in 
          <lb ed="#V" n="27"/>illa descriptione vbi dicitur: propter seipsam: intelligendum 
          <lb ed="#V" n="28"/>est tantummo vt scilicet ametur propter seipsam tantum: vt non 
          refe<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ratur ad aliud: sed ibi ponatur finis: vt supra ostendit 
          <lb ed="#V" n="30"/>Augustinsa dicens. Si inheseris atque permanseris finem 
          <lb ed="#V" n="31"/>pones letitie: tunc vere et proprie frui dicendus es. 
          <lb ed="#V" n="32"/>quod non est faciendum nisi in illa trinitate id est sum 
          <lb ed="#V" n="33"/>mo et incommutabili bono. vtendum est ergo virtu 
          <lb ed="#V" n="34"/>tibus: et per eas fruendum summo bono. ita et de 
          vo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>luntate bona dicimus. Unde Augustins in lib. X. de 
          <lb ed="#V" n="36"/>tritei ait. Uoluntas est per quam fruimur: ita et per 
          <lb ed="#V" n="37"/>virtutes fruimur. no eis nisi forte aliqua virtus 
          <lb ed="#V" n="38"/>sit deus vt charitas de qua postea tractabitur. 
          </p>-->
        <!-- </div>
          <div> l1d1prae 
          <head>Praeambulum</head> -->
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e648">
          <lb ed="#V" n="39"/>¶ Distinctio prima. 
          <lb ed="#V" n="40"/>UEteris ac noue legis continentia etc. 
          <lb ed="#V" n="41"/>Terminato prologo hic incipit tractatus quod 
          <lb ed="#V" n="42"/>sic diuiditur. Sicut enim dictum est iste 
          li<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ber est de deo sicut de subiecto.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e662">
          ¶ In primo 
          li<lb ed="#V" n="44" break="no"/>agitur de deo quantum ad rationem sue naturalis 
          perfe<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ctionis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e669">
          ¶ In 2o lius agitur de ipso inquantum 
          <lb ed="#V" n="46"/>deius perfectio relucet in. operibus creationis. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e674">
          <lb ed="#V" n="47"/>¶ In 3o secundum quod eius perfectio relucet in operibus 
          restauratio<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e681">
          ¶ In 4o secundum quod eius perfectio relucet in sacramentius quae sunt 
          <lb ed="#V" n="49"/>insttera sanctificationis et in operibus retributionis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e686">
          ¶ Uel aliter 
          <lb ed="#V" n="50"/>potest dici scilicet quod in primo lius agit de rebus magnis magnitudine 
          es<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sentie scilicet de rebus quibus fruendum est.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e693">
          ¶ In 2o de rebus magnis 
          <lb ed="#V" n="52"/>magnitudine euidentie scilicet de creaturarum productione et 
          orna<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tu et distinctione et ministratione.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e701">
          ¶ In 3o luimus de rebus 
          ma<lb ed="#V" n="54" break="no"/>gnis magnitudine beneficientie scilicet de christi incarnatione 
          natiui<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tate conuersatione praedicatione proassione resurrectione et 
          asci<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sione. et ad recipiendum istam beneficentiam dispositione: que dispsoto est 
          <lb ed="#V" n="57"/>per virtutes.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e712">
          ¶ In guo lius agit de rebus magnis 
          magnitudi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ne efficientiem scilicet de sacramentius et de iudicio et de penis et praemiis 
          <lb ed="#V" n="59"/>Unde et in persona sapientie increate exprimente materiam sacre scri¬ 
          <!--00024.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="60"/>pture dicitur Prouerb. 8. Audite quoniam de rebus magnis 
          locu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tura sum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e728">
          ¶ Primus liber diuiditur in partes duas. In 
          prae<lb ed="#V" n="62" break="no"/>enim parte inquirit materiam ipsius praimi libi et per conseqens est aliorum triu. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e733">
          <lb ed="#V" n="63"/>¶ In parte 2o exequitur de rebus magnis magnitudine 
          essen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tie siue de deo quantum ad rationem sue naturalis perfectionis: in prinia 
          <lb ed="#V" n="65"/>2o dis. ibi hitaque vera ac pia fide tenendum est.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e742">
          ¶ Prima 
          <lb ed="#V" n="66"/>etiam in duas quia primo ponit quasdam diuisiones vt descendat 
          <lb ed="#V" n="67"/>ad propositum. 2o epilogat breuiter que dicta sunt ibicom 
          <lb ed="#V" n="68"/>nium ergo que dicta sunt.)
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e751">
          ¶ Prima diuiditur in duas partes 
          <lb ed="#V" n="69"/>quia primo procedit veritatem narrando diuidendo et diffiniendo. 2o 
          <lb ed="#V" n="70"/>quaestiones incidentes mouendo et determinando: ibi Cum autem 
          <lb ed="#V" n="71"/>homines.)
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e761">
          ¶ Prima iterum diuiditur in tres. In prima ponit materie 
          <lb ed="#V" n="72"/>omnium scripturarum quandam generalem diuisionem: hoc est diuisionem 
          <lb ed="#V" n="73"/>in res et signa et diuisionis exemplifcationem. In 2o ponit 
          <lb ed="#V" n="74"/>rerum subdiuisionem: ibicid ergo in rebus considerandum est.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e770">
          ¶ 3o 
          <lb ed="#V" n="75"/>soluit quandam contrariam obiectionem: ibi. (notandum vero et ista.) 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e775">
          <lb ed="#V" n="76"/>¶ 3o pars diuiditur in duas: quia primo ponit illam contrariam 
          obiectio<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nem. 2o illius obiectionis determinationem: ibi (hoc ergo quae sibi contradi 
          <lb ed="#V" n="78"/>cem videntur.)
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e784">
          ¶ Tunc sequitur illa parts quae ibi incipit. (cum autem 
          ho<lb ed="#V" n="79" break="no"/>mines.) in qua procedit incidentes quaestiones mouendo et 
          de<lb ed="#V" n="80" break="no"/>terminando quae diuiditur in tres.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e791">
          ¶ In primo quaritur an homines 
          <lb ed="#V" n="81"/>hominibus debeant vti vel frui.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e796">
          ¶ In 2 vtrum deus hominibus vtatur 
          <lb ed="#V" n="82"/>vel fruatur: ibi. (sed cum deus diligat nos.)
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a03189-d1e802">
          ¶ In 3o vtrum 
          virtu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tibus sit fruendum vel vtendum: ibi. choc considerandum est. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>