<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="16-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f11618"><!-- l2d3a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f11618-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e103">
               <lb ed="#V" n="125"/>Consequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="126"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ca hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      ange<lb ed="#V" n="128" break="no"/>lus vniuersalis sit in reali existentia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e117">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="129" break="no"/>Sdo vtrum angelus singularis signatus: addat 
      dif<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ferentiam essentialem super speciem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f11618-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-f11618-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f11618-Hd1e130" type="question-title">Quod angelus universalis sit in reali existentia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e128">
      Quaesio I. 
      <lb ed="#V" n="131"/>PRimo ostendo quod angelus 
      vni<lb ed="#V" n="132" break="no"/>uersalis sit in rea 
      <lb ed="#V" n="133"/>li existentia. Quia vniuersale non est nisi in 
      vni<lb ed="#V" n="134" break="no"/>luersali. quod enim est in singulari singulare est. Sed 
      <lb ed="#V" n="135"/>vniuersale est in intellectu angeli: alias enim non 
      <lb ed="#V" n="136"/>intelligeret vniuersale. Ergo realiter est angelus vniuersalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e144">
                  <lb ed="#V" n="137"/>¶ de 
      <!--00047.xml-->
      <pb ed="#V" n="17-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e155">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Item plus potest deus facere quam possimus intelligere 
      <lb ed="#V" n="2"/>Sed intellectus potest intelligere angelum in 
      vniuersali<lb ed="#V" n="3" break="no"/>non intellecto angelo in particulari: ergo deus potuit 
      fa<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cere angelum vniuersalem separatum a particulari. Et 
      <lb ed="#V" n="5"/>si sic. probabile est quod fecerit ad manifestationem sue 
      poten<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e171">
      ¶ Item nihil potest intellectum mouere nisi sit in 
      <lb ed="#V" n="7"/>reali existentia: quia posse agere: non conuenit rei nisi rea 
      <lb ed="#V" n="8"/>liter existenti. Sed vniuersale angeli potest mouere 
      in<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tellectum: quia potest intelligi: ergo est in reali existentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e181">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Contra philosophus. 7. methaphy. improbat 
      opi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nionem ponentium species separatas a 
      sin<lb ed="#V" n="12" break="no"/>gularibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e190">
      ¶ Ad istam quaestionem dixerunt aliqui. Quod 
      vni<lb ed="#V" n="13" break="no"/>uersale quorucumque singularium: est in reali existentia: non 
      <lb ed="#V" n="14"/>separatum a singularibus: in quolibet singulari: quod sub 
      <lb ed="#V" n="15"/>ipso continetur existens indiuisum. Unde vniuersale 
      ho<lb ed="#V" n="16" break="no"/>minum cum vnus homo corrumpitur: non 
      corrumpi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tur: quia in aliis remanet totum. Unde nullum 
      vniuer<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sale corrumpi potest: nisi per corruptionem omnium 
      suo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>rum singularium: et cum aliquis homo generatur: 
      vni<lb ed="#V" n="20" break="no"/>uersale hominis non propter hoc generatur: sed ille 
      ho<lb ed="#V" n="21" break="no"/>mo: vniuersale quod in aliis erat saluatum in se sucipit. Et hoc 
      <lb ed="#V" n="22"/>dicebant illud esse quod est proprium obiectum intellectus 
      <lb ed="#V" n="23"/>et primum. Et illud quo intelligitur singulare per reflexio 
      <lb ed="#V" n="24"/>nem: quia enim est in singularibus: ideo per cognitionem 
      <lb ed="#V" n="25"/>ipsius reflectitur intellectus ad singularium cognitionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e221">
                  <lb ed="#V" n="26"/>¶ Et cum dicebatur quod idem creatum non potest esse in 
      <lb ed="#V" n="27"/>pluribus suppositis indiuisum. Dicebant hoc esse verum 
      <lb ed="#V" n="28"/>de vdentitate in numero: non de vdentitate in specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e230">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="29"/>haec opinio falsa est et improbabilis. Cuius falsitas satis patet 
      <lb ed="#V" n="30"/>per ea que philosophus. 7. methaphy. probat non tantum 
      <lb ed="#V" n="31"/>species non esse separatas a singularibus: sed etiam 
      vniuer<lb ed="#V" n="32" break="no"/>salia non existere actualiter in singularibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e241">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#V" n="33"/>aut ipsum vniversale esset de ratione cuiuslibet singularis sui: aut 
      <lb ed="#V" n="34"/>non. Si sic. tunc res creata simplex indiuisa: esset de ratione 
      <lb ed="#V" n="35"/>plurium suppositorum: quod est impossibile: solius enim 
      diui<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ne essentie proprium est: quod sine sui multiplicatione sit tota 
      <lb ed="#V" n="37"/>de ratione plurium suppositorum. Si non: tunc ipsum 
      vniuersa<lb ed="#V" n="38" break="no"/>le realiter existere: vt dicunt esset inutile: quia non esset 
      <lb ed="#V" n="39"/>vtile ad singularium existentiam: cum esset aliquid extra 
      <lb ed="#V" n="40"/>essentiam eorum nec ad eorum cognitionem: cum non esset de 
      ra<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tione eorum nec ad eorum operationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e263">
      ¶ Dicendum ergo ad 
      quaestio<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nem quod vniversale quadrupliciter potest accipi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e269">
      ¶ Uno modo in causando 
      <lb ed="#V" n="43"/>secundum quem modum dicimus: quod deus est vniversalis casa omnium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e274">
      ¶ Alio modo 
      <lb ed="#V" n="44"/>per indifferentiam aptitudinis ad informandum plura: secundum 
      quem<lb ed="#V" n="45" break="no"/>modum forma quantum est ex se nata est informare plurles partes 
      <lb ed="#V" n="46"/>materie vnigeneas: diceretur vniversalis si esset actu existens a materia 
      separa<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e285">
      ¶ Tertio modo per indifferentiam in representando: secundum quem 
      <lb ed="#V" n="48"/>modum species in intellectum existens dicitur vniversalis sub ratione qua non 
      re<lb ed="#V" n="49" break="no"/>presentat hominem hunc vel illum: sed hominem inquantum homo est. 
      <lb ed="#V" n="50"/>De qua dicit Auic. 5 metha. sue. c id est quod quamuis respectu 
      ind<lb ed="#V" n="51" break="no"/>uiduorum sit vniversalis: tamen respectu anime singularis in qua imprimis 
      <lb ed="#V" n="52"/>est indiuidua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e298">
      ¶ Quarto modo per indateriam in praedicando 
      <lb ed="#V" n="53"/>secundum quem modum dicit Porphyrius. quo vniversale est quod patitur de 
      <lb ed="#V" n="54"/>pluribus: et hoc est proprie vniversale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e305">
      ¶ Na vniversale dictum tribus modi: 
      <lb ed="#V" n="55"/>primis: secundum rei veritatem singulare est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e310">
      ¶ Dico ergo quod ipsum 
      <lb ed="#V" n="56"/>vniversale de quo intendimus loqui duo complectitur secue. Id quod est vniversale 
      <lb ed="#V" n="57"/>vt ipsam hominis vel angeli essentiam: vt intellectam praeter 
      vnita<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tem et multitudinem numeralem: et ipsam vniversalitatem quae est 
      praedicabi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>lis de pluribus. Sed neutro modo est in reali existentia angelus vniversalis 
      <lb ed="#V" n="60"/>nec quecumque res alia: quia ipsa vniversalitas est res constituta a ratione. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Et dicitur intentio secunda: quia non accidit quiditati rei: nisi vt 
      intel<lb ed="#V" n="62" break="no"/>lecta est praeter vnitatem et multitudinem numeralem: secundum quem 
      mo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>dum non potest esse actu in re extra: qua propter vt sic 
      in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tellecta dicitur intentio prima. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e333">
                  <lb ed="#V" n="65"/>¶ Ad primum in oppositum dicendum quo vniersale esse in 
      <lb ed="#V" n="66"/>intellectu angeli. Dupliciter potest 
      <lb ed="#V" n="67"/>intelligi scilicet aut ita quod sit in intellectu ipsum informans: aut ita 
      <lb ed="#V" n="68"/>quod sit obiectum ipsius. Primo modo est in intellectu angeli¬ 
      <!--00047.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>vniversale. Secundo modo dictum quod simpliciter est singulare. Sed sic non 
      <lb ed="#V" n="70"/>est in intellectu angeli vniversale de quo loquimur: nihil enim 
      infor<lb ed="#V" n="71" break="no"/>mans: intellectum angeli est praedicabile de angelis 
      singula<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ribus: tamen in intellectu angeli est obiectiue: quia ab ipso est 
      in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tellectum: per speciem intellectum angeli informantem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e359">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cundum quod ratio potest distinguere inter ea: que in 
      reali<lb ed="#V" n="75" break="no"/>existentis non possunt separari per quancumque potentiam: 
      possu<lb ed="#V" n="76" break="no"/>mus enim intelligere essentiam preter esse: et tamen deus non potest 
      <lb ed="#V" n="77"/>facere essentiam preter esse: quicquid tamen possumus vere 
      intelli<lb ed="#V" n="78" break="no"/>gere esse deus potest facere esse. Sed non possumus vere 
      in<lb ed="#V" n="79" break="no"/>telligere vniversale actualiter existere praeter singulare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e375">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tium cum dicitur: quod nihil potest mouere intellectum nisi sit in 
      reali<lb ed="#V" n="81" break="no"/>existentia etc. Dico quod verum est in se: vel in sua specie: seu in sua 
      <lb ed="#V" n="82"/>causa. quamuis autem vniversale realiter non existat tum eius species realiter 
      <lb ed="#V" n="83"/>in intellectum existit: quia quamuis non existat materialiter: tamen cum 
      <lb ed="#V" n="84"/>sit res aliqua: et existens in re vera: realem existentiam habet 
      <lb ed="#V" n="85"/>et realiorem quam si existeret in aliquo subiecto corporali: si 
      <lb ed="#V" n="86"/>possibile esset speciem intelligibilem in subiecto 
      corpo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>rali existere. Et etiam quod est vniuersale: quamuis realem 
      <lb ed="#V" n="88"/>existentiam non habet sub ratione qua vniuersale: tamen 
      <lb ed="#V" n="89"/>habet esse representatum: quod esse sufficit ad mouendum 
      <lb ed="#V" n="90"/>intellectum: mediante predicta specie. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f11618-Dd1e403">
               <head xml:id="kzz7yh-f11618-Hd1e405">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f11618-Hd1e413" type="question-title">Utrum angelus singularis signatus: addat differentiam essentialem: super speciem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e407">
                  <lb ed="#V" n="91"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="92"/>SEcundo quaeritur vtrum angelus 
      singu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>laris significatus: addat 
      differen<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tiam essentialem: super speciem. Et videtur quod sic. Quia 
      <lb ed="#V" n="95"/>enim species significat modo magis 
      determinato<lb ed="#V" n="96" break="no"/>illud idem quod significat genus: addit differentiam essentialem 
      <lb ed="#V" n="97"/>super genus. Ergo a simili cum illud idem quod significat 
      spe<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cies modo minus determinato: significet singulare signatum 
      <lb ed="#V" n="99"/>modo determinatissimo. Uidetur quod addat differentiam 
      <lb ed="#V" n="100"/>essentialem super speciem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e431">
      ¶ Item intentio nature non 
      <lb ed="#V" n="101"/>terminatur nisi ad singulare completum: natura enim non 
      <lb ed="#V" n="102"/>intendit quod operari non potest: non potest autem operari 
      ho<lb ed="#V" n="103" break="no"/>minem vniuersalem: quia vniuersale non est nisi per 
      coope<lb ed="#V" n="104" break="no"/>rationem intellectus: secundum quod dicit Auicen. 3 methaph. sue 
      <lb ed="#V" n="105"/>ca. vlti. Sed illud ad quod terminatur intentio nature: non 
      <lb ed="#V" n="106"/>est differentia accidentalis: sed substantialis: ergo singulare 
      <lb ed="#V" n="107"/>completum addit differentiam essentialem super speciem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e449">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="108"/>si singulare non adderet differentiam essentialem super 
      <lb ed="#V" n="109"/>speciem: non differret essentialiter Petrus a Ioanne: 
      <lb ed="#V" n="110"/>qua rancune. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e458">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Contra si adderet differentiam essentialem super 
      spe<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ciem: posset diffiniri. Sed secundum philosophum. 7. 
      meta<lb ed="#V" n="113" break="no"/>physice. nullum singulare significatum potest diffiniri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e468">
                  <lb ed="#V" n="114"/>¶ Item si adderet differentiam essentialem super speciem 
      <lb ed="#V" n="115"/>esset scibile: quia res est scibilis per sua principia essentia 
      <lb ed="#V" n="116"/>lia. Sed secundum philosophum. 3. methaphysice. de singularibus non 
      <lb ed="#V" n="117"/>est scientia. Ergo nullum significatum singulare addit 
      diffe<lb ed="#V" n="118" break="no"/>rentiam essentialem super speciem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e481">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Respondeo quod cum omnis differentia 
      essen<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tialis importet actualitatem 
      essen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tie sub aliqua ratione positiua determinante essentiam 
      ma<lb ed="#V" n="122" break="no"/>gis vel minus: secundum quod est differentia specialior vel 
      genera<lb ed="#V" n="123" break="no"/>lior: et vnitas indiuidualis significata: non importet cum 
      <lb ed="#V" n="124"/>essentia aliquam rationem positiuam: sed tantum 
      nega<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tionem diuisibilitatis salua integritate essentie. Angelus 
      <lb ed="#V" n="126"/>singularis significatus non addit aliquam differentiam 
      <lb ed="#V" n="127"/>essentialem super speciem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e503">
      ¶ Uel aliter potest dici ad 
      que<lb ed="#V" n="128" break="no"/>stionem. Quod differentia essentialis potest accipi 
      duplici<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e510">
      ¶ Uno modo pro actualitate essentie sub ratione 
      <lb ed="#V" n="130"/>determinante ipsam essentiam absolute magis vel minus 
      <lb ed="#V" n="131"/>secundum quod est differentia specialior vel generalior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e517">
      ¶ Alio 
      <lb ed="#V" n="132"/>modo pro actualitate essentie sub ratione 
      determinati<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ua ipsius non absolute inquantum essentia est tantum: 
      <lb ed="#V" n="134"/>sed sub ratione qua essentia actu ens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e526">
      ¶ Primo modo 
      <lb ed="#V" n="135"/>hic angelus non addit differentiam essentialem super speciem. 
      <lb ed="#V" n="136"/>Quia omnis talis differentia constituit speciem subalternam vel specialissimam 
      <!--00048.xml-->
      <pb ed="#V" n="17-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Et de talibus differentiis loquitur Porphyrius cum 
      di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cit quod differentia patitur de pluribus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e545">
      ¶ Secundo modo dico 
      <lb ed="#V" n="3"/>Quod hoc angelus addit differentiam essentialem super speciem: si res est 
      <lb ed="#V" n="4"/>actu ens per suam essentiam. quia vt patebit in quaestione sequenti: 
      desi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gnatio essentie est per suum esse in actu. Si aut res non est actu 
      <lb ed="#V" n="6"/>ens per suam essentiam: sed per aliquid additum essentie: tunc planum 
      <lb ed="#V" n="7"/>est: quod hoc angelus non addit differentiam essentialem super speciem: 
      nis<lb ed="#V" n="8" break="no"/>inquantum essentiale distinguitur contra illud tantum: quod 
      adue<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nit essentie post primum actuale esse. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e563">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Ad primum dicendum quod non est simile: quia diffentia siue 
      con<lb ed="#V" n="11" break="no"/>stituens peim iubalterna: sue 
      spe<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cialissimam: est determinatiua essentie absolute: et differentia autem 
      <lb ed="#V" n="13"/>constituens singulare signatum: non determinat essentiam absolute: 
      <lb ed="#V" n="14"/>sed sub ratione qua actu ens
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e576">
      ¶ Ad 2m dicunt aliqui probabiliter: 
      <lb ed="#V" n="15"/>quod intentio nature: terminatur: non ad speciem nec ad singulare signatum 
      <lb ed="#V" n="16"/>sed ad singulare vagu et ad aliquem hominem: vel ad aliquem 
      <lb ed="#V" n="17"/>equum: et sic de aliis. Unde Auic. 6. metha. c. 5 indiuidua signata 
      <lb ed="#V" n="18"/>non sunt fines essentiales nature: nam finis essentialis nature est vt 
      <lb ed="#V" n="19"/>substantia quae est homo vel equus: et vt illud esse sit stabile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e589">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="20"/>tertium dicendum: quod ad hoc quod vnum singulare signatum substantialiter 
      differa<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ab alio: non opetet quod addat differentiam essentialem super speciem: quia per 
      <lb ed="#V" n="22"/>illud per quod singulare signatum est in se substantialiter indistinctum: es 
      <lb ed="#V" n="23"/>ab alio substantialiter distinctu. per suam autem vnitatem indiuidualem est 
      <lb ed="#V" n="24"/>in se substantialiter indistinctum. Unde et per eam est ab alio substantialiter 
      <lb ed="#V" n="25"/>distinctum. vnitas autem indiuidualis non addit super naturam speciei 
      <lb ed="#V" n="26"/>essentialem differentiam: sed tantum negationem diuisibilitatis salua 
      inte<lb ed="#V" n="27" break="no"/>gritate sua. vnde natura humana sub ratione qua indiuisibilis 
      sal<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ua integritate sua est humane nature quoddam singulare 
      <lb ed="#V" n="29"/>determinatum: seu signatum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e613">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod procedit de 
      <lb ed="#V" n="31"/>essentiali differentia determinate essentiam 
      <lb ed="#V" n="32"/>absolute: non de illa quae sibi conuenit sub ratione qua ens actu. 
      <lb ed="#V" n="33"/>talis enim non accipitur in diffinitione: eo quod logicus non sic 
      consi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>derat ea quae conueniunt essentiis inquantum sunt actum existentes: sicut 
      <lb ed="#V" n="35"/>ea quae conueniunt eis inquantum considerate sunt absolute. quia earum 
      con<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sideratio modo primo non cadit sub arte eo quod earum exntie posnt 
      <lb ed="#V" n="37"/>esse in numero indeterminato quo ad nos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f11618-d1e633">
      ¶ Ad 2m dicendum: 
      <lb ed="#V" n="38"/>quod illud verbum philosophi intelligendum est de singularibus 
      corruptibili<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bus: et de scientia qua scitur de re quod ipsa actu est: talis enim scientia non 
      <lb ed="#V" n="40"/>potest esse in nobis de singulari corruptibili. quia cum abstrahitur 
      <lb ed="#V" n="41"/>a sensu: incertum est vtrum sit vel non sit: et scientia est cognitio 
      cer<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ta. Sed de singulari incorruptibili possumus scire et si est et 
      <lb ed="#V" n="43"/>quid est. de corruptibili autem scire possumus quid est de inesse 
      <lb ed="#V" n="44"/>intellecto: et quid est realiter: supposito quod sit actu. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>