<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 6</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 6</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="100-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g71110"><!-- l3d27a6 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g71110-Hd1e101">Articulus 6</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e103">
               <lb ed="#V" n="49"/>Consequenter queritur de sexto 
      prin<lb ed="#V" n="50" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="51"/>queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e112">
      ¶ Primo suppositt que de 
      cha<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ritate dicta sunt libro 1 di. 17. et libro 2. di. 26. queritur 
      <lb ed="#V" n="53"/>vtrum charitas sit virtus vna.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum relatio 
      <lb ed="#V" n="54"/>charitatis ad suum obiectum sit de ratione ipsius.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e124">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#V" n="55"/>vtrum charitatis sint plures actus differentes secundum speciem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g71110-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-g71110-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e134">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Due io. 
      <lb ed="#V" n="57"/>Rimo onstendo quod charitas non sit 
      virtu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>vna secundum speciem. Charitas enim est 
      <lb ed="#V" n="59"/>amicitia. Sed amicitia a philosophis non 
      po<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nitur virtus: ergo charitas non est virtus 
      plu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>res: nec virtus vna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e150">
      ¶ Item secundum philosophum. 8. ethi. c. 3. Tres sunt 
      <lb ed="#V" n="62"/>amicitie species. cum ergo charitas sit amicitia. (Aliter enim 
      pro<lb ed="#V" n="63" break="no"/>pter charitatem discipulorum non dixisset eis christus 
      il<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lud verbum scriptum Ioan. 15 Uos amici mei estis.) 
      Chari<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tas dicitur in plures species.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e161">
      ¶ Item habitus distinguutur penes 
      <lb ed="#V" n="66"/>obiecta: sed duo sunt obiecta charitatis scilicet deus et proximus 
      <lb ed="#V" n="67"/>ergo charitas non est vna virtus secundum speciem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e168">
      ¶ Item omnes 
      <lb ed="#V" n="68"/>tes eiusdem speciei sunt proportionales inter se: sed cha¬ 
      <!--00212.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ritas christi et hominum aliorum et charitas viatorum et beato 
      <lb ed="#V" n="70"/>rum non sunt proportionales inter se: quia charitas aliorum 
      ho<lb ed="#V" n="71" break="no"/>minum quantumcunque proficiat non potest attingere ad 
      equa<lb ed="#V" n="72" break="no"/>litatem charitatis christi: nec charitas vie ad equalitatem 
      <lb ed="#V" n="73"/>patrie: ergo predicte charitates non sunt vnius speciei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e189">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Contra sides est vna virtus secundum speciem: et spes vna 
      <lb ed="#V" n="75"/>virtus secundum speciem vt superius habitum est: 
      er<lb ed="#V" n="76" break="no"/>go a simili et charitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e198">
      ¶ Item charitas amicitia quedam est: 
      <lb ed="#V" n="77"/>sed amicitia non distinguitur in plures species nisi penes 
      diuer<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sos fines in specie vel penes diuersas communicationes super quibus 
      <lb ed="#V" n="79"/>fundatur amicitia: sed charitatis non est nisi vnus finis: nec 
      <lb ed="#V" n="80"/>nisi vna communicatio super quam fundatur scilicet beatitudo eterna: 
      <lb ed="#V" n="81"/>ergo charitas non distinguitur in plures species. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e211">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Respondeo quod charitas est vne virtus scendum 
      specie<lb ed="#V" n="83" break="no"/>specialissimam que in plures 
      speci<lb ed="#V" n="84" break="no"/>es non diuiditur. Charitas enim constituitur in speciem ex sui 
      compara<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tione ad suum primum et principale et formale obiectum. Tale 
      au<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tem obiectum charitatis non est nisi vnum scilicet ipse deus sub ratione 
      <lb ed="#V" n="87"/>qua summum bonum: in quo solo plenarie potest beatificari 
      volun<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tas. hoc autem formalis ratio obiecti charitatis non est diuisibilis in 
      <lb ed="#V" n="89"/>plures rationes. Impossibile enim est esse plura bomna que sint 
      sun<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ma bona: quia non est summe bonum in quo non essent omnes 
      bo<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ni rationes per modum excellentiorem quam inueniretur ratio boni in alio 
      <lb ed="#V" n="92"/>bono: nec tale bonum posset esse charitatis principale 
      obie<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ctum: quia in tali bono non posset plenarie beatificari voluntas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e240">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod charitas 
      <lb ed="#V" n="95"/>est amicitia etc. Dico quod amicitia 
      <lb ed="#V" n="96"/>potest accipi pro mutua relatione inter amicos: et sic non est 
      <lb ed="#V" n="97"/>virtus: nec sic loquendo charitas est amicitia. Alio modo 
      <lb ed="#V" n="98"/>pro habitu quo affabiliter se habet homo ad alios homines in 
      se<lb ed="#V" n="99" break="no"/>riosa conuersatione: et sic secundum aliquos est quedam medietas quae 
      <lb ed="#V" n="100"/>est virtus ab aliis distincta. vnde et philosophus. 2 ethi. c. 7. eam 
      <lb ed="#V" n="101"/>numerat cum aliis medietatibus que sunt virtutes et 
      ma<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nifeste eam distinguit a medietatibus que sunt in 
      passio<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nibus. Secundum alios autem non tam videtur esse 
      vir<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tus quam consequens ad virtutes. Unde proprie loquendo 
      <lb ed="#V" n="105"/>secundum istos charitas non est amicitia. Uidetur autem mihi 
      di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cendum: quod ipsa amicitia si accipiatur pro gratuito 
      habitu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>realiter est ipsa charitas cum quadam relatione ad amicum: 
      <lb ed="#V" n="108"/>sed sic philosophus non est locutus de amicitia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e275">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cundum dicendu: quod amicitia que in re absoluta non 
      dif<lb ed="#V" n="110" break="no"/>sert a charitate non est principaliter nisi respectu summi 
      <lb ed="#V" n="111"/>boni plenarie voluntatem beatificantis in quo bono 
      vni<lb ed="#V" n="112" break="no"/>untur amici per charitatem: et talis amicitia in plures 
      spe<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cies non distinguitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e288">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod proximus 
      <lb ed="#V" n="114"/>non est principale et formale obiectum charitatis. vnde per 
      <lb ed="#V" n="115"/>charitatem ipsum non diligimus nisi propter deum. Sicut autem 
      <lb ed="#V" n="116"/>virtutes non constituuntur in specie per obiecta secundaria: sic 
      <lb ed="#V" n="117"/>nec per plura talia obiecta. Uirtus in plures species 
      distin<lb ed="#V" n="118" break="no"/>guitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e302">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod ratio: quare charitas aliorum 
      ho<lb ed="#V" n="119" break="no"/>minum non potest attingere ad equalitatem charitatis anime christi est 
      <lb ed="#V" n="120"/>propter capacitatem subiecti que non est tanta in aliqua anima sicut 
      <lb ed="#V" n="121"/>in anima christi: nec etiam posset esse tanta in aliqua creatura nisi 
      <lb ed="#V" n="122"/>vniretur alicui diuine persone vt supposito: quia ratione existentie 
      <lb ed="#V" n="123"/>illius anime in verbo ampliata est capacitas sua vltra capa 
      <lb ed="#V" n="124"/>citatem cuiuslibet alterius creature. Charitas etiam vie si 
      es<lb ed="#V" n="125" break="no"/>set maior in aliquibus quam charitas patrie in aliis: tamen non sic 
      perfe<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cte posset se exercere in actum suum: sicut charitas prime 
      pert<lb ed="#V" n="127" break="no"/>corporis animalis et corruptibilis impedimentum et propter 
      <lb ed="#V" n="128"/>carentiam clare visionis que habetur in prima: et que 
      <lb ed="#V" n="129"/>multum operatur ad perfectum charitatis actum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g71110-Dd1e329">
               <head xml:id="kzz7yh-g71110-Hd1e331">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g71110-d1e333">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Questio I 
      <lb ed="#V" n="131"/>SEcundo quaeritur vtrum relatio 
      cha<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ritatis ad suum obiectum sit 
      <lb ed="#V" n="133"/>de ratione ipsius. Et videtur quod sic illud per 
      <lb ed="#V" n="134"/>quod res constituitur in specie est de ratione 
      ip<lb ed="#V" n="135" break="no"/>sius: sed charitas per sui relationem ad summum bonum 
      <lb ed="#V" n="136"/>constituitur in specie: quia virtutes constituuntur in specie: ex sui 
     
      <!-- seems like two pages are missing -->
      <!-- 213 should be 101r, but instead it is a duplcate of 102r -->
      <pb ed="#V" n="101-r"/>
               </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g71110-Dd1e358">
               <head xml:id="kzz7yh-g71110-Hd1e360">Quaestio 3</head>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>