<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="155-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k111551"><!-- l4d32a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k111551-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e103">
    Distinctio IIII. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e105">
               <lb ed="#V" n="58"/>Consequenter queritur de quarto 
      <lb ed="#V" n="59"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="60"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e117">
      ¶ Primo vtrum tempore 
      <lb ed="#V" n="61"/>menstruorum liceat debitum reddere vel 
      exige<lb ed="#V" n="62" break="no"/>re.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e125">
      ¶ Secundo vtrum coniunx sanus teneatur 
      coniugi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>lepro se debitum reddere. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k111551-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-k111551-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e134">
    Quaestio I. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e136">
                  <lb ed="#V" n="64"/>PRimo ostendo quod tempore menstruorum non 
      <lb ed="#V" n="65"/>led debitum reddere vel exigere. 
      <lb ed="#V" n="66"/>Leuit. 20. Qui coierit cum muliere in fluxu 
      mem<lb ed="#V" n="67" break="no"/>struorum: et reuelauerit turpitudinem eius ipsaque 
      <lb ed="#V" n="68"/>aperuerit sontem sanguinis sui interficientur ambo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e149">
      ¶ Item 
      <!--00339.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>glo. super illud Isa. 64. Quasi paenus menstruate. dicit quod et 
      <lb ed="#V" n="70"/>tempore menstruorum viri debent ab vxoribus abstinere: tunc 
      <lb ed="#V" n="71"/>enim concipiuntur membris damnati: claudi: leprosi: et huiusmodi: quia 
      <lb ed="#V" n="72"/>parentes non erubuerunt sic misceri in conclaui: eorum 
      pec<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cata pateant cunctis et aperte redarguantur in paruulis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Contra mulier tempore menstruorum magis appetit 
      car<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nalem concubitum quam alio tempore propter commo 
      <lb ed="#V" n="76"/>tionem que est tunc circa partes venereas: ergo tunc 
      ma<lb ed="#V" n="77" break="no"/>gis indiget remedio contra concupiscentiam quam alio tempore: sed 
      vir<lb ed="#V" n="78" break="no"/>debet eius periculo precauere: ergo tunc debet sibi debitum 
      red<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e184">
      ¶ Item lex scripta non preiudicat iuri nature: sed de 
      <lb ed="#V" n="80"/>bitum reddere est de iure nature: ergo lex scripta non intendit 
      <lb ed="#V" n="81"/>prohibere reddere debitum tempore menstruorum: sed exigere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e191">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Ad istam quaestionem dicunt quidam quod tempore 
      menstruo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rum non est licitum debitum exigere: sed 
      <lb ed="#V" n="84"/>est licitum reddere. primum enim quia est in voluntate coniugis 
      <lb ed="#V" n="85"/>lex prohibet non secundum: quia est de lege nature: et sic dicunt 
      debe<lb ed="#V" n="86" break="no"/>re intelligi auctoritates ad primam partem allegate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e204">
      ¶ Ali 
      <lb ed="#V" n="87"/>dicunt quod si illa passio accidit naturaliter scilicet semel in mense de 
      <lb ed="#V" n="88"/>terminato tempore: tunc non licet exigere nec reddere: quod videtur 
      <lb ed="#V" n="89"/>exprimi in auctoritate primo allegata ad partem primam qui vtrumque 
      <lb ed="#V" n="90"/>precipiebat interfici. Cuius ratio est: quia propter maximam 
      cor<lb ed="#V" n="91" break="no"/>rumptionem que tunc est in corpore mulieris: quam ostendit 
      <lb ed="#V" n="92"/>earum setor illo tempore: et infectio speculi per aspectum earum: vt 
      <lb ed="#V" n="93"/>dicit philosophus de somno et vigilia. Semen viri quod tunc in ea re 
      <lb ed="#V" n="94"/>cipitur aliquam incurrit infectionem: et illud quod ministrat 
      <lb ed="#V" n="95"/>mulier est immundum: et ideo ex tali concubitu geniti: vt in 
      <lb ed="#V" n="96"/>pluribus efficiuntur leprosi vel aliis grauibus corruptioni 
      <lb ed="#V" n="97"/>bus inficiuntur: sicut dicit glo. allegata ad partem primam. ta 
      <lb ed="#V" n="98"/>lis ergo concubitus est in preiudiciu prolis: non lied autem homini 
      <lb ed="#V" n="99"/>vti concubitum coniugali in remedium: quando est in prolis notabile 
      <lb ed="#V" n="100"/>et probabile preiudicium: quia principalius ordinatur ad prolem pro 
      <lb ed="#V" n="101"/>creandam quam ad remedium. Si autem mulier naturaliter patia 
      <lb ed="#V" n="102"/>tur sicut sunt alique quae quasi continue patiuntur sanguinis 
      flu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>xum: tunc licet exigere et reddere: et tuc mulier concipere non 
      <lb ed="#V" n="104"/>potest vt dicunt quidam: quia vt dicit Auic. 9. de animalibus. c. 
      <lb ed="#V" n="105"/>de formatione embryonis in speciali. Sanguis menstruus 
      di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>uidit se in imp egnata secundum tres partes scilicet in cibum pueri: 
      <lb ed="#V" n="107"/>et alia pars ascendit ad mamillas. et tertia pars est 
      superflui<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tas que quiescit intus vsque ad tempus partus: et eiicitur. 
      Mu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lieri nunt que peperit si est purificata ab illis corruptionibus 
      <lb ed="#V" n="110"/>et commotionibus que sunt in mulieribus aliquo tempore post 
      <lb ed="#V" n="111"/>partum: reddendu est debitum si petat: quamuis nondum 
      ad<lb ed="#V" n="112" break="no"/>uenerit tempus purificationis sue ab ecclesia deterinatum: 
      <lb ed="#V" n="113"/>sed ante illud tempus ab exigendo abstinere debet saltem 
      debi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>to congruitatis. Quod autem dicitur m decre. di. 5. ad eius scilicetquod 
      vir<lb ed="#V" n="115" break="no"/>non accedat ad vxorem antequam puer ablactetur: abrogatum 
      <lb ed="#V" n="116"/>est vel magis est monitio quam preceptum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e272">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Ad primum argumentum contra hanc vltimam 
      <lb ed="#V" n="118"/>opinionem patet solutio ex dictis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e279">
                  <lb ed="#V" n="119"/>¶ Ad secundum dicendum quod carnalis concubitus nunquam 
      <lb ed="#V" n="120"/>est debitus: nec de iure natu re quando est in notabile 
      pre<lb ed="#V" n="121" break="no"/>iudicium prolis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k111551-Dd1e289">
               <head xml:id="kzz7yh-k111551-Hd1e291">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e293">
      Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e295">
                  <lb ed="#V" n="122"/>SEcundo queritur vtrum coniunx 
      sar<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nus teneatur coniugi 
      lepro<lb ed="#V" n="124" break="no"/>so debitum reddere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k111551-d1e304">
                  <lb ed="#V" n="125"/>¶ Respondeo quod non est idem quaerere vtrum 
      tenea<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tur debitum reddere: et vtrum teneatur ei cohabitare: 
      co<lb ed="#V" n="127" break="no"/>habitare enim magis est consilium quam preceptum propter 
      pericu<lb ed="#V" n="128" break="no"/>lum infectionis: vnde quod dicitur extra de coniugio leprosorum. c. r 
      <lb ed="#V" n="129"/>scilicet et vxores viros: et viri vxores sequantur qui lepre morbum in 
      <lb ed="#V" n="130"/>currunt: et eis coniugali affectione ministrent: 
      exhortatio<lb ed="#V" n="131" break="no"/>est non preceptum: vt patet per litteram immediate sequentem: sed 
      <lb ed="#V" n="132"/>reddere debitum preceptum est. vnde dicitur eo. titu. Quoniam: 
      <lb ed="#V" n="133"/>quod si virum siue vxore leprosum fieri contigerit: et infirmus 
      <lb ed="#V" n="134"/>a sano carnale debitum exigat generali precepto apostoli quod 
      <lb ed="#V" n="135"/>exigitur est soluendum: cui precepto nulla in hoc casu 
      ex<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ceptio inuenitur: et ideo vt dicit glo. ibidem. Nos ex sensu¬ 
      <!--00340.xml-->
      <pb ed="#V" n="155-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>nostro excipere non debemus: in reddendo enim debitum non 
      <lb ed="#V" n="2"/>sic est periculum de infectione sicut in commanendo assidue: 
      <lb ed="#V" n="3"/>quia actus ille cito transit: et quamuis ex tali concubitu proles 
      ge<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nita infect ionem lepre vt in pluribus non euadat: maxime 
      <lb ed="#V" n="5"/>viro existente leproso tempore concubitus: tamen magis 
      ponderan<lb ed="#V" n="6" break="no"/>dum est continuum fornicationis periculum quam prolis infectio: 
      <lb ed="#V" n="7"/>maxime cum melius sit proli esse leprosum quam si nunquam 
      exiuis<lb ed="#V" n="8" break="no"/>set in esse. vnde magis esset contra prolis bonum si leprosi nunquam 
      <lb ed="#V" n="9"/>generarent quam si proles nunquam nasceretur ex eis. Non sic autem 
      <lb ed="#V" n="10"/>potest dici de menstruata: quia et si non concipiat illo tempore: 
      conci<lb ed="#V" n="11" break="no"/>pere potest tempore alio: et quamuis non sit contra bonum prolis si concipiatur 
      <lb ed="#V" n="12"/>leprosa quando sana non potest concipi: tamen est contra bonum prolis 
      cogno<lb ed="#V" n="13" break="no"/>scere mulierem illo tempore quo non potest proles concipi sana: quando 
      <lb ed="#V" n="14"/>cito post potest cognosci tali tempore quod sana potest proles 
      con<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cipi. Furioso etiam habenti lucidum interuallum 
      reddendum<lb ed="#V" n="16" break="no"/>est debitum in illo interuallo: quia tunc sine periculo proprie 
      perso<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ne potest reddi. Coniugi etiam qui est idiota se habens quo ad 
      <lb ed="#V" n="18"/>discretionem ad modum pueri reddendum est: quia tali etiam 
      <lb ed="#V" n="19"/>sine periculo proprie persone potest reddi. Furioso autem 
      <lb ed="#V" n="20"/>actu existenti in furia non tenetur alter coniunx debitum 
      <lb ed="#V" n="21"/>reddere: quia nec pro illo tempore debitum est. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>