<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="144-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f102336"><!-- l2d35a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f102336-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e103">
               <lb ed="#V" n="43"/>COnsequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="44" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="45"/>circa hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      ali<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rino dionum nnte der deccotum die di. 
      <lb ed="#V" n="47"/>minui.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum illud bonum per peccatum possit 
      tol<lb ed="#V" n="48" break="no"/>li.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum priuatio modi speciei et ordinis sit 
      effe<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ctus peccati.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e130">
      ¶ Quarto vtrum diminutio boni nature 
      <lb ed="#V" n="50"/>facta in anima per peccatum habeat rationem peccati. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f102336-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-f102336-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e139">
                  <lb ed="#V" n="51"/>¶ Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="52"/>PRimo ostendo quod aliquod bonum 
      <lb ed="#V" n="53"/>catum non possit diminui: quia non ratione act 
      <lb ed="#V" n="54"/>nature per 
      pec<lb ed="#V" n="55" break="no"/>substrati: actus enim ille inquantum actus bonum 
      <lb ed="#V" n="56"/>quid est: bonum autem non est diminutiuum boni: nec ratione 
      <lb ed="#V" n="57"/>deformitatis: quia illa pura priuatio est: nulla autem actio 
      <lb ed="#V" n="58"/>priuationi conuenit: ergo peccatum nullo modo bonum 
      na<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ture diminuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e161">
      ¶ Item nullum accidens agit in proprium 
      <lb ed="#V" n="60"/>subiectum. Sed malus voluntatis actus quoddam accidens est: 
      <lb ed="#V" n="61"/>ergo nihil agit in anima que est eius subiectum: ergo nec 
      <lb ed="#V" n="62"/>naturale bonum anime diminuit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e170">
      ¶ Item per peccatum non 
      <lb ed="#V" n="63"/>diminuitur anime substantia: nec potentie eius que 
      incorruptibi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>les sunt: nec proprie passiones essentie anime: vel potentiarum: 
      <lb ed="#V" n="65"/>quia propria passio manet integra quamdiu manet integrum 
      <lb ed="#V" n="66"/>subiectum: ergo non est aliquod bonum naturale in anima quod 
      pos<lb ed="#V" n="67" break="no"/>sit diminui per peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e183">
      ¶ Item non est grauius peccatum 
      <lb ed="#V" n="68"/>hominis quam peccatum angeli. Sed per peccatum angeli nullum 
      <!--00301.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>bonum nature fuit diminutum in eo. Dicit enim Diony. 4. ca. 
      <lb ed="#V" n="70"/>de di. no. quod date eis angelice donationes nunquam fuerunt 
      <lb ed="#V" n="71"/>commote: sed integri et clarissimi sunt: ergo nec per peccatum 
      <lb ed="#V" n="72"/>hominis aliquod bonum nature diminuitur in eo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e202">
                  <lb ed="#V" n="73"/>Contra Aug. enchi. 5. caua animorum quecumque sunt 
      <lb ed="#V" n="74"/>vitia naturalium sunt priuationes bonorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e209">
                  <lb ed="#V" n="75"/>¶ Item idem in eodem: quod nullo bono priuat non nocet. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Sed si vnus homo esset constitutus in puris naturalibus 
      <lb ed="#V" n="77"/>nihilominus peccatum sibi noceret: ergo aliquo bono 
      na<lb ed="#V" n="78" break="no"/>turali ipsum priuaret: quia non esset in eo nisi naturale 
      bo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>num: ergo per peccatum bonum nature diminui potest. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e222">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Respondeo quod bonum nature. Uno modo potest 
      <lb ed="#V" n="81"/>accipi pro principiis 
      componenti<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bus substantiam: et propotentiis naturalibus: et haec bonum per 
      <lb ed="#V" n="83"/>peccatum non minuitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e233">
      ¶ Alio modo potest accipi pro iustitia 
      <lb ed="#V" n="84"/>originali: non quia consistebat in puris naturalibus: sed quia 
      <lb ed="#V" n="85"/>fuit collata toti nature humane in adam: et hoc bonum fuit 
      <lb ed="#V" n="86"/>ablatum per peccatum primi parentis. Tertio modo potest 
      <lb ed="#V" n="87"/>accipi pro naturali aptitudine ad virtutem: et haec bonum 
      <lb ed="#V" n="88"/>minuitur per peccatum. peccatum enim contrariatur virtuti: ex actu 
      <lb ed="#V" n="89"/>autem peccati derelinquitur in anima aliqua inclinatio ad 
      si<lb ed="#V" n="90" break="no"/>milem actum: et quanto aliquid magis inclinatur ad vnum 
      <lb ed="#V" n="91"/>contrarium tanto minorem aptitudinem habet ad aliud. Et ideo 
      <lb ed="#V" n="92"/>quanto homo magis peccat tanto minus habet de 
      natura<lb ed="#V" n="93" break="no"/>li aptitudine ad virtutem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e257">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod iua 
      di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>minutio duo importat scilicet actionem 
      <lb ed="#V" n="96"/>et defectum: primum conuenit peccato ratione actus substrati: 
      <lb ed="#V" n="97"/>secundum ratione deformitatis que est in actu. Unus enim 
      de<lb ed="#V" n="98" break="no"/>fecius bene est causa alterius. fames enim quandoque 
      cau<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sa est mortis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e273">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod accidens existens 
      <lb ed="#V" n="100"/>in natura que potest reflecti super se ipsam bene est 
      instru<lb ed="#V" n="101" break="no"/>mentum quo natura egit in se ipsam. Sed anima est talis 
      na<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ture que per voluntatem reflectere se potest super se 
      sp<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sam: et ideo per malum voluntatis actum aliquid potest 
      corrun<lb ed="#V" n="104" break="no"/>pere in se ipsa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e287">
      ¶ Ad tertium solutum est per dicta in 
      cor<lb ed="#V" n="105" break="no"/>pore quaestionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e292">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod procedit de bono 
      <lb ed="#V" n="106"/>nature primo modo dicto: et sic intelligenda est auctoritas 
      <lb ed="#V" n="107"/>Dionysii: certum est enim quod per peccatum angeli fuit in 
      <lb ed="#V" n="108"/>eo diminuta naturalis aptitudo ad virtutem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f102336-Dd1e302">
               <head xml:id="kzz7yh-f102336-Hd1e304">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e306">
                  <lb ed="#V" n="109"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="110"/>SEcundo queritur vtrum aptitudo 
      natu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ralis in anima ad virtutem 
      <lb ed="#V" n="112"/>per peccatum totaliter possit tolli. Et videtur quod sic: 
      <lb ed="#V" n="113"/>omne finitum per subtractionem alicuius finiti ab 
      <lb ed="#V" n="114"/>eo finicies potest totaliter corrumpi: si non sit subtractio secundum 
      ean<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dem proportionem. Sed aptitudo naturalis in anima ad 
      <lb ed="#V" n="116"/>virtutem finita est: quia quicquid actu est in anima finitum est. 
      <lb ed="#V" n="117"/>Cum ergo per quodlibet peccatum diminuatur praedicta aptitu 
      <lb ed="#V" n="118"/>do: et non secundum eandem proportionem: quia quandoque plus 
      di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>minuit ex ea sequens peccatum quam precedens: ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="120"/>quod ad vltimum totaliter per peccatum possit tolli.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e335">
      ¶ Item in 
      <lb ed="#V" n="121"/>beatis animabus totaliter est corrupta aptitudo naturalis ad 
      ma<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lum: quia vbi est talis aptitudo: est vel esse potest 
      inclina<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tio ad malum: que cum mala sit: cum beatitudine esse non 
      <lb ed="#V" n="124"/>potest: ergo a simili in damnatis totaliter est corrupta 
      aptitu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>do naturalis ad virtutis bonum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e348">
      ¶ Item aptitudo 
      su<lb ed="#V" n="126" break="no"/>pernaturalis ad bonum que fundata est super charitatem 
      <lb ed="#V" n="127"/>potest totaliter tolli per peccatum eo quod sibi per peccatum 
      <lb ed="#V" n="128"/>contrariatur: ergo similiter cum peccatum contrarietur 
      naturali<lb ed="#V" n="129" break="no"/>aptitudini ad virtutem: quia aliter eam non diminueret: vetur 
      <lb ed="#V" n="130"/>quod per peccatum totaliter possit toli.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e361">
      ¶ Item in damnatis 
      <lb ed="#V" n="131"/>totaliter est corrupta possibilitas reuertendi ad bonum 
      vir<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tutis: quia vt superius ostensum est in malitia obstinati sunt. 
      <lb ed="#V" n="133"/>Sed qui non possunt reuerti ad virtutem nullam habent 
      <lb ed="#V" n="134"/>aptitudinem naturalem ad eam: ergo in damnatis aptitudo 
      <lb ed="#V" n="135"/>predicta per peccatum totaliter est corrupta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e375">
      ¶ Item palsmus de 
      <lb ed="#V" n="136"/>peccatoribus loquens ad deum dicit: Imaginem ipsorum 
      <!--00302.xml-->
      <pb ed="#V" n="144-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ad nihilum rediges. Sed aptitudo naturalis in anima ad 
      <lb ed="#V" n="2"/>virtutem fundatur super imaginem dei in anima: ergo 
      il<lb ed="#V" n="3" break="no"/>la aptitudo per peccatum totaliter tolli potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e393">
      ¶ Item 
      apti<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tudo naturalis ad virtutem fundatur super principia 
      virtu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tis que sunt naturalis cognitio et dilectio rectitudinis. Sed 
      <lb ed="#V" n="6"/>in damnatis non est naturalis dilectio rectitudinis: tunc enim 
      <lb ed="#V" n="7"/>reuerti possent ad virtutem. Sicut ignorans 
      conclusio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nem per cognitionem principii reuerti potest ad conclusionis 
      <lb ed="#V" n="9"/>cognitionem: ergo videtur quod in damnatis aptitudo 
      natura<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lis ad virtutem per peccatum totaliter est corrupta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e411">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="11"/>esse relationis dependet ex duobus scilicet ex subiecto et termino: 
      <lb ed="#V" n="12"/>et quocumque istorum totaliter destructo: ipsa totaliter destruitur. Sed 
      <lb ed="#V" n="13"/>aptitudo naturalis ad virtutem vltra ipsam animam nihil 
      <lb ed="#V" n="14"/>videtur dicere: nisi quandam relationem ad virtutem. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="15"/>per peccatum possit virtus in anima totaliter destrui: 
      vi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>detur quod per peccatum possit destrui: etiam ipsa 
      aptitu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>do ad virtutem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e429">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Contra Aug. 2. libro confes. parum ante principium sic ait 
      <lb ed="#V" n="19"/>furtum certe punit lex tua domine: et lex scripta 
      <lb ed="#V" n="20"/>in cordibus hominum quam nec ipsa delet iniquitas. Sed 
      <lb ed="#V" n="21"/>aptitudo naturalis ad virtutem super praedictam legem 
      fun<lb ed="#V" n="22" break="no"/>datur in anima: ergo ipsam aptitudinem ad virtutem 
      nul<lb ed="#V" n="23" break="no"/>la potest totaliter delere iniquitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e445">
      ¶ Item Aug. in ench. ca. 5. 
      <lb ed="#V" n="24"/>bonum minui malum est: quamuis quantuncumque minuatur: 
      <lb ed="#V" n="25"/>remaneat aliquid necesse est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e452">
      ¶ Item in anima potest 
      succe<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dere vnus malus actus voluntatis alii sine fine. Sed qualibet 
      <lb ed="#V" n="27"/>malus actus voluntatis anime nocet: ergo quilibet malus actus 
      <lb ed="#V" n="28"/>voluntatis animam priuat aliquo bono: quia secundum Aug. in ench. 
      <lb ed="#V" n="29"/>ca. 5 quod nullo bono priuat non nocet: ergo per peccatum 
      <lb ed="#V" n="30"/>potest minui aliquod bonum in anima sine fine. Sed sicut 
      di<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cit Aug. in capitulo preallegato: quamdiu corrumpitur natura: in 
      <lb ed="#V" n="32"/>est ei bonum quo priuetur: ergo bonum nature quod per 
      pecca<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tum in anima diminuitur: nunquam per peccatum totaliter tolli potest 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e473">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Respondeo quod aptitudo naturalis in anima ad 
      vir<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tutem per peccatum semper potest 
      di<lb ed="#V" n="36" break="no"/>minui: non tamen totaliter tollitur. Quod diuersi diuersimode de 
      <lb ed="#V" n="37"/>clarare conantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e484">
      ¶ Dicunt enim quidam quod praedicta 
      dimi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nutio est secundum eandem proportionem: et ideo ipsa aptitudo 
      <lb ed="#V" n="39"/>diminui potest sine fine: et tamen semper aliquid remanebit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e491">
                  <lb ed="#V" n="40"/>¶ Sed non est hoc verum: quia tunc peccatum praecedens semper 
      <lb ed="#V" n="41"/>plus diminueret de praedicta aptitudine quam peccatum sequens: 
      <lb ed="#V" n="42"/>decima enim totius non diminuti: maior est quam decima 
      huis<lb ed="#V" n="43" break="no"/>quod remanet post diminutionem. Nunc autem frequenter 
      ac<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cidit quod peccatum sequens plus corrumpit de naturali 
      apti<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tudine ad virtutem quam peccatum quod ipsum immediate 
      praeces<lb ed="#V" n="46" break="no"/>sit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e509">
      ¶ Alii dicunt quod aptitudo naturalis ad virtutem semper 
      <lb ed="#V" n="47"/>scaturit a sua radice: sicut aqua a fonte: et ideo quantuncumque 
      <lb ed="#V" n="48"/>minuatur: nunquam totaliter corrumpitur: eo quod radix eius que 
      <lb ed="#V" n="49"/>est imago dei in anima: per peccatum nec corrupitur: nec 
      <lb ed="#V" n="50"/>minuitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e520">
      ¶ Sed contra hoc est: quia secundum hoc illud quod de 
      aptitu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>dine naturali ad virtutem per peccatum corruptum est: sine 
      <lb ed="#V" n="52"/>penitentia et gratia dei posset naturaliter reparari: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e527">
                  <lb ed="#V" n="53"/>¶ Alii dicunt quod predicta aptitudo non minuitur secundum 
      essen<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tiam que finita est. Sed quantum ad eius efficientiam que 
      <lb ed="#V" n="55"/>quodammodo infinita est: inquantum ex illa possunt elici actus: 
      <lb ed="#V" n="56"/>et dispositiones generari sine fine propter nature anime perpe 
      <lb ed="#V" n="57"/>tuitatem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e541">
      ¶ Sed hoc non satisfacit intellectui: per peccatum 
      <lb ed="#V" n="58"/>enim non corrumpitur bonus actus eliciendus ex ista 
      apti<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tudine: quia ille actus nondum inerat. Sed per quodlibet 
      <lb ed="#V" n="60"/>actuale corrumpitur aliquod bonum praeexistens in anima. Inter 
      <lb ed="#V" n="61"/>enim alias differentias inter peccatum originale et 
      actua<lb ed="#V" n="62" break="no"/>le: hoc est vna: quod peccatum originale est priuatio boni 
      debi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ti nunquam habiti. Sed per peccatum actule priuatur anima 
      <lb ed="#V" n="64"/>aliquo bono debito prius habito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e559">
      ¶ Alii dicunt quod illa 
      apti<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tudo non diminuitur per subtractionem alicuius ab ea. Sed 
      <lb ed="#V" n="66"/>per hoc quod per peccatum apponitur impedimentum 
      pertingen<lb ed="#V" n="67" break="no"/>di ad terminum qui est virtus: impedimenta autem talia 
      <lb ed="#V" n="68"/>apponi possunt sine sfine: secundum quod anima addere potest peccatum 
      <!--00302.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>peccato sine fine: et ideo nunquam totaliter tollitur et semper 
      di<lb ed="#V" n="70" break="no"/>minuitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e579">
      ¶ Sed contra aut per appositionem illius 
      im<lb ed="#V" n="71" break="no"/>pedimenti corrumpitur aliquid de predicta aptitudine aut 
      <lb ed="#V" n="72"/>nihil. Non nihil: quia secundum Aug. in ench. 5. ca. peccatum 
      no<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cet adimendo bonum. Si autem de predicta aptitudine 
      <lb ed="#V" n="74"/>aliquid corrumpitur: redit prima difficultas scilicet quomodo de 
      <lb ed="#V" n="75"/>ea semper aliquid potest corrumpi: et nunquam totaliter potest 
      tol<lb ed="#V" n="76" break="no"/>li.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e595">
      ¶ Uidetur ergo mihi sic dicendum: quod predicte aptitu 
      <lb ed="#V" n="77"/>dinis radix: vel fundamentum in anima est imago dei: 
      ter<lb ed="#V" n="78" break="no"/>minus autem est virtus formata qua potest anima 
      coniun<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gi cum deo: per gratuitam cognitionem et dilectionem. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Potest ergo predicta aptitudo intelligi diminui vel ex 
      <lb ed="#V" n="81"/>parte sue radicis: vel ex parte termini per appositionem 
      <lb ed="#V" n="82"/>impedimentorum virtutis. Sicut naturalis aptitudo in 
      <lb ed="#V" n="83"/>corpore diaphano ad receptionem luminis in suo 
      profun<lb ed="#V" n="84" break="no"/>do: potest intelligi diminui. Uel per diminutionem 
      dia<lb ed="#V" n="85" break="no"/>phanitatis. Uel per appositionem alicuius impedientis 
      <lb ed="#V" n="86"/>luminis receptionem: sicut est nebula: vel elongatio ipsius 
      <lb ed="#V" n="87"/>a luminari. Primo modo non potest minui: nec corrumpi in 
      <lb ed="#V" n="88"/>anima aptitudo naturalis ad virtutem: quia naturalis 
      ima<lb ed="#V" n="89" break="no"/>go dei in anima: nec corrumpi potest: nec minui. Sed 
      secun<lb ed="#V" n="90" break="no"/>do modo: quia per quodlibet impedimentum virtutis 
      cor<lb ed="#V" n="91" break="no"/>rumpitur in anima aliquis gradus propinquitatis: vel 
      ido<lb ed="#V" n="92" break="no"/>neitatis ad virtutem: per cuius corruptionem nature 
      ami<lb ed="#V" n="93" break="no"/>me minus remanet apta ad virtutem: et hii gradus sibi 
      pos<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sunt succedere in anima sine fine quamuis simul non sint 
      <lb ed="#V" n="95"/>in actu nisi vnus quo per impedimentum virtutis 
      cor<lb ed="#V" n="96" break="no"/>rupto remanet anima in alio gradu propinquitatis vel 
      ido<lb ed="#V" n="97" break="no"/>neitatis magis remoto. Sicut per appositionem 
      nebu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>le inter corpus diaphanum et luminare: vel per eius 
      eltio<lb ed="#V" n="99" break="no"/>gationem a luminari: corrumpitur aliqua habitudo que 
      <lb ed="#V" n="100"/>erat in ipso ad luminis receptitudinem in suo profundo. 
      <lb ed="#V" n="101"/>vtpote aliquis gradus propinquitatis ad predictam 
      rece<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ptionem: quo gradu corrupto remanet in gradu 
      remo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tiori. Per quodlibet autem peccatum apponitur in 
      ani<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ma aliquod impedimentum virtutis scilicet elongatio anime 
      <lb ed="#V" n="105"/>a deo: et obstaculum inter animam et deum. Quod sic patet: 
      <lb ed="#V" n="106"/>rectitudo enim legis eterne decernit animam obligari 
      <lb ed="#V" n="107"/>actuali peccato ad mendam que sit per penitentiam 
      ve<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tam: cuius carentia est quaedam distantia et obstaculum inter 
      ani<lb ed="#V" n="109" break="no"/>mam et deum: secundum quandam similitudinem distantie et 
      obsta<lb ed="#V" n="110" break="no"/>culi in corporalibus. Sicut enim corpus non potest 
      coniun<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gi cum termino nisi transeundo distantiam mediam: nec 
      <lb ed="#V" n="112"/>recipere lumen nisi remoto obstaculo quo impeditur re 
      <lb ed="#V" n="113"/>cipere lumen: sic anima non potest recipere lumen 
      gra<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tie: nec coniungi cum termino qui deus est: per gratuitam 
      <lb ed="#V" n="115"/>cognitionem et dilectionem nisi remouendo et 
      pertran<lb ed="#V" n="116" break="no"/>seundo per penitentiam carentiam emende debite pro actu 
      <lb ed="#V" n="117"/>peccati. Unde Isa. 19. ca. Uolens signatre per peccatum poni 
      <lb ed="#V" n="118"/>distantiam et obstaculum inter animam et deum: sic ait: iniqui 
      <lb ed="#V" n="119"/>tates vestre diuiserunt inter vos et deum vestrum: et 
      pecca<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ta vestra absconderunt faciem eius a vobis ne exaudiret. 
      <lb ed="#V" n="121"/>Sequitur ergo quod per peccatum semper potest diminui 
      in<lb ed="#V" n="122" break="no"/>anima naturalis aptitudo ad virtutis susceptionem et ad 
      <lb ed="#V" n="123"/>disponendum se ad eam. Quia tamen huius aptitudinis 
      ra<lb ed="#V" n="124" break="no"/>dix in anima nec corrumpi potest: nec minui: impossibile est 
      <lb ed="#V" n="125"/>predictam apetitudinem per peccatum totaliter tolli. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e704">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod aptitus 
      <lb ed="#V" n="127"/>do naturalis in anima ad virtutem secd 
      <lb ed="#V" n="128"/>quod accipitur pro habitudine media inter ipsam 
      imagine<lb ed="#V" n="129" break="no"/>dei in anima et virtutem: habet infinitos gradus in potentia non 
      <lb ed="#V" n="130"/>in actu: vnde vno actu et vno gradu corrupto per 
      impedi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>mentum appositum per peccatum remanet in gradu alio 
      magi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>remoto. Ut in corpore quaestionis ostensum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e722">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="133"/>dicendum: quod naturalis aptitudo ad bonum fundatur super 
      imagi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>nem dei in anima: et quia hoc imago in anima per peccatum 
      <lb ed="#V" n="135"/>destrui non potest: ideo aptitudo naturalis ad bonum non potest 
      <lb ed="#V" n="136"/>destrui totaliter per peccatum. Sed aptitudo qua creatura 
      <!--00303.xml-->
      <pb ed="#V" n="145-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>rationalis inclinatur seu inclinari potest ad malum: 
      conse<lb ed="#V" n="2" break="no"/>quitur creaturam inquantum est de nihilo per bonum 
      supernatu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>rale non confirmatam: et ideo per supernaturalem confirmationem apti 
      <lb ed="#V" n="4"/>tudo ad malum predicta totaliter tolli potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e749">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="5"/>dicendum: quod non est simile de aptitudine naturali ad bonum et de 
      <lb ed="#V" n="6"/>aptitudine supernaturali fundata super charitatem: quia prime 
      apti<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tudini non contrariatur peccatum ratione sue radicis: sed ratione sue 
      pertingen<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tie ad terminum qui est virtus. Sed radici secunde aptitudinis 
      con<lb ed="#V" n="9" break="no"/>trariatur mortale peccatum: et ideo ipsam totaliter tollit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e762">
      ¶ Ad 4 
      <lb ed="#V" n="10"/>cum dicitur quod qui non possunt reuerti ad virtutem nullam habent 
      <lb ed="#V" n="11"/>aptitudinem ad eam etc. dico quod non est verum: posse enim 
      <lb ed="#V" n="12"/>reuerti ad virtutem dicit potentiam non impeditam saltem 
      <lb ed="#V" n="13"/>totaliter. Sed esse aptum natum ad virtutem est habere talem 
      na<lb ed="#V" n="14" break="no"/>turam cui est consonum et conueniens habere potentiam: et illud 
      <lb ed="#V" n="15"/>adiutorium quo possit habere virtutem: et ideo quamuis damnati non 
      <lb ed="#V" n="16"/>possint reuerti ad virtutem eo quod voluntas in eis 
      impe<lb ed="#V" n="17" break="no"/>dita est per obstinationem: tame apti nati sunt ad 
      virtu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tem. Sicut dicimus quod cecus non potest videre: et tamen est 
      <lb ed="#V" n="19"/>aptus natus videre: nisi enim damnati essent apti nati ad 
      <lb ed="#V" n="20"/>virtutem non esset in eis remorsus conscientie de virtutis 
      <lb ed="#V" n="21"/>amissione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e791">
      ¶ Ad quantum dicendum: quod in verbo proposito 
      <lb ed="#V" n="22"/>potest accipi imago pro gloria temporali que comparatur 
      ima<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ginibus que apparent in somno: eo quod sicut euigilantes nihil 
      <lb ed="#V" n="24"/>de illis imaginibus inueniunt sic anima cum euigilat per 
      egres<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sum a corpore nihil secum portat de gloria temporali. Unde 
      glosa<lb ed="#V" n="26" break="no"/>Imaginem ipsorum id est gloriam temporalem quam ipsi querut ad 
      <lb ed="#V" n="27"/>nihilum rediges.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e807">
      ¶ Uel si intelligatur de imagine dei in anima: 
      <lb ed="#V" n="28"/>tunc redigi ad nihilum accipitur pro deformari et vilificari: 
      <lb ed="#V" n="29"/>secundum quem modum dicimus de homine qui de magno statu caua 
      <lb ed="#V" n="30"/>dit in statum vilem et miserum: quod redactus est ad nihilum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e816">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="31"/>sextum dicendum: quod per naturalem cognitionem et dilectionem 
      <lb ed="#V" n="32"/>boni voluntas obstinata in malo reuerti ad veram virtutem 
      <lb ed="#V" n="33"/>non potest. Sicut ignorans per cognitionem principii ad 
      conclu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sionis cognitionem: non enim ita necessaria connexione se habet virtus 
      <lb ed="#V" n="35"/>ad naturalem cognitionem et dilectionem boni: sicut conclusio ad 
      <lb ed="#V" n="36"/>principium: cum in ipso includatur quamuis implicite.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e832">
      ¶ Ad 
      septi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>mund dicendum: quod quamuis per peccatum possit totaliter in anima 
      <lb ed="#V" n="38"/>destrui virtus in actu: non tamen totaliter destrui potest in 
      aptitudi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ne: et ideo sicut remanet virtus in aptitudine nature: ita semper 
      re<lb ed="#V" n="40" break="no"/>manet in anima naturalis aptitudo ad virtutem: non enim importat 
      re<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lationem actualem: sed aptitudinalem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f102336-Dd1e846">
               <head xml:id="kzz7yh-f102336-Hd1e848">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e850">
      ¶ Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Tertio queritur vtrum priuatio 
      <lb ed="#V" n="43"/>modi speciei et 
      or<lb ed="#V" n="44" break="no"/>dinis sit effectus peccati. Et videtur quod non. Aug. in libro 
      <lb ed="#V" n="45"/>de natura boni parum post principium: loquens de modo specie et 
      <lb ed="#V" n="46"/>ordine: dicit quod vbi hoc tria magna sunt: magna bona sunt: 
      <lb ed="#V" n="47"/>vbi parua sunt: parua bona sunt: vbi nulla sunt: nullum 
      bo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>num est. Sed per peccatum non ad nihilatur totum bonum ipsius anime: ergo 
      <lb ed="#V" n="49"/>per peccatum non priuatur modo specie et ordine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e870">
      ¶ Item Aug. in eodem 
      <lb ed="#V" n="50"/>lib. quasi statim post auctoritatem praeallegatam: malum nihil aliud 
      <lb ed="#V" n="51"/>est quam corruptio vel modi: vel speciei: vel ordinis. Sed peccatum 
      <lb ed="#V" n="52"/>est malum: ergo peccatum est corruptio vel modi: vel speciei: vel 
      <lb ed="#V" n="53"/>ordinis. Sed nihil est effectus sui ipsius: ergo priuatio istorum 
      <lb ed="#V" n="54"/>non est effectus peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e883">
      ¶ Item philosophus 10 meta. non contingit 
      plu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ra vni esse contraria. Sed modus species et ordo sunt res plures: 
      <lb ed="#V" n="56"/>ergo non contrariantur vni peccato. Cum ergo peccatum corrumpat 
      bo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>num in anima ratione contrarietatis. Uidetur quod corruptio cuiusque 
      isto<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rum non fit effectus vnius peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e894">
      ¶ Item ista tria sunt in anima 
      in<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quantum habet deum pro causa efficienti: exemplari et finali. Sicut 
      <lb ed="#V" n="60"/>in primo lib. declaratum est. Sed per peccatum non potest 
      corrumpi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>illa triplex habitudo in anima ad deum: ergo predictorum 
      <lb ed="#V" n="62"/>trium priuatio non est effectus peccati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e906">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Contra bonum virtutis gratuite in anima habet modum 
      spe<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ciem et ordinem: quia hoc tria in omni bono sunt. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Sed per peccatum mortale priuatur anima gratuita virtute: ergo 
      <lb ed="#V" n="66"/>et modo et specie et ordine gratuite virtutis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e917">
      ¶ Item vt 
      ha<lb ed="#V" n="67" break="no"/>bitum est in precedenti quaestione per peccatum diminuitur natura 
      <lb ed="#V" n="68"/>lis aptitudo ad virtutem. Tum ergo quantum diminuitur de 
      <!--00303.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>bonitate rei: tantum diminuatur de eius modo specientie et 
      orden<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ne videtur quod per peccatum diminuatur modus species 
      <lb ed="#V" n="71"/>et ordo qui sunt in naturali aptitudine ad virtutem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e935">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Respondeo sicut in primo libro dictum est. 
      Mo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>dus est in re inquantum habet deum 
      pro<lb ed="#V" n="74" break="no"/>causa efficienti: ex hoc enim mensurata est species inquantum habet 
      <lb ed="#V" n="75"/>deum pro causa exemplari: ex hoc enim spetiosa est. Ordo in 
      <lb ed="#V" n="76"/>quantum habet deum pro causa finali: eo enim ipso ordinata est. Et 
      <lb ed="#V" n="77"/>quia omne bonum deum respicit sub ista triplici habitudine: ideo res 
      <lb ed="#V" n="78"/>quantum habet de bonitate: tantum habet de modo specie et ordine: et 
      ecom<lb ed="#V" n="79" break="no"/>uerso. In anima autem ad praesens considerare possumus triplex 
      bo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>num scilicet bonum absolutum spectans ad naturalem suam perfectionem: 
      <lb ed="#V" n="81"/>et bonum naturalis aptitudinis ad virtutem: et bonum 
      gra<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tuite virtutis. Et quodlibet istorum habet suum modum speciem et 
      <lb ed="#V" n="83"/>ordinem. Et quia bonum primo modo dictum per peccatum nec 
      cor<lb ed="#V" n="84" break="no"/>rumpitur nec minuitur: ideo modus species et ordo illius 
      bo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ni per peccatum nec corrumpitur nec minuitur. Et quia bonum 
      <lb ed="#V" n="86"/>secundo modo dictum per peccatum minuitur: sed non totaliter tol 
      <lb ed="#V" n="87"/>litur: vt in precedenti quaestione dictum est: ideo modus species 
      <lb ed="#V" n="88"/>et ordo illius boni per peccatum minuuntur: sed non totaliter 
      <lb ed="#V" n="89"/>tolluntur. Et quia bonum tertio modo dictum per 
      pec<lb ed="#V" n="90" break="no"/>catum mortale totaliter tollitur quantum ad formam 
      virtu<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tis: que est gratia gratum faciens: quia peccatum mortale nihil 
      <lb ed="#V" n="92"/>compatitur secum de gratia gratum faciente: ideo modus species et 
      <lb ed="#V" n="93"/>ordo forme illius boni totaliter tolluntur per mortale 
      pec<lb ed="#V" n="94" break="no"/>catum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e987">
      ¶ Argumenta ad partem secundam procedunt: de 
      <lb ed="#V" n="95"/>modo specie et ordine: secundum quod sunt in bono virtutis gratuite 
      <lb ed="#V" n="96"/>et in bono naturalis aptitudinis ad virtutem: et ideo concedantur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e994">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod procedit de 
      <lb ed="#V" n="98"/>modo specie et ordine: secundum quod sunt in 
      bo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>no absoluto pertinente ad naturalem anime perfectionem: et verum est 
      <lb ed="#V" n="100"/>quod talis modus species et ordo per peccatum nec corrumpuntur nec 
      <lb ed="#V" n="101"/>minuuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1007">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod et si peccatum 
      forma<lb ed="#V" n="102" break="no"/>liter sit priuatio alicuius boni modi speciei et ordinis 
      in<lb ed="#V" n="103" break="no"/>actione: tamen in ipsa anima quantum ad esse moris potest 
      <lb ed="#V" n="104"/>causare istorum trium priuationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1017">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dum: quod quamuis vni non possit esse contrarium nisi vnum 
      <lb ed="#V" n="106"/>primo et directe: plura tamen possunt repugnare vni ex 
      <lb ed="#V" n="107"/>consequenti et indirecte. Dico ergo quod peccatum primo et 
      <lb ed="#V" n="108"/>directe opponitur ordini in debitum finem: et quia quantum 
      <lb ed="#V" n="109"/>res ordinatur in finem tantum respicit deum sub ratione cause 
      effi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cientis et exemplaris: ideo quantum per peccatum 
      corrun<lb ed="#V" n="111" break="no"/>pitur de rei ordine: tantum per peccatum corrumpitur de rei 
      <lb ed="#V" n="112"/>modo et specie. Unde hec tria in omni re equalia sunt inter 
      <lb ed="#V" n="113"/>se: et vbi diminuuntur vel corrumpuntur equaliter 
      dimi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nuuntur vel corrumpuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1041">
      ¶ Ad quartum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod procedit de modo specie et ordine secundum quod sunt in bono 
      <lb ed="#V" n="116"/>absoluto spectante ad naturalem anime perfectionem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f102336-Dd1e1049">
               <head xml:id="kzz7yh-f102336-Hd1e1051">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1053">
                  <lb ed="#V" n="117"/>¶ Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="118"/>QUarto queritur vtrum diuinum 
      <lb ed="#V" n="119"/>tio boni nature 
      <lb ed="#V" n="120"/>facta in anima per peccatum hebeat rationem peccati. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="121"/>quod non: quia omne quod habet rationem peccati macula est. Sed 
      <lb ed="#V" n="122"/>ex consideratione cuiuscumque rei: non remanet intellus maculatus: 
      <lb ed="#V" n="123"/>ergo nec ex quocumque desiderio remanet voluntas 
      macula<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ta: quod non esset verum si diminutio boni nature facta in anima per 
      <lb ed="#V" n="125"/>peccatum haberet rationem peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1075">
      ¶ Item Aug. contra faustum lib. 22 
      <lb ed="#V" n="126"/>quasi medio loco inter principium et medium dicit quod peccatum est 
      <lb ed="#V" n="127"/>falsum vel dictum vel concupitum contra eternam legem. Sed hoc 
      <lb ed="#V" n="128"/>difffinitio non conuenit diminutioni boni facte in anima per peccatum: 
      <lb ed="#V" n="129"/>ergo sibi non conuenit ratio peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1086">
      ¶ Item nihil inuoluntarium 
      <lb ed="#V" n="130"/>habet rationem peccati. Sed diminutio boni nature in anima non est 
      <lb ed="#V" n="131"/>voluntaria. peccator enim eam non vult: ergo non habet rationem 
      <lb ed="#V" n="132"/>peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1095">
      ¶ Item differentia est inter effectum et causam: 
      <lb ed="#V" n="133"/>effectus enim non est causa. Sed diminutio boni nature in 
      <lb ed="#V" n="134"/>anima est effectus peccati: ergo non est peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1103">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Contra Au. de te dit. qen qualtt duli 
      in<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cipium: omne peccatum est iniustitia: et pa¬ 
      <!--00304.xml-->
      <pb ed="#V" n="145-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>rum post dicit: quod iniustitia non est aliud quam absentia 
      debi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>te iustitie. Sed diminutio boni facta in anima per peccatum est 
      <lb ed="#V" n="3"/>quedam absentia debite iustitie: ergo illa diminutio est 
      pec<lb ed="#V" n="4" break="no"/>catum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1125">
      ¶ Item si non haberet rationem peccati: tunc homo 
      dor<lb ed="#V" n="5" break="no"/>miens in quo non est aliquis actus peccati: non posset vere 
      <lb ed="#V" n="6"/>dici habere peccatum: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1132">
      ¶ Item non tantum actus 
      iusti<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tie dicitur iustitia: sed etiam habitus per iustos actus causatus: 
      <lb ed="#V" n="8"/>ergo similiter non tantum actus peccati est peccatum: sed etiam 
      diminu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tio boni: et pronitas mala causata per actum peccati est peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1141">
                  <lb ed="#V" n="10"/>¶ Item per actum peccati causatur macula in anima. Unde Eccl. 
      <lb ed="#V" n="11"/>47. dicitur salomoni. dedisti macula in gloria tua. Sed illa 
      <lb ed="#V" n="12"/>macula habet rationem peccati. Cum ergo non videatur aliud esse 
      <lb ed="#V" n="13"/>quam quedam diminutio boni nature in anima facta per peccatum. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Uidetur quod illa diminutio habeat rationem peccati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1154">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Respondeo quod sicut homo potest dici iustus secundum actum 
      <lb ed="#V" n="16"/>et secundum habitum. Sic homo potest dici 
      <lb ed="#V" n="17"/>peccator et secundum actum et secundum habitum. Sed sicut ratio boni 
      iu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sti principalius inuenitur in actu iusto quam in dispositione 
      cau<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sata in anima per actum iustum: et generaliter ratio boni principalius 
      in<lb ed="#V" n="20" break="no"/>uenitur in bono actu quam in bono secundum habitum tantum. Sic dico 
      <lb ed="#V" n="21"/>quod ratio mali quod est peccatum per prius et principalius est in 
      ma<lb ed="#V" n="22" break="no"/>lo voluntatis actui quam in diminutione boni debiti facta per 
      <lb ed="#V" n="23"/>malum voluntatis actu. Secundario tamen et per quandam habitu 
      <lb ed="#V" n="24"/>dinem ad malum voluntatis actum illa diminutio boni: 
      parti<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cipat rationem peccati. Nec est intelligendum quod illa diminutio 
      bo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ni in facto esse sit totaliter idem quod carentia emende debite ao 
      <lb ed="#V" n="27"/>actu peccati: immo differunt: sicut corruptio alicuius gradus pro 
      <lb ed="#V" n="28"/>pinquitatis in corpore ad luminis susceptionem et obstaculum 
      <lb ed="#V" n="29"/>quo ille gradus corrumpitur. Et forte plus habet de ratione peccati 
      <lb ed="#V" n="30"/>praedicta carentia quam diminutio ipsius naturalis aptitudinis ad 
      <lb ed="#V" n="31"/>virtutem. propinqus enim videtur se habere ad malum votuntatis actum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1193">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non est simile de 
      <lb ed="#V" n="33"/>voluntate et intellectu: quia res 
      intelli<lb ed="#V" n="34" break="no"/>gibiles sunt in intellectu per modum ipsius intellus: et ideo ex eis non 
      <lb ed="#V" n="35"/>inficitur. Sed magis perfectione secundaria proficitur. Sed actus 
      volun<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tatis et consistit in motu ad ipsas res. est enim quaedam 
      transformatio<lb ed="#V" n="37" break="no"/>amantis in amatum: et ideo maculatur quando eis inordinate inheret. 
      <lb ed="#V" n="38"/>Unde dicitur de peccatoribus osee. 9. facti sunt abhominabiles: sicut ea quae 
      <lb ed="#V" n="39"/>dilexerunt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1214">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod illa descriptio datur de peccato in 
      <lb ed="#V" n="40"/>actu tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1219">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod quamuis peccator per se non velit 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>minutionem boni nature: quia secundum Diony. 4. ca. de di. no. 
      nemo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>respiciens malum facit quae facit. tamen vult eam per accidens: inquantum 
      <lb ed="#V" n="43"/>vult illud quod est causa illius. Nec mirum: quia etiam ipsam deformi 
      <lb ed="#V" n="44"/>tatem quae est in actu: non vult nisi per accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1230">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>quamuis effectus non sit causa: non tamen ex hoc potest concludi quod illa 
      dimi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nutio boni nature nullum sit peccatum. Sed quod non est illud peccatum: 
      <lb ed="#V" n="47"/>cuius est effectus: et hoc est verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1239">
      ¶ Argumenta ad partem aliam 
      proce<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dunt de peccato secundario modo dicto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f102336-d1e1244">
      ¶ Primum tamen argumentum 
      pec<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cat in forma: quia procedit ex duabus affirmatiuis in 2o figura. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>