<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 3</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 3</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="102-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a69979"><!-- l1d33a3 -->
        <head xml:id="kzz7yh-a69979-Hd1e101">Articulus 3</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e103">
          <lb ed="#V" n="134"/>Consequenter queritur de 3o principali 
          <lb ed="#V" n="135"/>et circa hoc 
          querun<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e112">
          ¶ Primo vtrum adiectiua essentialia prae¬ 
          <!--00218.xml-->
          <pb ed="#V" n="102-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>dicentur de proprietatibus.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e123">
          ¶ Secundo vtrum adiectiua
          <lb ed="#V" n="2"/>personalia predicentur de ipsis.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-a69979-Dd1e128">
          <head xml:id="kzz7yh-a69979-Hd1e130">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a69979-Hd1e134" type="question-title">Utrum adiectiva essentialia praediecentur de proprietatibus</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e132">
            ¶ Questio I. 
            <lb ed="#V" n="3"/>PRimo ostendo quod omnia adiectiua essentialia 
            <lb ed="#V" n="4"/>predicantur de proprietatibus: quia 
            adie<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ctiua essentialia sunt ipsa essentia. Sed ipsa essentia 
            <lb ed="#V" n="6"/>predicatur de proprietatibus: ergo adiectiua essentialia 
            <lb ed="#V" n="7"/>predicantur de ipsis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e145">
            ¶ Item proprietates vere dicuntur eterne: 
            <lb ed="#V" n="8"/>immense: et tamen eternum immensum sunt adiectiua 
            essentia<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lia. ergo a simili alia adiectiua essentialia praedicantur de ipsis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e152">
            <lb ed="#V" n="10"/>¶ Item affirmatio et negatio non dicuntur de eodem: sed 
            <lb ed="#V" n="11"/>proprietas et essentia idem sunt: vt supra in eadem Di. 
            ha<lb ed="#V" n="12" break="no"/>bitum est: ergo quod affirmatur de vno non negatur de alio: 
            er<lb ed="#V" n="13" break="no"/>go adiectiua essentialia: que de diuina essentia predicantur: 
            <lb ed="#V" n="14"/>et de proprietatibus predicantur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e165">
            <lb ed="#V" n="15"/>Contra quedam sunt adiectiua personalia: que non 
            pre<lb ed="#V" n="16" break="no"/>dicantur de essentia sicut generare: ergo a 
            simi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>li quedam sunt adiectiua essentialia que non predicantur de 
            <lb ed="#V" n="18"/>proprietate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e177">
            ¶ Item creare non dicitur de paternitate: quia actio 
            <lb ed="#V" n="19"/>est suppositi: et tamen est adiectiuum essentiale. ergo non 
            om<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nia adiectiua essentialia predicantur de proprietatibus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e184">
            <lb ed="#V" n="21"/>Respondeo quod non omnia adiectiua essentialia 
            pre<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dicantur de proprietatibus: Quedam enim 
            <lb ed="#V" n="23"/>dicuntur de diuina essentia in oppositione ad creaturam: sicut esse 
            <lb ed="#V" n="24"/>increatum: immensum eternum: et sic de aliis: et talia dicuntur 
            <lb ed="#V" n="25"/>de proprietatibus: quia non important aliquem modum proprium 
            <lb ed="#V" n="26"/>essentie. Alia dicuntur de divina essentia: vt est essentia 
            cuius<lb ed="#V" n="27" break="no"/>libet persone: sicut esse communicatum: et talia non dicuntur de 
            proprie<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tatibus. In hoc enim differt ratio essentie et proprietatis. Alia 
            <lb ed="#V" n="29"/>dicuntur de essentia: vt est principium actionis: sicut 
            intelli<lb ed="#V" n="30" break="no"/>gere: velle: creare: et huiusmodi: et talia quamuis dicantur de tribus 
            perso<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nis: non tamen dicuntur de proprietatibus: nec de essentia 
            pro<lb ed="#V" n="32" break="no"/>prie loquendo: quia actio est suppositi: quamuis per formam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e213">
            <lb ed="#V" n="33"/>Ad primum in oppotro cum dicitur quod adiectiua 
            essentia<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lia sunt ipsa essentia etc. dico quod ex hoc 
            <lb ed="#V" n="35"/>non sequitur propositum. Quod enim essentia predicetur de 
            proprie<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tate: non autem intelligere vel velle: hoc non est propter 
            diuer<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sitatem realem inter essentiam et suum intelligere: sed propter 
            <lb ed="#V" n="38"/>diuersum modum significandi: quia quod significat essentia non 
            <lb ed="#V" n="39"/>per modum actus significat intelligere et velle per modum actus. 
            <lb ed="#V" n="40"/>Et ideo quamuis ista concedatur: paternitas est diuina essentia: et 
            di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>uina voluntas: tamen ista non debet concedi: paternitas 
            intel<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ligit: nec ista paternitas vult: et sic de aliis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e237">
            ¶ Ad 2m patet responsio 
            <lb ed="#V" n="43"/>ex dictis in solutione quaestionis vbi declaratum est quare 
            que<lb ed="#V" n="44" break="no"/>dam essentialia attributa dicuntur de proprietatibus et quedam 
            <lb ed="#V" n="45"/>non
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e246">
            ¶ Ad 3m cum dicitur quod affirmatio et negatio non 
            dicu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tur de eodem etc. Uerum est de eodem secundum rem et rationem: 
            ali<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ter enim non est verum: aliquid enim affirmatur de essentia 
            <lb ed="#V" n="48"/>quod negatur de persona: sicut est dici de pluribus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e255">
            ¶ 
            Argu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>menta ad partem illam gratia conclusionis possunt concedi non 
            <lb ed="#V" n="50"/>gratia forme. Et sciendum quod creare non dicitur attributum 
            <lb ed="#V" n="51"/>essentiale: quia predicetur de essentia: sed quia dicitur de qualibet 
            perso<lb ed="#V" n="52" break="no"/>na per ipsam essentiam. actiones enim sunt suppositorum quamuis per formam. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a69979-Dd1e268">
          <head xml:id="kzz7yh-a69979-Hd1e270">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a69979-Hd1e279" type="question-title">Utrum adiectiua personalia praedicentur de proprietatibus</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e272">
            <lb ed="#V" n="53"/>¶ Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="54"/>SEcundo queritur vtrum adiectiua personalia 
            praedi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>centur de proprietatibus. et videtur quod 
            <lb ed="#V" n="56"/>sic: quia non tantummodo conceditur quod ignis calefacit per 
            cali<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ditatem: sed etiam quod caliditas ignis calefacit: 
            er<lb ed="#V" n="58" break="no"/>go similiter non tantum ista est concedenda. Pater generat per 
            <lb ed="#V" n="59"/>paternitatem: sed etiam ista paternitas generat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e290">
            ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-a69979-Rd1e302">Aug. 
              <lb ed="#V" n="60"/>vult. vii. de trinitae. c. i.</ref> quod candor est candidus: ergo a simili 
            <lb ed="#V" n="61"/>potest dici quod generatio generat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e297">
            ¶ Item quelibet prima forma 
            di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>citur de seipsa denominatiue. Unde vnitas est vna sed 
            proprie<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tates sunt forme maxime prime. ergo quilibet proprietas dicitur de 
            <lb ed="#V" n="64"/>seipsa denominatiue: ergo vere dici potest quod generatio generat. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e306">
            <lb ed="#V" n="65"/>Contra relatio non denominat semetipsam: sed 
            proprie<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tas in diuinis est relatio: ergo sicut relatio 
            <lb ed="#V" n="67"/>non refertur: ita videtur quod proprietas seipsam non denominatur 
            <lb ed="#V" n="68"/>quod non esset verum: si actus personales de proprietatibus pre¬ 
            <!--00218.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>dicarentur. Item <ref xml:id="kzz7yh-a69979-Rd1e337">philosophus. v. physi.</ref> vult quod generationis non est 
            ge<lb ed="#V" n="70" break="no"/>neratio: ergo generatio non generatur: nec generat. Sed 
            genera<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tio est proprietas: generare autem actus personalis: ergo actus 
            <lb ed="#V" n="72"/>personales de proprietatibus non predicantur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e331">
            <lb ed="#V" n="73"/>Respondeo quod actus personales non praedicantur 
            <lb ed="#V" n="74"/>de proprietatibus per modum 
            denominati<lb ed="#V" n="75" break="no"/>uum: sed predicatione que est per identitatem. hoc enim est 
            <lb ed="#V" n="76"/>vera: paternitas est generatio actiua: et tamen hoc non debet 
            <lb ed="#V" n="77"/>recipi: paternitas generat: quia quamuis eandem rem significent 
            ge<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nerare et generatio: tamen diuerso modo: quia generare 
            signifi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cat actum: et per modum actus. Generatio vero non sic: sed 
            <lb ed="#V" n="80"/>per modum quasi cuiusdam forme: et quia actus sunt 
            supposi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>torum quamuis per formas: non autem proprie ipsari im formarum 
            <lb ed="#V" n="82"/>vt agentium: sed vt principiorum: per que supposite ragunt: ideo 
            <lb ed="#V" n="83"/><sic>quanuis</sic> hec sit concedenda: pater generat: hec tamen non 
            <lb ed="#V" n="84"/>est concedenda: paternitas generat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e360">
            <lb ed="#V" n="85"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod ca lidus ignis 
            <lb ed="#V" n="86"/>calefacit etc. Dico quod he: est 
            impro<lb ed="#V" n="87" break="no"/>pria: non tamen sicut ista. paternitas generat eo quod caliditas 
            <lb ed="#V" n="88"/>est forma absoluta: paternitas vero forma relatiua. Et etiam 
            <lb ed="#V" n="89"/>quia generare dicit actum productionis de substantia 
            generan<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tis: loquendo de generatione perfecta: qua pater generat filium. 
            <lb ed="#V" n="91"/>Sic autem agere non conuenit forme
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e378">
            ¶ Ad 2m dico quod si ista 
            <lb ed="#V" n="92"/>concedatur: candor est candidus: non propter hoc sequitur quod ista 
            <lb ed="#V" n="93"/>debeat concedi: paternitas generat: quia esse candidum non 
            di<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cit actum significatum vt ab alio: sed vt in alio: vnde esse causa 
            <lb ed="#V" n="95"/>didum significat actum vt in candore: generare autem 
            signi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ficat actum vt ab alio. Potest tamen dici quod ista non est 
            <lb ed="#V" n="97"/>satis propria: candor enim est candidus: sed pro prie dicendo 
            <lb ed="#V" n="98"/>debemus dicem rem esse causadidam per canadorem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a69979-d1e396">
            ¶ Ad 3m cum dicitur quod 
            <lb ed="#V" n="99"/>quelibet prima forma dicitur de seipsa denominatiue etc. dico quod 
            <lb ed="#V" n="100"/>verum est per modum forme: non tamen per modum actus. De 
            <lb ed="#V" n="101"/>hac materia habemus supra Di. 17. questione. 2 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>