<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 6</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 6</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="28-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k19663"><!-- l4d6a6 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k19663-Hd1e101">Articulus 6</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e103">
          <lb ed="#V" n="121"/>¶ Distinctio. VI. 
          <lb ed="#V" n="122"/>onsequenter queritur de sexto 
          prii<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cipali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e112">
          ¶ Et circa hoc 
          <lb ed="#V" n="124"/>queruntur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e117">
          ¶ Primo vtrum per 
          exorcis<lb ed="#V" n="125" break="no"/>mum potestas diaboli a baptizando expellatur. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e122">
          <lb ed="#V" n="126"/>¶ Secundo quid illa significent que siunt quando 
          ba<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ptizandus exorcizatur.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e130">
          ¶ Tertio quid illa significent que 
          <lb ed="#V" n="128"/>siunt in solemnitate que post baptismum celebratur. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k19663-Dd1e135">
          <head xml:id="kzz7yh-k19663-Hd1e137">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e139">
            <lb ed="#V" n="129"/>¶ Questio
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e144">
            <lb ed="#V" n="130"/>PRimo ostendo ui per 
            elocima<lb ed="#V" n="131" break="no"/>potestas diaboli 
            <lb ed="#V" n="132"/>a baptizando non expellitur. Per exorcismum 
            <lb ed="#V" n="133"/>non expellitur potestas diaboli a corpore 
            bapti<lb ed="#V" n="134" break="no"/>Iandi: quia non sunt demoniaci: nec ab eorum anima: 
            <lb ed="#V" n="135"/>quia super animam diabolus nullam habet potestatem: 
            <lb ed="#V" n="136"/>ergo nullo modo a baptizando per exorcismum 
            expel<lb ed="#V" n="137" break="no"/>litur potestas diaboi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e164">
            ¶ Item non expellitur effectus 
            <lb ed="#V" n="138"/>nisi expulsa causa. Sed peccatum est tota causa qua¬t 
            <!--00084.xml-->
            <pb ed="#V" n="28-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>re diabolus habet in homine potestatem: ergo cum per 
            exor<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cismum non purgetur baptizandus a peccato: per ipsum non 
            <lb ed="#V" n="3"/>expellitur potestas diaboli a baptizando.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e182">
            ¶ Item si per 
            ex<lb ed="#V" n="4" break="no"/>orcismum potestas diaboli a baptizando expellitur: aut hoc 
            <lb ed="#V" n="5"/>est per naturalem exorcismi virtutem: aut per diuinam 
            institutio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nem: non primo modo: quia naturalis virtus. sensibilium rerum 
            <lb ed="#V" n="7"/>nullam videtur habere super spiritum separatum virtutem. Nec 
            <lb ed="#V" n="8"/>secundo modo: quia cum sacramentum noue legis sit sacre rei 
            si<lb ed="#V" n="9" break="no"/>gnum: et causa ex diuina institutione: iam exorcismus non 
            <lb ed="#V" n="10"/>esset sacramentale: sed sacramentum: quod est falsum et contra Aug. 
            <lb ed="#V" n="11"/>10. de ciuitate. c. 22. Uera pietate homines dei aeream 
            pote<lb ed="#V" n="12" break="no"/>statem inimicam contrariamque pietati: exorcizando 
            eiici<lb ed="#V" n="13" break="no"/>unt non placando.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e207">
            ¶ Item de consecra. dist. 4. siue. Siue 
            <lb ed="#V" n="14"/>paruuli siue iuuenes ad regenerationis veniunt sacramentum: 
            <lb ed="#V" n="15"/>non fontem vite prius adeant quam exorcismis et 
            exufflatio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nibus clericorum spiritus immundus ab eis abigatur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e216">
            <lb ed="#V" n="17"/>Ad istam quaestionem dixerunt aliquid quod exorcismi 
            natu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>rali virtute repellunt ab illo qui 
            exorciza<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tur diabolicam potestatem: quod nituntur declarare 
            au<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ctoritate et ratione: vt enim habetur primo. Re. c. 16. 
            Da<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uid citharizando reprimebat potestatem mali spiritus a 
            <lb ed="#V" n="22"/>vexatione Saulis. Uirtuosior autem est vox prolata ab 
            <lb ed="#V" n="23"/>homine quam sonus cithare. Ratione etiam. arguunt: omnis 
            effe<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ctus participat aliquid de virtute sue cause. causa autem 
            vo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cis humane est compositum ex corpore et anima: ergo in 
            vo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ce hominis est aliquid et de virtute anime et de virtute 
            corpo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ris. Unde vna et eadem vox prolata ab vno est virtuosior 
            <lb ed="#V" n="28"/>quam prolata ab alio: cui attestatur verbum Hier. dicentis 
            in<lb ed="#V" n="29" break="no"/>epistola ad paulinum. c. 2. habet nescio quid latentis energie 
            vi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ue vocis actus: dicunt ergo quod quamuis exorcismus non 
            pos<lb ed="#V" n="31" break="no"/>siit arctare demonis potestatem ratione corporalis virtutis 
            <lb ed="#V" n="32"/>tantum: potest tamen ratione virtutis anime: et faciendo in 
            bapertizan<lb ed="#V" n="33" break="no"/>do aliquam dispositionem: per quam magis est dispositus ad 
            <lb ed="#V" n="34"/>patiendum a demone: et etiam directe agendo in ipsum 
            de<lb ed="#V" n="35" break="no"/>monem: non obstante quod fortior sit naturalis eius virtus quam 
            na<lb ed="#V" n="36" break="no"/>turalis virtus anime: sicut enim ignis quamuis sit 
            poten<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tior terra: tamen agens in eam debilitatur ab eius virtute 
            in<lb ed="#V" n="38" break="no"/>quantum ratione sue materie inferior est forma terre: sic 
            de<lb ed="#V" n="39" break="no"/>mon ratione sui possibilis potest pati a virtute vocis que 
            <lb ed="#V" n="40"/>est in ea ab actiuo ipsius anime: et ideo et si per naturalem 
            <lb ed="#V" n="41"/>virtutem vocis non possit totaliter vinci potestas 
            demo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nis: potest tamen debilltari per eam. 
            <lb ed="#V" n="43"/>Sed contra hoc arguitur sic: anima exorcizantis 
            <lb ed="#V" n="44"/>per naturalem virtutem non potest 
            face<lb ed="#V" n="45" break="no"/>re aliquam impressionem in anima intellectiua paruuli: nec in 
            <lb ed="#V" n="46"/>sensitiua: quia in articulo excominicato a domino Stephano 
            Pa<lb ed="#V" n="47" break="no"/>risiensi episco continetur: quod intelligentie superiores imprimunt 
            <lb ed="#V" n="48"/>in inferiores: sicut vna anima intellectiua imprimit in aliam: 
            <lb ed="#V" n="49"/>et in animam sensitiuam: nec in corpore: vt enim 
            ostensum<lb ed="#V" n="50" break="no"/>est libro 2. di. 7. q. penul. Diabolus per suam virtutem naturalem 
            <lb ed="#V" n="51"/>non potest immediate transmutare istas res materiales: niam ad 
            <lb ed="#V" n="52"/>situm et ad formam artificialem: non potest ergo exorcismus 
            <lb ed="#V" n="53"/>per naturalem virtutem anime exorcizantis aliquam dispositio 
            <lb ed="#V" n="54"/>nem causare in paruulo: per quam magis sit indispositus 
            <lb ed="#V" n="55"/>ad suscipiendum demonis actionem. Et si hec virtus non 
            <lb ed="#V" n="56"/>potest agere in paruulum: multo minus potest agere 
            in<lb ed="#V" n="57" break="no"/>demonem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e307">
            ¶ Preterea exoreismus plus potest ratione 
            si<lb ed="#V" n="58" break="no"/>gnificationis quam ratione vocum: significatio enim est 
            dictio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nis forma et vox materiam dictio enim est vox significatiua: sed 
            <lb ed="#V" n="60"/>significatio vocis non potest naturaliter agere in alium: nisi 
            <lb ed="#V" n="61"/>mediante apprehensione illius. Cum ergo paruulus 
            si<lb ed="#V" n="62" break="no"/>gnificationes vocum non apprehendat: voces 
            exorcizan<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tes nihil agere possunt naturaliter in paruulum: non potest 
            <lb ed="#V" n="64"/>etiam significatio vocum naturaliter mouere motione 
            <lb ed="#V" n="65"/>coactiua voluntatem apprehendentis: quia ipsam non 
            mo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>uet nisi mediante vi cognitiua: quia non potest cogere 
            vo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>luntatem. Et ex consequenti nec virtutem executinam: 
            <lb ed="#V" n="68"/>ergo significatio vocum que dicuntur in exorcizando non 
            <lb ed="#V" n="69"/>possuut naturaliter arctare demonis operatiuam potestatem. 
            <!--00084.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e340">
            <lb ed="#V" n="70"/>¶ Uidetur ergo mihi dicendum ad questionem quod per 
            <lb ed="#V" n="71"/>exorcismum: non virtute naturali nec supernaturali in ipsor 
            <lb ed="#V" n="72"/>sicut in subiecto existente: sed virtute diuina sibi ex 
            decre<lb ed="#V" n="73" break="no"/>to diuine misericordie assistente potestas diaboli a 
            bapti<lb ed="#V" n="74" break="no"/>zando expellitur: sic intelligendo quod arctatur potestas 
            dia<lb ed="#V" n="75" break="no"/>boli per comparationem ad illum: ne ceteris paribus tantum 
            <lb ed="#V" n="76"/>possit de cetero contra illum: quantum posset si 
            exoreiza<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tus non esset: maxime in impediendo baptizandum a 
            su<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sceptione baptisimi: et eius effectus: et ideo exorcismus 
            <lb ed="#V" n="79"/>precedit baptismum. Quando tamen ex aliquo casu 
            baptiza<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tur aliquis non exorcizatus debet post baptismum 
            exorci<lb ed="#V" n="81" break="no"/>zari si superuiuat propter baptismi solennitatem: et ad 
            ser<lb ed="#V" n="82" break="no"/>uandum modum baptizandi consueti vniformitatem: et 
            <lb ed="#V" n="83"/>etiam quia exorcismus non tantum ante baptismum: sed etiam 
            <lb ed="#V" n="84"/>post baptismum habet efficaciam in reprimendo diabolicam 
            <lb ed="#V" n="85"/>potestatem: quam diabolus accepit super hominem per 
            pecca<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum. Unde de consecr. di. 4. Sicut nostis: et sumptum est 
            ab<lb ed="#V" n="87" break="no"/>Aug. primo lib. de symbolo: non multum post principium: 
            <lb ed="#V" n="88"/>non creatura in infantibus exorcizatur: aut exufflatur: 
            <lb ed="#V" n="89"/>sed ille sub quo sunt qui sub peccato nascuntur. Quamuis 
            <lb ed="#V" n="90"/>autem in paruulo post baptismum non sit peccatum: 
            ta<lb ed="#V" n="91" break="no"/>men in eo remanet habitualiter fomes peccati. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e390">
            <lb ed="#V" n="92"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis 
            <lb ed="#V" n="93"/>diabol super animam nullam habeat 
            <lb ed="#V" n="94"/>potestatem: immediate violentandi eam: tamen propter 
            pecca<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tum magnam potestatem accipit ponendi multa 
            impedi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>menta contra hominis salutem: nisi a deo reprimeretur 
            imme<lb ed="#V" n="97" break="no"/>diate: vel mediante ministerio angelorum sanctorum. ad 
            re<lb ed="#V" n="98" break="no"/>pressionem autem illius potestatis ordinatur exorcismus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e408">
            <lb ed="#V" n="99"/>¶ Ad secundum dicendum quod quamuis potestas quam 
            dia<lb ed="#V" n="100" break="no"/>bolus habet super hominem sit propter peccatum: tamen 
            exe<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cutio illius potestatis est a demone: et ita virtus 
            diuina<lb ed="#V" n="102" break="no"/>arctando ipsum demonem prohibet multas 
            impugnatio<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nes quas diabolus faceret contra hominem nisi 
            reprimere<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tur eius potestas. et prooter hoc ordinatus est exorcismus 
            <lb ed="#V" n="105"/>ad reprimendum potestatem impugnandi ab interiori: et 
            <lb ed="#V" n="106"/>aqua benedicta ad reprimendu potestatem impugnandi 
            <lb ed="#V" n="107"/>ab exteriori.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e431">
            ¶ Ad tertium patet solutio ex dictis in 
            corpo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>re questionis: non enim per exorcismum confertur gratia: sed 
            <lb ed="#V" n="109"/>remouentur impedimenta consecutionis gratie: et ideo 
            <lb ed="#V" n="110"/>non est sacramentum: sed sacramentale. Ad illud quod 
            <lb ed="#V" n="111"/>de primo Reg. adducebatur pro alia opinione in 
            corpo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>re questionis dicit glo. ibidem. Dauid in cithara sua 
            ma<lb ed="#V" n="113" break="no"/>lignum spiritum compescuit: non quod tanta vis esset 
            chor<lb ed="#V" n="114" break="no"/>darum in cithara: sed in signo crucis christi: que de 
            ligno<lb ed="#V" n="115" break="no"/>et chordarum extensione gerebatur: que iam tunc 
            demo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nes effugabat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e453">
            ¶ Potest tamen et aliter dici quod ille malus 
            spi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ritus non erat permissus vexare Saul vexatione de qua ibi 
            <lb ed="#V" n="118"/>loqutur scriptura. nisi excitando intemperatum et excessiuum 
            <lb ed="#V" n="119"/>melancholie motum: quoniam virtus anime confortata per illam 
            <lb ed="#V" n="120"/>harmoniam: quam faciebat in cithara: ad hoc specialiter 
            ha<lb ed="#V" n="121" break="no"/>bentem aspectum temperabat et reprimebat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e466">
            ¶ Ratio etiam 
            <lb ed="#V" n="122"/>parum valet: quia spiritus cum sint incoruptibiles per suas 
            <lb ed="#V" n="123"/>virtutes non sic possunt suas naturas in inuicem 
            transmu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tare: nec earum naturales virtutes: sicut generebilia et 
            cor<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ruptibilia possunt suas naturas et earum virtutes mutuo 
            <lb ed="#V" n="126"/>transmutare.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k19663-Dd1e480">
          <head xml:id="kzz7yh-k19663-Hd1e482">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e484">
            ¶ Questio II. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e486">
            <lb ed="#V" n="127"/>SEcundo queritur quid illa 
            signi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ficant que 
            si<lb ed="#V" n="129" break="no"/>unt quando baptizandus exorcizatur: et que sit 
            for<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ma exorcismi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e497">
            <lb ed="#V" n="131"/>Respondeo secundum hug. I libro de sacra. parte. 6 c. 10. 
            <lb ed="#V" n="132"/>Forma exorcismi in hunc modum 
            <lb ed="#V" n="133"/>perficitur. Signatur primo baptizandus crucis 
            signacu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>io in fronte: in pectore: in oculis: in naribus: in auribus: in 
            <lb ed="#V" n="135"/>ore vt totius corporis sensus hoc signaculo muniantur: 
            <lb ed="#V" n="136"/>cuius virtute omnia sacramenta complentur: et omnia diaboli 
            <lb ed="#V" n="137"/>sigmenta frustrantur: postea datur sal benedictum in os 
            <lb ed="#V" n="138"/>eius: vt sapientia conditus setore careat iniquitatis: et vltra 
            <!--00085.xml-->
            <pb ed="#V" n="29-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>non putrescat a vermibus vitiorum. Deinde exusstatur 
            <lb ed="#V" n="2"/>malignus spiritus vt spiritus spiritu pellatur: postea 
            tan<lb ed="#V" n="3" break="no"/>guntur ei aures et nares cum saliua: vt tactu superne 
            sa<lb ed="#V" n="4" break="no"/>pientie aures aperiantur ad audiendum verba dei: et nares 
            <lb ed="#V" n="5"/>similiter ad discernendum odorem vite et mortis: hoc est 
            sa<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cramentum apertionis quod dominus significauit quando 
            <lb ed="#V" n="7"/>aures et os tentigit surdi et muti dicens: effeta quod est 
            ada<lb ed="#V" n="8" break="no"/>perire: vt habetur Mar. 7. His completis venit 
            sacer<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dos ad fontm: et consecratur sons in nomine patris et 
            <lb ed="#V" n="10"/>filii et spiritus sancti: vt sanctitas sacramenti non ex eo quod 
            <lb ed="#V" n="11"/>ministrat: sed ex eo qui sanctificat constare sciatur: traditur 
            <lb ed="#V" n="12"/>ttiam noue vite auditoribus symbolum fidei in quo 
            ape<lb ed="#V" n="13" break="no"/>stolice doctrine forma consistit. Postremo oblatus ad 
            ba<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ptismum paruulus: et interrogatus a sacerdote si 
            abre<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nunciet sathane: et omnibus operibus eius: atque omnibus 
            <lb ed="#V" n="16"/>pompis eius per ora gestantium: respondet hoc verbum 
            <lb ed="#V" n="17"/>abrenuncio: vt qui alines iniquitate obligatus est aliena 
            si<lb ed="#V" n="18" break="no"/>de et confessione soluatur: si autem est adultus: 
            respon<lb ed="#V" n="19" break="no"/>det per seipsum: pos abrenunciationem factam 
            innungi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tur oleo sacro in pectore: vt tunc muniatur aduersus 
            ho<lb ed="#V" n="21" break="no"/>stem. ne ei deinceps immunda et noxia persuadere possit: 
            <lb ed="#V" n="22"/>vngitur et inter scapulas: vbi vigor portandi oneris est: 
            <lb ed="#V" n="23"/>vt fortitudinem accipiat ad portandum onus domini. 
            <lb ed="#V" n="24"/>Deinde interrogatus si credat in deum patrem et filium 
            <lb ed="#V" n="25"/>et spiritum sanctum: vnam esse ecclesiam catholicam: 
            remis<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sionem peccatorum et vitam eternam: sub hac fidei 
            respon<lb ed="#V" n="27" break="no"/>sione trina immersione a sordibus vetustatis abluitur 
            no<lb ed="#V" n="28" break="no"/>uum indutus hominem. In ecclesiis autem in quibus est 
            <lb ed="#V" n="29"/>consuetudo aliquid omittere eorum que narrata sunt in 
            <lb ed="#V" n="30"/>forma exorcismi vel aliter ordinare seruanda est consuetu 
            <lb ed="#V" n="31"/>do: quia illa non pertinent ad essentiam baptismi. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k19663-Dd1e592">
          <head xml:id="kzz7yh-k19663-Hd1e594">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e596">
            Quaestio III.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e598">
            <lb ed="#V" n="32"/>TErtio queritur quid illa 
            signi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ficant que 
            <lb ed="#V" n="34"/>siunt in solemnitate que post baptismum 
            cele<lb ed="#V" n="35" break="no"/>bratur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k19663-d1e609">
            <lb ed="#V" n="36"/>Respondeo quod secundum hug. eo libro et ea. parte. c. 1. 
            <lb ed="#V" n="37"/>postquam baptizatus a sonte ascendit 
            <lb ed="#V" n="38"/>sacro chrismate in fronte vngitur: vt spiritum christi 
            parti<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cipando merito de inceps christianus appelletur coheres 
            <lb ed="#V" n="40"/>regni et glorie sacra vnctione effectus. Deinde traditur 
            <lb ed="#V" n="41"/>christiano vestis candida: vt qui prime natiuitatis decorem 
            <lb ed="#V" n="42"/>vetustatis paenis offuscauerat: habitu regenerationis 
            glo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>rie preferat indumentum. Tegitur etiam eius caput 
            sa<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cro velamine post vnctionem sacram: vt intelligat se 
            dia<lb ed="#V" n="45" break="no"/>demate regni: et sacerdotali dignitate potiri. Ad vltimum 
            <lb ed="#V" n="46"/>datur cereus accensus in manu eius: quatenus implere 
            <lb ed="#V" n="47"/>doceatur euangelicum illud quod dicitur Math. 5. Sic 
            <lb ed="#V" n="48"/>luceat lux vestra coram hominibus: vt videant vestra 
            ope<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ra bona: et glorificent patrem vestrum: qui in celis est. Nec 
            <lb ed="#V" n="50"/>est credendum quod cathecismus et exorcismus que siunt 
            an<lb ed="#V" n="51" break="no"/>te baptismum: et ea que siunt post baptismum sint 
            neces<lb ed="#V" n="52" break="no"/>saria ad essentiam baptismi: quia sine illis vere 
            conferri<lb ed="#V" n="53" break="no"/>potest baptismus. Sed pertinent ad sacramenti solennitatem: et 
            pec<lb ed="#V" n="54" break="no"/>caret sacerdos hoc ommittens casu necessitatis excepto. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>