<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="11-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a07504"><!-- l1d2a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-a07504-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e103">
          ¶ Articulus ii 
          <lb ed="#V" n="71"/>Consequenter querendum est de 
          <lb ed="#V" n="72"/>personarum 
          plura<lb ed="#V" n="73" break="no"/>litate. Et circa hoc queruntur quatuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e112">
          ¶ 
          Pri<lb ed="#V" n="74" break="no"/>mo vtrum in deo sit personarum pluralitas. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e117">
          <lb ed="#V" n="75"/>¶ Secundo vtrum illa pluralitas sit trinitas tantum. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e122">
          <lb ed="#V" n="76"/>¶ Tertio vtrum primo verum rationem intelligendi 
          diuina<lb ed="#V" n="77" break="no"/>essentia perfecte existat quam sit in deo pluralitas 
          perso<lb ed="#V" n="78" break="no"/>narum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e132">
          ¶ Quarto sine argumentis quot modis 
          insinua<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tur trinitas in sacra scriptura.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-a07504-Dd1e137">
          <head xml:id="kzz7yh-a07504-Hd1e139">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a07504-Hd1e143" type="question-title">Utrum ergo queritur vtrum in deo sint plures persone.</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e141">
            ¶ Questio primo 
            <lb ed="#V" n="80"/>PRimo ergo queritur vtrum in deo sint 
            <lb ed="#V" n="81"/>plures persone. Et videtur quod non: 
            <lb ed="#V" n="82"/>quia de nobilitate diuine essentie est quod non 
            plu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rificatur: sed eque nobilis est persona sicut 
            essen<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tia. ergo in deo persone non plurificantur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e154">
            ¶ Item que 
            <lb ed="#V" n="85"/>sunt omnino idem re plurificato vno: plurificatur aliud. 
            er<lb ed="#V" n="86" break="no"/>go cum persona et essentia realiter sint idem: si essent 
            <lb ed="#V" n="87"/>plures persone in deo: essent et plures essentie: quod 
            fal<lb ed="#V" n="88" break="no"/>sum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e165">
            ¶ Item pluralitas est superflua quando non est plus 
            <lb ed="#V" n="89"/>de bonitate in pluribus quam in vno. Unde philosophus primo 
            phy<lb ed="#V" n="90" break="no"/>si aliquid eque bene potest fieri per vnum sicut per. 
            plu<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ra: magis ponendum est vnum quam plura: sed in pluribus 
            di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uinis personis non plus potest esse de bonitate quam in 
            <lb ed="#V" n="93"/>vna: ergo superfluum est ponere in diuinis plures per 
            <lb ed="#V" n="94"/>sonas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e181">
            ¶ Item vbicumque est pluralitas sunt plures 
            vni<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tates. sed in deo non sunt plures vnitates cum in deo 
            <lb ed="#V" n="96"/>non sint plures entitates. Et secundum philosophum. 4. meta. ens et 
            <lb ed="#V" n="97"/>vnum non differunt nisi ratione: ergo in deo non sunt 
            <lb ed="#V" n="98"/>persone plures.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e193">
            ¶ Item de ratione persone diuine est et 
            <lb ed="#V" n="99"/>sentia et proprietas distinctiua que est proprietas 
            rela<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tiua. sicut videmus quod de ratione sortis est homo cum 
            ra<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tione distinctiua quecumque sit illa: cum ergo essentia 
            in<lb ed="#V" n="102" break="no"/>diuinis non plurificetur: non plurificatur quicquid est de 
            <lb ed="#V" n="103"/>ratione diuine persone. sed non possunt dici simpliciter plurles 
            <lb ed="#V" n="104"/>persone: quando non plurificatur quicquid est de earum ratione. ergo 
            <lb ed="#V" n="105"/>in deo non sunt simpliciter plures persone. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e211">
            <lb ed="#V" n="106"/>Contra Augustinum de fide ad Petrum non multum 
            <lb ed="#V" n="107"/>post principium: si in illa natura patris. 
            <lb ed="#V" n="108"/>et filii et spiritus sancti vna esset tantum persona non diceretur 
            <lb ed="#V" n="109"/>faciamus hominem ad imaginem et similitudinem 
            no<lb ed="#V" n="110" break="no"/>stram.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e224">
            ¶ Item Trimegistus de diuinitate ad 
            Asclepi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>um dicit. Omnium effectus naturamque cognoscens 
            mi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>retur adoret atque collaudet artem diuinamque mentem. 
            <lb ed="#V" n="113"/>Sed Augustinus 6 libro de trinitate. c. X. dicit quod filius dei est ars 
            <lb ed="#V" n="114"/>quedam omnipotentis atque sapientis dei: nominando 
            fi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lium nomine verbi. ergo in diuinis est ponere mentem 
            <lb ed="#V" n="116"/>paternam et verbum eius et sic personas plures. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e240">
            <lb ed="#V" n="117"/>Respondeo quod in deo sunt plures persone: et hoc 
            po<lb ed="#V" n="118" break="no"/>test declarari ex suppositionibus manifestis. 
            <lb ed="#V" n="119"/>Quarum prima est quod in deo est summa bonitas. 
            Se<lb ed="#V" n="120" break="no"/>cunda quod in deo est summa perfectio. Tertia quod in deo 
            <lb ed="#V" n="121"/>est summa simplicitas. et hoc probatur dis. 8. Quarta 
            <lb ed="#V" n="122"/>quod in deo est summa primitas. Quinta quod omnes 
            ema<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nationes necesse est reduci in vnam primam: sicut 
            om<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nes vnitates in vnam vnitatem primam. Ex prima 
            sup<lb ed="#V" n="125" break="no"/>positione argumentatur sic: In deo est summa bonitas: 
            <lb ed="#V" n="126"/>ad summam bonitatem pertinet se summe communicare. 
            <lb ed="#V" n="127"/>quia secundum Diony. de angelica hierar. ca. 4. Bonum est 
            <lb ed="#V" n="128"/>sui communicatiuum: sed diuina bonitas non potest se 
            sum<lb ed="#V" n="129" break="no"/>me communicare alicui creature: nec omnibus simul: 
            <lb ed="#V" n="130"/>quia non sunt capaces bonitatis in summo: ergo in 
            diui<lb ed="#V" n="131" break="no"/>nis oportet esse personam increatam cui summe 
            com<lb ed="#V" n="132" break="no"/>municetur: sed nullus potest eam summe communicare 
            ni<lb ed="#V" n="133" break="no"/>si persona increata: ergo oportet esse in diuinis personam 
            sum<lb ed="#V" n="134" break="no"/>me comunicantem diuinam bonitatem et aliam cui summe colotur. 
            <!--00036.xml-->
            <pb ed="#V" n="11-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>Ex secunda suppositione arguo sic. In deo est summa 
            perfe<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ctio: sed perfectionis est producere similem sibi in 
            natura<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ergo summe perfectionis est producere summe sibi 
            simi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>lem: sed nulla persona creata potest esse deo summe similis. 
            <lb ed="#V" n="5"/>ergo ad perfectionem diuinam spectat quod ibi sit 
            emana<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tio alicuius persone increate. Nec simili modo posses 
            <lb ed="#V" n="7"/>arguere de essentia: quia hoc poneret limitationem in 
            pro<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ducta et in producente: non sic autem posset dici de persona 
            <lb ed="#V" n="9"/>producente et producta: quia suam infinitatem habent ratione 
            <lb ed="#V" n="10"/>essentie. Ex tertia suppositione arguo sic: In deo est 
            sum<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ma simplicitas: sed quanto aliquid simplicius tanto 
            in<lb ed="#V" n="12" break="no"/>pluribus suppositis inuenitur: vt patet in vniuersali: quod 
            <lb ed="#V" n="13"/>simplicius est singulari. Ex defectu autem simplicitatis 
            <lb ed="#V" n="14"/>est quod numeretur in pluribus suppositis: ergo cum in 
            di<lb ed="#V" n="15" break="no"/>uina essentia sit simplicitas in nullo deficiens: opoertet quod 
            <lb ed="#V" n="16"/>sit in pluribus suppositis non plurificata. Ex quarta 
            <lb ed="#V" n="17"/>suppositione arguo sic: In deo est summa primitas: et 
            quam<lb ed="#V" n="18" break="no"/>to aliquid prius tanto fecundius: ergo sicut essentia 
            diui<lb ed="#V" n="19" break="no"/>na propter sui primitatem principium est aliarum 
            essen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tiarum: ita oportet ponere quod persona in diuinis que non est 
            <lb ed="#V" n="21"/>producta est alterius persone productiua in eadem 
            essen<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tia propter sui primitatem. Ex quinta suppositione arguo sic: 
            <lb ed="#V" n="23"/>Omnes emanationes necesse est reduci in vnam primam: 
            <lb ed="#V" n="24"/>sicut omnes vnitates in vnam primam vnitatem. Non 
            <lb ed="#V" n="25"/>possunt autem omnes reduci in vnam emanationem 
            alicu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ius creature: quia mualte creature a deo immediate tantum 
            ema<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nauerunt: ergo oportet omnes emanationes reduci ad 
            ema<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nationem alicuius increate persone: sed eadem persona 
            <lb ed="#V" n="29"/>non potest emanare a semetipsa. Unde Augustinus primo de trini. 
            <lb ed="#V" n="30"/>c. primo Nulla omnino res est que seipsam gignat vt sit: 
            vali<lb ed="#V" n="31" break="no"/>dius autem argumentum ad principalem conclusionem est argumentum 
            <lb ed="#V" n="32"/>lumis fidei hoc dictantis anime fideli et validissimum 
            testimo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nium sacre scripture quibus magis innitendum est quam rationi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e360">
            <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum in oppositum cum dicis quod eque nobilis est 
            <lb ed="#V" n="35"/>persona sicut esentiam etc. Dico quod verum 
            <lb ed="#V" n="36"/>est: tamen non posse diuinam essentiam multiplicari 
            spe<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ctat ad eius nobilitatem: quia talis plurificatio non 
            pos<lb ed="#V" n="38" break="no"/>set fieri nisi per proprietates absolutas et realiter 
            distin<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ctas: et ita plus esset de bonitate in pluribus quam in vna: 
            <lb ed="#V" n="40"/>et sequeretur quamlibet illarum esse limitatam: quod esset 
            con<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tra diuine essentie nobilitatem. Distinctio autem 
            persona<lb ed="#V" n="42" break="no"/>rum est per proprietates relatiuas: dicente Boeus in libro de 
            <lb ed="#V" n="43"/>trinitate. c. x. quod relatio multiplicat trinitatem: ad talem autem 
            <lb ed="#V" n="44"/>distinctionem non sequitur in diuina essentia: nec 
            argu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>mentum: nec multiplicatio bonitatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e389">
            ¶ Ad 2m cum 
            di<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cis quod que sunt omnino idem re: plurificato vno 
            plu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>rificatur aliud etc. Dico quod verum est si est idemptitas secundum 
            <lb ed="#V" n="48"/>rem et secundum modum se habendi: quamuis autem essentia et persona 
            <lb ed="#V" n="49"/>sint idem re: tamen essentia habet modum essendi absolu 
            <lb ed="#V" n="50"/>tum: persona vero habet modum se habendi in relatione ad 
            <lb ed="#V" n="51"/>aliam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e406">
            ¶ Ad 3m cum dicis quod pluralitas est superflua: 
            <lb ed="#V" n="52"/>quando plus non est de bonitate in pluribus quam in vno etc. 
            <lb ed="#V" n="53"/>Dico quod falsum est: quando plenitudo bonitatis est 
            ra<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tio pluralitatis: sic autem est in deo. Plenitudo enim 
            <lb ed="#V" n="55"/>bonitatis est eius ratio quod in deo sint plures persone. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e417">
            <lb ed="#V" n="56"/>¶ Ad 4m dicitur quod in deo non sunt plures 
            vnita<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tes etc. Dico quod verum est loquendo de vnitate essentia 
            <lb ed="#V" n="58"/>li: quia tunc essent in deo plures actualitates: quia tale 
            <lb ed="#V" n="59"/>vnum et ens conuertuntur: Non est autem verum loquendo 
            <lb ed="#V" n="60"/>de vnitate personali. Unde concedo quod in deo sunt 
            plu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>res vnitates personales.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e433">
            ¶ Ad 5m cum dicis quod non 
            plu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>rificatur quicquid est de ratione diuine persone etc. 
            Di<lb ed="#V" n="63" break="no"/>co quod immo secundum quod vna nata est distingui ab alia: in 
            essen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tia autem non sunt nate distingui: quapropter pluralitas 
            <lb ed="#V" n="65"/>personarum non debet dici simpliciter pluralitas vel 
            <lb ed="#V" n="66"/>numerus: nisi dicatur personarum et quia hoc ponendo 
            <lb ed="#V" n="67"/>non ponis totam numeri rationem. 
            <!--00036.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e453">
            <lb ed="#V" n="68"/>Respondeo quod in diuinis sunt tres persone tantum: secue 
            pa<lb ed="#V" n="69" break="no"/>Contra priescano Io caper vltimo. Tres sunt quite <!-- possible line coord order error -->
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a07504-Dd1e463">
          <head xml:id="kzz7yh-a07504-Hd1e465">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a07504-Hd1e473" type="question-title">Utrum utrum in deo sint tres persone tantum.</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e467">
            <lb ed="#V" n="70"/>¶ Questio. ii 
            <lb ed="#V" n="71"/>Secundo queritur vtrum in deo sint tres
            <lb ed="#V" n="72"/>persone tantum. Et videtur quod 
            non
            <lb ed="#V" n="73"/>quia sicut in deo est sapientia et voluntas: ita est 
            <lb ed="#V" n="74"/>libi potentia: ergo sicut est ibi persona procedens 
            <lb ed="#V" n="75"/>per modum intellectus et per modum 
            volun<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tatis videtur quod sit etiam ibi persona procedens per 
            mo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dum potentie: ergo sunt plures quam tres: secued tres 
            proce<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dentes et vna que non procedit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e489">
            ¶ Item sicut est ibi 
            perso<lb ed="#V" n="79" break="no"/>na procedens per modum voluntatis et persona procedens per 
            <lb ed="#V" n="80"/>modum intellectus: ita videtur quod sit ibi persona procedens 
            <lb ed="#V" n="81"/>per modum nature et persona procedens per modum artis 
            <lb ed="#V" n="82"/>cum in deo sit natura et ars.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e500">
            ¶ Item ad nobilitatem 
            <lb ed="#V" n="83"/>persone spectat producere personam: aliter enim nulli persone 
            <lb ed="#V" n="84"/>conueniret: sed tres persone sunt equalis nobilitatis. ergo 
            <lb ed="#V" n="85"/>spiritus sanctus producit personam: et ita plures sunt quam tres. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e509">
            <lb ed="#V" n="86"/>¶ Item si perfectionis est in patre generare filium: 
            ma<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ioris perfectionis est in eo generare duos filios: et maxime 
            <lb ed="#V" n="88"/>perfectionis generare multos filios. per illam 
            regulam<lb ed="#V" n="89" break="no"/>phlosophi. 2. thop. quod si simpliciter ad simpliciter: ita magis ad magina. 
            <lb ed="#V" n="90"/>Unde videtur quod si voluptas bona et magis voluptas 
            <lb ed="#V" n="91"/>magis bona. Uidetur ergo quod pater omnipotens multos 
            fi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lios genuerit: et sic sunt plures persone quam tres.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e528">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="93"/>quia filius non accepit voluntatem per spirationem: ideo 
            <lb ed="#V" n="94"/>potest spirare. ergo a simili cum spritus sanctus non habeat 
            <lb ed="#V" n="95"/>naturam per generationem videtur quod potest generare: et ex consequenti quod generat. 
            <!--TODO: insert para break and a line; the text is corrupted here-->
            <!-- missing line break --> Contra primo Cano. Io. capitulo vltimo. Tres sunt qui
            <sic>te<lb ed="#V" n="96"/>stimouium</sic> dant in celo: pater: verbum: et
            <lb ed="#V" n="97"/>spiritus sanctus: et hi tres vnum sunt. ergo etc. 
            <!--TODO: insert para break and a line; the text is corrupted here-->
            <!-- Missing line break -->Respondeo quod in diuinis sunt tres persone tantum: scilicet 
            pa<lb ed="#V" n="98"/>ter: filius: et spiritus sanctus. et hoc testatur
            <lb ed="#V" n="99"/>sanctissima fides christiana: cui falsum subesse non 
            po<lb ed="#V" n="100" break="no"/>test. Hoc etiam declaratur ratione cum essentia sit de ratione 
            <lb ed="#V" n="101"/>persone: quia persona comprehendit essentiam et relationem 
            perso<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ne constitutiuam. oportet quod actiones personales radicentur: vt 
            <lb ed="#V" n="103"/>ita loquar in actibus essentialibus: cum autem actio 
            perso<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nalis sit actio ad aliquam intra: oportet quod radicetur in 
            actu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>essentiali non tendente ad extra sed intra manente. 
            In<lb ed="#V" n="106" break="no"/>deo autem cum sit natura pure intellectualis: non sunt 
            ni<lb ed="#V" n="107" break="no"/>si duo tales actus: secuet intelligere et velle. ergo in 
            diui<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nis persona non producit personam nisi per modum 
            intelligen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>di scilicet de deo. et sic producit verbum: et per modum volendi: 
            <lb ed="#V" n="110"/>secuet spirando: et sic producunt pater et filius spiritum sanctum. 
            <lb ed="#V" n="111"/>Unus autem actus essentialis non potest esse ratio nisi vni 
            <lb ed="#V" n="112"/>us actus personalis in diuinis: quia vnus actus 
            essentia<lb ed="#V" n="113" break="no"/>lis non potest esse ratio duorum actuum personalium simul 
            <lb ed="#V" n="114"/>quia tota virtus actus essentialis in vno actu personali 
            ex<lb ed="#V" n="115" break="no"/>primitur propter summam perfectionem personalis actus: nec etiam 
            <lb ed="#V" n="116"/>successiue: quia in deo non preterit aliquis actus: ergo in 
            <lb ed="#V" n="117"/>diuinis non est nisi vnus actus dicendi: nec nisi vnus 
            <lb ed="#V" n="118"/>actus spirandi cum in diuina essentia non sit nisi vnus 
            <lb ed="#V" n="119"/>actus intelligendi: nec nisi vnus volendi propter 
            essen<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tie vnitatem et ipsorum actuum perfectionem: quia quilibet equat 
            <lb ed="#V" n="121"/>totam virtutem potentie cuius est actus: sed vnus 
            <lb ed="#V" n="122"/>actus dicendi non terminatur nisi ad vnum verbum: nec 
            <lb ed="#V" n="123"/>vnus actus spirandi nisi ad vnum spiritum sanctum: ergo in 
            <lb ed="#V" n="124"/>deo non sunt nisi due persone productem scilicet vnum verbum: quod 
            iden<lb ed="#V" n="125" break="no"/>est re quod filius: vnus spiritus sanctus: et persona patris que non est 
            <lb ed="#V" n="126"/>producta et est producens: ergo in diuinis sunt tres persone 
            <lb ed="#V" n="127"/>tantum. Huius aut exemplum in creaturis expressum reperire 
            <lb ed="#V" n="128"/>non possumus. sed post exemplum de imagine et vestigio: 
            <lb ed="#V" n="129"/>de quibus agetur dis. sequenti potest poni exemplum de 
            trian<lb ed="#V" n="130" break="no"/>gulo: quamuis in infinitum sit magis dissimile quam simile. 
            In<lb ed="#V" n="131" break="no"/>triangulo tres sunt anguli et vnus non est alius: et tamen qui 
            <lb ed="#V" n="132"/>libet totam superficiem trianguli comprehendit: ita quod illi tres 
            <lb ed="#V" n="133"/>anguli in essentia superficiei non distinguuntur: secunum per 
            re<lb ed="#V" n="134" break="no"/>lationes distinctas: cum quilibet angulus totam superficiem¬ 
            <!--00037.xml-->
            <pb ed="#V" n="12-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>trianguli comprehendit: sed sub respectu alio et alio. 
            <lb ed="#V" n="2"/>Multe alie rationes congruitatis quarum vna posset 
            <lb ed="#V" n="3"/>sumi ex parte summe germanitatis: et alia ex parte 
            sun<lb ed="#V" n="4" break="no"/>me charitatis que requiritur dilectum a se diligi ab 
            al<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tero et diligere alterum: possent adduci: que causa 
            bre<lb ed="#V" n="6" break="no"/>uitatis possunt dimitti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e641">
            <lb ed="#V" n="7"/>Ad primum in oppositum cum dicis quod in deo est 
            <lb ed="#V" n="8"/>persona procedens per modum 
            po<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tentie etc. dico quod non oportet: quia quia cum productio persone 
            <lb ed="#V" n="10"/>sit actio manens intra: non accipitur secundum principium 
            agen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>di in aliud extra. potentia autem in diuinis est habmi 
            princi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>pium: bene secundum ipsam consideratur actio ad extra: et ita secundum 
            <lb ed="#V" n="13"/>ipsam non est aliqua emanatio nisi extrinseca que est 
            <lb ed="#V" n="14"/>emanatio creaturarum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e661">
            ¶ Ad 2m cum dicis quod est ibi 
            <lb ed="#V" n="15"/>persona procedens et per modum nature et per modum 
            <lb ed="#V" n="16"/>artis etc. Dico quod processio per modum nature qua 
            pro<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cedit filius et processio per modum intellectus qua 
            pro<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cedit verbum non distinguuntur in diuinis realiter: nec 
            <lb ed="#V" n="19"/>etiam filius et verbum. Unde sola ratione differunt: et ad 
            <lb ed="#V" n="20"/>hoc assignatur duplex ratio. Una quia non sunt relationes 
            <lb ed="#V" n="21"/>opposite: nec etiam disparate: quia in diuinis: vna est de 
            <lb ed="#V" n="22"/>alterius ratione. Filius enim procedit per modum 
            natu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>re: verbum autem per modum nature que est intellectus 
            seu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ratione modi procedendi procedit per modum 
            similitudi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>natura intellectualis: et non est distinctio in diuinis 
            <lb ed="#V" n="26"/>nisi secundum oppositas relationes vel saltim disperatas: alia 
            <lb ed="#V" n="27"/>quia id quod procedit per modum intellectus: vt verbum ex 
            <lb ed="#V" n="28"/>nis: sicut et filius qui procedit per modum nature. 
            pro<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ductio autem per modum artis reducitur ad productionem. 
            <lb ed="#V" n="30"/>per modum intellectus: vel ad productionem per modum 
            <lb ed="#V" n="31"/>voluntatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e700">
            ¶ Ad 3m cum dicis quod cum spitus sanctus sit 
            <lb ed="#V" n="32"/>eque nobilis sicut alie persone producit personam etc. 
            di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>co quod non opetet: immo ex hoc quod est equalis nobilitas: sicut 
            <lb ed="#V" n="34"/>alie persone non producit aliquam personam: quia cum 
            proba<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tum sit in corpore quaestionis quod in diuinis non potest esse 
            ni<lb ed="#V" n="36" break="no"/>si vnus actus spirandi nec nisi vnus actus generandi: 
            <lb ed="#V" n="37"/>eo quod vnus actus essentialis in diuinis non potest esse 
            ra<lb ed="#V" n="38" break="no"/>dix: vt ita loquar nisi vnius actus personalis: si spiritus 
            san<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ctus spiraret: spiraret eodem actu spirandi quo 
            spira<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tus est: et ita non spiraret nisi se supra ipsum: et si 
            genera<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ret: generaret eodem actu quo filius genitus est a quo 
            <lb ed="#V" n="42"/>procedit ipsemet spiritus sanctus: et ideo produceret illum 
            <lb ed="#V" n="43"/>eundem filium a quo productus est. Ex hoc videre 
            po<lb ed="#V" n="44" break="no"/>test quod si filius generaret cum non posset generare nisi 
            <lb ed="#V" n="45"/>eodem actu quo genitus est non generaret nisi seipsum: quod 
            <lb ed="#V" n="46"/>ergo spiritus sanctus non potest generare nec spirare: non est 
            <lb ed="#V" n="47"/>propter hoc quod sit minus nobilis quam pater vel filius: quia 
            <lb ed="#V" n="48"/>ex eadem nobilitate diuine essentie est quod pater generatet spirat: et 
            <lb ed="#V" n="49"/>et filius spirat et non generat et spiritus sanctus: non quod generat neque 
            <lb ed="#V" n="50"/>spirat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e744">
            ¶ Ad 4m cum dicis quod si perfectionis est 
            genera<lb ed="#V" n="51" break="no"/>re vnum filium maioris perfectionis est generare plures 
            si<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lios. Dico quod non sequitur in diuinis: quia ex summa 
            perfe<lb ed="#V" n="53" break="no"/>etione que est in patre generat tam perfecto actu 
            generan<lb ed="#V" n="54" break="no"/>di et filium tam perfectum: quod equatur vt ita loquar totus 
            <lb ed="#V" n="55"/>conatus potentie generatiue. et ideo cum ille actus 
            ge<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nerandi semper maneat: altero actu non potest generare: quia 
            <lb ed="#V" n="57"/>cum potentia exit in actum ita perfectum quod ille actus 
            <lb ed="#V" n="58"/>equat totam intentionem potentie: illa potentia non potest in 
            <lb ed="#V" n="59"/>alium actum similem illo durante. Unde si ponatur aer in 
            <lb ed="#V" n="60"/>summa dispositione ad suscipiendum lumen: quia sol 
            illumi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nat ipsum ex toto conatu sue virtutis et aer recipit 
            quan<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tum potest recipere: dico quod manente illo lumine sol non 
            pos<lb ed="#V" n="63" break="no"/>set in aere lumen aliud generare. Unico autem actu 
            gene<lb ed="#V" n="64" break="no"/>randi non potest generari nisi vnicus filius perfectus 
            to<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tam accipiens substantiam patris.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e779">
            ¶ Ad 5dicendum secundum 
            <lb ed="#V" n="66"/>aliquos: quod ratio quare filius spirat: non est tantum: quia non est 
            <lb ed="#V" n="67"/>spiratus: sed quia non est spiratus neque a spirato. Quamuis 
            <!--00037.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="68"/>autem spiritus sanctus non sit genitus tamen est a genito: sed quod 
            <lb ed="#V" n="69"/>spiritus sanctus generare non posset: etiam si non 
            proce<lb ed="#V" n="70" break="no"/>deret a filio: ideo adhuc dicendum aliter ad 
            argumen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tum scilicet quod non est simile: quia spirari personam a filio non in 
            <lb ed="#V" n="72"/>cludit in diuinis esse plures actus spirandi: sed si 
            spi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ritus sanctus generaret cum non posset generare actu 
            <lb ed="#V" n="74"/>illo quo filius genitus est essent in diuinis plures actus 
            <lb ed="#V" n="75"/>generandi: quod ostensum est esse impossibile. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a07504-Dd1e809">
          <head xml:id="kzz7yh-a07504-Hd1e811">Quaestio 3</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a07504-Hd1e836" type="question-title">Utrum primo secundum rationem intelligendi divina essentia perfecte existat.</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e813">
            <lb ed="#V" n="76"/>¶ Questio. iii. 
            <lb ed="#V" n="77"/>Tertio queritur vtrum primo secundum rationem 
            in<lb ed="#V" n="78"/>telligendi diuina essentia perfecte 
            exi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>stat: quam sit in deo pluralitas personarum. Et 
            vi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>detur quod sic. quia actus notionales per quos est in 
            <lb ed="#V" n="81"/>diuinis personarum pluralitas presupponunt 
            <lb ed="#V" n="82"/>perfectam existentiam persone cuius sunt actus: sed 
            perfe<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cta existentia essentie est de ratione perfecte existentie 
            perso<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ne cum essentia sit de ratione persone: ergo personarum 
            <lb ed="#V" n="85"/>pluralitas presupponit perfectam existentiam diuine 
            <lb ed="#V" n="86"/>essentie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e839">
            ¶ Item dicere presupponit hypostasim 
            pa<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tris perfecte sapientem: secundum Augutentum 7o de trinit. cap. primo 
            <lb ed="#V" n="88"/>In deo hoc est esse quod sapere: ergo dicere presupponit 
            <lb ed="#V" n="89"/>hypostasim patris perfecte existentem. sed de ratione 
            <lb ed="#V" n="90"/>perfecte existentie persone est perfecta existentia 
            essen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tie. ergo dicere presupponit perfectam existentiam 
            essen<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tie: et ex consequenti personarum pluralitas. 
            <lb ed="#V" n="93"/>Contra Si personarum pluralitas presupponeret
            <lb ed="#V" n="94"/>perfectam essentie existentiam: 
            presuppone<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ret perfectam existentiam sue sapientie: voluntatis et 
            <lb ed="#V" n="96"/>potentie. Cum ergo hec sufficiant ad productionem 
            <lb ed="#V" n="97"/>creaturarum: emanatio creaturarum non dependeret 
            <lb ed="#V" n="98"/>ab emanatione personarum: quod falsum est: cum 
            di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cat Augustinus. xi. libro confessi. longe post principium ad deum 
            <lb ed="#V" n="100"/>loquens. Uerbo tibi coeterno simul et sempiterno 
            di<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cis omnia que dicis: et sic quicquid dicis nec est aliter 
            <lb ed="#V" n="102"/>quam dicendo facis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e876">
            ¶ Item si diuina essentia in vna 
            hy<lb ed="#V" n="103" break="no"/>postasi perfecte existeret pluralitas hypostasum esset 
            <lb ed="#V" n="104"/>superflua: quod falsum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e883">
            <lb ed="#V" n="105"/>Ad istam questionem dicunt quidam quod 
            diui<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nam essentiam perfecte existere 
            du<lb ed="#V" n="107" break="no"/>pliciter potest intelligi: scilicet aut de perfecta eius 
            existen<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tia simpliciter: aut de perfecta eius existentia quam 
            re<lb ed="#V" n="109" break="no"/>quirit constitutio persone. Primo modo pluralitas 
            <lb ed="#V" n="110"/>personarum non presupponit secundum rationem 
            intelligen<lb ed="#V" n="111" break="no"/>di perfectam essentie existentiam. sed econuerso: quia 
            na<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tura eius est existere in tribus suppositis. Aliter enim 
            <lb ed="#V" n="113"/>emanatio personarum non comprehenderetur infra 
            per<lb ed="#V" n="114" break="no"/>fectionem diuini esse: seu non includeretur 
            imperfectio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ne eius. Secundo modo pluralitas personarum 
            pre<lb ed="#V" n="116" break="no"/>supponit perfectam essentie existentiam cum actus 
            no<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tionales presupponant perfectam existentiam 
            hyposta<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sis cuius sunt actus. Nec ex hoc sequitur quod 
            presuppo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nant perfectam existentiam essentie modo primo. 
            Po<lb ed="#V" n="120" break="no"/>test enim aliquid intelligi esse de ratione perfecti 
            sup<lb ed="#V" n="121" break="no"/>positi: quod tamen simpliciter non intelligitur esse 
            per<lb ed="#V" n="122" break="no"/>fectum habere. Et per hoc vt dicunt patet responsio 
            <lb ed="#V" n="123"/>ad primum ad partem primam et etiam ad secundum. 
            Mi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>hi autem videtur dicendum quod diuinam essentiam 
            per<lb ed="#V" n="125" break="no"/>fecte existere potest dupliciter intelligi. Uno modo 
            o<lb ed="#V" n="126" break="no"/>existere omnibus modis quibus existere apta nata est. 
            <lb ed="#V" n="127"/>Alio modo pro existere tali existentia in qua nulla 
            pe<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nitus est existendi imperfectio. Primo modo non 
            exi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>stit perfecte prius secundum rationem intelligendi quam sit in ea 
            <lb ed="#V" n="130"/>pluralitas personarum: quia nata est existere vt non 
            <lb ed="#V" n="131"/>habita ab alio: et sic existit in patre: et vt habita ab alio 
            <lb ed="#V" n="132"/>per generationem non essentie: sed habentis eam: et sic est in filio 
            <lb ed="#V" n="133"/>et vt habita ab alio per spirationem: et sic est in spiritu sancto. 
            <lb ed="#V" n="134"/>Secundo modo dico quod prius secundum rationem intelligendi existit 
            <!--00038.xml-->
            <pb ed="#V" n="12-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>perfecte quam sit in ea pluralitas personarum: quia in 
            hypo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>stasi patris est absque omni imperfectione existendi. sed hec 
            <lb ed="#V" n="3"/>est difficultas: cum pater non sit nisi sit filius: quia sic 
            lo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>quendo de perfecte existere non existit perfectius tribus 
            <lb ed="#V" n="5"/>predictis modis simul quam vno modo: sicut nec plus de 
            <lb ed="#V" n="6"/>perfectione existendi in tribus personis simul quam in vna. 
            <lb ed="#V" n="7"/>Et sic procedunt argumenta ad partem primam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e973">
            <lb ed="#V" n="8"/>Ad primum ad partem secundam patebit quid 
            dicen<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dum: cum infra queretur distinctio xiii. Utrum 
            <lb ed="#V" n="10"/>creaturarum emanatio de necessitate presupponat 
            ge<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nerationem filii et spirationem spiritus sancti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e984">
            ¶ Ad 2m 
            dicen<lb ed="#V" n="12" break="no"/>dum quod non propter hoc est in diuinis superflua 
            plura<lb ed="#V" n="13" break="no"/>litas personarum: quia huius pluralitatis ratio est super 
            perfe<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cta diuine essentie existentia in hypostasi non 
            haben<lb ed="#V" n="15" break="no"/>te eam ab alio.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a07504-Dd1e996">
          <head xml:id="kzz7yh-a07504-Hd1e998">Quaestio 4</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a07504-Hd1e1027" type="question-title">Utrum sine argumentis quot modis insinuat trinitas in sacra scriptura.</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e1000">
            ¶ Questio. iiii. 
            <lb ed="#V" n="16"/>QUarto queritur sine argumentis quot 
            <lb ed="#V" n="17"/>modis insinuat trinitas in 
            sa<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cra scriptura. Respondeo quod octo modis ad 
            mi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nus. Uno modo per significationem 
            principa<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lem: ibi. <ref>Mat. vltimo</ref>. <quote source="http://scta.info/resource/mt28_19@8-15">In nomine patris et filii 
            <lb ed="#V" n="21"/>et spiritus sancti</quote>.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e1016">
            ¶ 2o per numeri consignificationem. <ref>Gen. primo</ref> 
            <lb ed="#V" n="22"/><quote source="http://scta.info/resource/gen1_26@3-4">faciamus hominem</quote> etc.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e1021">
            ¶ 3o modo per terminorum 
            suppositio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nem. <ref>Ecci. 24.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/sir24_5@1-6">Ego ex ore altissimi prodii</quote>.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e1026">
            ¶ 4o per 
            com<lb ed="#V" n="24" break="no"/>notationem nomine imaginis. quia secundum Hylarium: imago 
            conno<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tat respectu personarum adinuicem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e1034">
            ¶ 5per verborum 
            ordinen<lb ed="#V" n="26" break="no"/>in psalmum. Bstendicat nos deus deus noster: bedicat nos 
            de<lb ed="#V" n="27" break="no"/>us.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e1041">
            ¶ 6o per trinam replicationem. Esa. 6. Sanctus sanctus 
            <lb ed="#V" n="28"/>sanctus etc.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e1046">
            ¶ 7o per operum appropriationem. Genem primo 
            <lb ed="#V" n="29"/>In principio creauit deus etc.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a07504-d1e1051">
            ¶ 8o per constitutionis 
            ha<lb ed="#V" n="30" break="no"/>bitudininem differentem Ro. xi. Ex ipo et per ipsum et in ipso etc.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>