<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="16-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a10834"><!-- l1d3p1cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-a10834-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a10834-d1e103">
               <lb ed="#V" n="14"/>CIRca litteram (a creatura mundi.) i. ab 
      ho<lb ed="#V" n="15" break="no"/>mine: quia homo in aliquo communicat
      <lb ed="#V" n="16"/>cum omni creatura habet commune esse cum 
      ele<lb ed="#V" n="17" break="no"/>mentis lapidibus et aliis innaninatis: viuere cum 
      <lb ed="#V" n="18"/>plantis: sentire cum brutis: apprehendere 
      in<lb ed="#V" n="19" break="no"/>telligibilia cum angelis: quamuis alio modo. (Nam sicut 
      Am<lb ed="#V" n="20" break="no"/>bro. ait.) Hic ponunt quatuor rationes ad ostendendum quod ex 
      <lb ed="#V" n="21"/>consideratione creaturarum potest cognosci aliquid esse supra 
      <lb ed="#V" n="22"/>omnem creaturam. Et hoc est deus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a10834-d1e125">
      ¶ Prima ratio 
      proce<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dit ex hac suppositione quod ad producendum aliquid de nihilo 
      <lb ed="#V" n="24"/>exigitur potentia infinita. ideo nulla creatura hoc potest. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a10834-d1e132">
               <lb ed="#V" n="25"/>¶ Alie tres procedunt ex suppositione status in causis vt 
      <lb ed="#V" n="26"/>quod supra omne mutabile sit aliquod immutabile: et supra 
      <lb ed="#V" n="27"/>omne bonum et melius aliquod optimum: et supra omne 
      pul<lb ed="#V" n="28" break="no"/>chrum aliquod pulcherrimum. (Ex perpetuitate namque creatu 
      <lb ed="#V" n="29"/>rarum.) quia conditor creature fuit ante omnem creaturam 
      dura<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tione: et quod sic ante creaturam fuit: ab eterno fuit: quia cum 
      <lb ed="#V" n="31"/>creatura ceperit ex tempore si conditor durytione 
      creatu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ram non precessisset iam non creator sed creatura esset. 
      <lb ed="#V" n="33"/>(Ex ordine et dispositione sapiens.) Nota quod est ordo rerum 
      <lb ed="#V" n="34"/>inter se et iste per appropriationem idicat dei sapientiam et est 
      ordo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>rerum in fine et iste per appropriationem iudicat dei 
      bonita<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tem. (Unitatem quandam in se ostendunt et speciem et ordinem.) 
      No<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ta quod assignatur vestigium quandoque in modo specie et ordine et 
      <lb ed="#V" n="38"/>quandoque in vnitate specie et ordine vt hoc. quandoque in mensura 
      nume<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ro et pondere. Sapent. xi. Et ad idem possunt referri. In hac 
      <lb ed="#V" n="40"/>enim littera accipitur vnitas pro vnitate terminata quod refertur 
      <lb ed="#V" n="41"/>ad modum mensura vt visum est in quaestione refertur ad modum 
      <lb ed="#V" n="42"/>quia terminatum est mensuratum. Et quia secundum quod dicit Augustinus 22 
      <lb ed="#V" n="43"/>de ci. dei. c. 19. Omnis corporis pulchritudo est partium 
      con<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gruentia cum quadam suauitate coloris. et in omni creatura 
      <lb ed="#V" n="45"/>quantuncumque simplici est aliqua congruens pluralitas: saltem ex 
      <lb ed="#V" n="46"/>actuali et potentiali vniversal absoluto et relatiuo quae loco suauis 
      <lb ed="#V" n="47"/>hebet aliqualem consigntionem colors. Idon numerus refertur ad speciem per 
      <lb ed="#V" n="48"/>quam intelligitur pulchritudo quam hebet creatura eo ipso quod 
      <lb ed="#V" n="49"/>facta est ad pulcherrimum exemplar: et quia res per suum 
      pon<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dus ordinatur ad finem in quem tendit. ideo pondus refertur ad 
      <lb ed="#V" n="51"/>ordinenc per quod factum est omne quod substantialiter et naturaliter est. Hoc dicit 
      <lb ed="#V" n="52"/>ad excludendum peccatum: quia peccatum a deo non est: nec substantialiter 
      <lb ed="#V" n="53"/>est. Unde glo. Aug. super illud verbum Io. i. (Sine ipso factum 
      <lb ed="#V" n="54"/>est nihil.) Uult quod malum nihil est formaliter loquendo. et hoc 
      <lb ed="#V" n="55"/>est quia defectus debiti boni est: nec est generaliter a causa: immo est a 
      <lb ed="#V" n="56"/>causa deficiente. (In tertio signo.) 
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a10834-d1e204">
               <lb ed="#V" n="57"/>Contra precesserat conuersio maneo sane in leprosam. 
      <lb ed="#V" n="58"/>Exo. 4. et vnge in serpentes: et atque in 
      san<lb ed="#V" n="59" break="no"/>guinem. Exo. 7. Et eductio ranarum. Exod. 8. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a10834-d1e214">
               <lb ed="#V" n="60"/>Respondeo loquitur hoc de signo quod fuit signum 
      <lb ed="#V" n="61"/>et plaga non signum tamen. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>