<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="110-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k79796"><!-- l4d20a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k79796-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e103">
    Distinctio. III. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e105">
               <lb ed="#V" n="10"/>Consequenter queritur de tertio 
      prin<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="12"/>queruntur. 3.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e114">
      ¶ Primo vtrum indulgentie quas 
      <lb ed="#V" n="13"/>dat ecclesia aliquid valeant.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum tantum 
      va<lb ed="#V" n="14" break="no"/>leant quantum sonant.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e125">
      ¶ Tertio vtrum valeant aliquibus 
      <lb ed="#V" n="15"/>post hanc vitam. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k79796-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-k79796-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e134">
    Questio I
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e136">
                  <lb ed="#V" n="16"/>PRimo ostendo quod indulgentie praedicte 
      ni<lb ed="#V" n="17" break="no"/>bil valeant: quia inutilis est 
      symo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>niaca donatio: sed in istis indulgentiis dantur 
      spiritua<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lia pro temporalibus: vt pro ecclesiis et hospitalibus 
      <lb ed="#V" n="20"/>construendis: dare autem spirituale pro temporali symoniacum est: ergo 
      <lb ed="#V" n="21"/>tales indulgentie inutiles sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e152">
      ¶ Item inferior non potest 
      ab<lb ed="#V" n="22" break="no"/>soluere a pena imposita a superiori: sed deus cum per contritionem 
      <lb ed="#V" n="23"/>penitentis remittit ei culpam et obligationem pene eterne: 
      <lb ed="#V" n="24"/>obligat ipsum ad aliquam temporalem penam: ergo illa per 
      <lb ed="#V" n="25"/>indulgentias datas a prelatis ecclesie non potest remitti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e163">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Contra ecclesia errare non potest. Unde Luc. 22 dicit 
      <lb ed="#V" n="27"/>dominus Petro. Ego rogaui pro te vt non 
      defi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ciat fides tua. Cum ergo tota ecclesia affirmet tales indul 
      <lb ed="#V" n="29"/>gentias valere: concedendum est quod valeant. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e175">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Ad istam quaestionem dixerunt quidam istas 
      in<lb ed="#V" n="31" break="no"/>dulgentias velere in 
      fo<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ro ecclesie remittendo penas taxatas a iure vel a iudice: 
      <lb ed="#V" n="33"/>non tamen aliquid remittendo de pena a deo taxata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e186">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="34"/>contra. secundum illam opinionem indulgentie simpliciter magis nocerent 
      <lb ed="#V" n="35"/>quam valerent: quia absoluendo a penis satisfactoriis: ad penas 
      <lb ed="#V" n="36"/>purgatorii: que sunt grauiores tramsmitterent. Ideo simpliciter 
      <lb ed="#V" n="37"/>dicendum est: quod indulgentie si dantur ab illo qui potest eas dare: et 
      ex<lb ed="#V" n="38" break="no"/>rationabili causascilicet pro vtilitate ecclesie: valent dispositis 
      facien<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tibus illud quod continetur in forma indulgentie: per eas enim remit.¬ 
      <lb ed="#V" n="40"/>titur aliqua portio pene a deo taxate: hoc autem facere potest 
      <lb ed="#V" n="41"/>ecclesia: quia hoc facit ex diuina auctoriate thesaurum enim 
      merito<lb ed="#V" n="42" break="no"/>rum scilicet christi et martyrum: et confessorum: et virginum 
      recomenda<lb ed="#V" n="43" break="no"/>uit ecclie dispensandum: cum ecclesie in praelatis tradidit claues 
      <lb ed="#V" n="44"/>regni celorum. meritum enim passionis christi sufficiens fuit pro 
      so<lb ed="#V" n="45" break="no"/>lutione omnium penarum nostris peccatis debitarum. voluit tamen 
      <lb ed="#V" n="46"/>ad bonum nostrum nos adultos per aliqua obsequia 
      pe<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nalia fieri participes illius meriti. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e219">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non dantur 
      spiri<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tualia pro temporalibus nisi per accidens. cum 
      <lb ed="#V" n="50"/>enim dantur indulgentie pro ecclesiis vel hospitalibus 
      construen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>dis: non dantur vt in illis temporalibus sistatur: sed propter vtilitatem 
      <lb ed="#V" n="52"/>spiritualem consequentem. Unde non dantur pro temporalibus nisi 
      inquan<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tum ordinantur ad spiritualia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e235">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod inferior bene 
      <lb ed="#V" n="54"/>potest absol uere a pena imposita a superiori aucate ipsius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e240">
                  <lb ed="#V" n="55"/>¶ Uel potest dici quod praelatus dans indulgentias a penis a deo 
      <lb ed="#V" n="56"/>taxatis non absoluit: sed de thesauro ecclesie illas soluit. 
      <lb ed="#V" n="57"/>Sacerdos autem in foro penitentie per virtutem 
      sacramen<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ti potestate clauium a deo sibi data: partem penitentie a deo 
      <lb ed="#V" n="59"/>taxate remittit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k79796-Dd1e254">
               <head xml:id="kzz7yh-k79796-Hd1e256">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e258">
     Questio. II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e260">
                  <lb ed="#V" n="60"/>SEcundo quaeritur vtrum indulgentie tantum 
      <lb ed="#V" n="61"/>valeant quantum sonant. Et 
      vi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>detur quod non. Quia tunc tantum valerent danti vnum 
      de<lb ed="#V" n="63" break="no"/>narium quantum danti. 1o0. libras: et venienti visi 
      <lb ed="#V" n="64"/>tare locum sanctum de prope sicut de longe. cum in indulgentiis 
      con<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tineatur: quicumque dederit elemosynam suam pro tali facto: 
      <lb ed="#V" n="66"/>vel visitauerit talem locum sanctum habebit tantum de 
      indulgen<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e280">
      ¶ Item cum danti elemosynam pro tali facto conceditur 
      <lb ed="#V" n="68"/>tertia pars remissionis pene sue. tunc dando vnum denariunt 
      <!--00252.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>et alia vsce alium: et tertia vice alium liberaretur a tota 
      pe<lb ed="#V" n="70" break="no"/>na peccatis suis debita: quod videtur absurdum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e293">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Contra Iob. 13. Nunquid deus indiget nostro 
      menda<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cior q. d. non: ergo pro quacumque vtilitate non 
      <lb ed="#V" n="73"/>debet homo mentiri: ergo tantum valent indulgentie quantum 
      <lb ed="#V" n="74"/>ecclesia dicit eas valere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e305">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Ad istam quaestionem dicunt quidam quod tamen valent 
      <lb ed="#V" n="76"/>quantum sonant. Ita quod quandoque 
      <lb ed="#V" n="77"/>duorum equaliter diuitum: quorum vnus dat vnum denarium: alius 
      <lb ed="#V" n="78"/>decem: ille qui minus dat obtinet remissionem pene vnius 
      <lb ed="#V" n="79"/>anni: sicut ille qui plus dat: nec propter hoc sequitur quod tantum 
      re<lb ed="#V" n="80" break="no"/>mittatur vni de pena a deo taxata quantum alii: quia poenitentia vnius 
      <lb ed="#V" n="81"/>anni in hac vita non tantum valet illi qui eam facit ex 
      minori<lb ed="#V" n="82" break="no"/>charitatis feruore: et remissam: sicut illi qui eam facit ex 
      ma<lb ed="#V" n="83" break="no"/>iori et asperam. Cum autem dicitur in forma indulgentie quemlibet 
      <lb ed="#V" n="84"/>dantem elemosynam suam pro tali facto remissionem habere pene 
      <lb ed="#V" n="85"/>vnius anni: sic intelligendum est: quod hebeat remissionem tante 
      pe<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ne a deo taxate: quanta remitteretur ei pro poenitentia vnius anni: 
      <lb ed="#V" n="87"/>quam faceret in hac vita. Cum ergo illi qui plus dat et ex 
      ma<lb ed="#V" n="88" break="no"/>iori feruore respondeat annus efficacioris poenitentie: quam illi qui minus: 
      <lb ed="#V" n="89"/>plus sibi remittitur de pena a deo taxata quam alii: et tamen 
      cui<lb ed="#V" n="90" break="no"/>libet valet vnum annum poenitentie in hac vita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e342">
      ¶ Aliis videtur 
      <lb ed="#V" n="91"/>dicendum: ad quaestionem quod cuilibet danti elemosynam suam 
      dat<lb ed="#V" n="92" break="no"/>remissio intensionis pene anni vnius: non tamen equaliter: sed ille 
      <lb ed="#V" n="93"/>qui plus dat ceteris paribus plus obtinet de intensionis 
      re<lb ed="#V" n="94" break="no"/>missione: ita quod si ponantur duo in omnibus pares obligati ad 
      <lb ed="#V" n="95"/>morandum per annum vnum in purgatorio: si pro 
      indulgen<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tia vnius anni vnus dat denarium vnum: et alius decem: quilibet 
      <lb ed="#V" n="97"/>per totum annum illum in purgatorio minus punietur: sed ille qui 
      <lb ed="#V" n="98"/>dedit decem: minus quam ille qui non dedit nisi vnum: ita quod 
      <lb ed="#V" n="99"/>erit alleuiatio pene secundum datorum proportionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e364">
      ¶ Sed contra 
      <lb ed="#V" n="100"/>hoc est: quia tunc per indulgentias non remitteretur pene quanti 
      <lb ed="#V" n="101"/>tas extensiua: sed intensiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e371">
      ¶ Et ideo mihi videtur dicendum 
      <lb ed="#V" n="102"/>ad quaestionem: quod quantum ad remissionem extensionis pene 
      pa<lb ed="#V" n="103" break="no"/>res suntille qui minus dat: et ille qui plus: si hoc continetur 
      <lb ed="#V" n="104"/>in forma indulgentie. Sed quantum ad remissionem intensionis 
      <lb ed="#V" n="105"/>pene: et quantum ad sui dispositionem ad recipiendum 
      augmen<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tum gratiae impares sunt: quia de istis duobus plus consequitur ille 
      <lb ed="#V" n="107"/>qui plus dat: nisi in casu in quo minus datum esset maius 
      <lb ed="#V" n="108"/>per comparationem ad dantem quam maius datum per 
      comparatio<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nem ad dantem: sicut patet in paupercula de qua dicit 
      do<lb ed="#V" n="110" break="no"/>minus Mar. 12 quod plus miserat in gamophilatium quam 
      om<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nes alii: et secundum vias tactas patent solutiones ad 
      argumen<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ta.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k79796-Dd1e398">
               <head xml:id="kzz7yh-k79796-Hd1e400">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e402">
      Questio. III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e404">
                  <lb ed="#V" n="113"/>TErtio queritur vtrum indulgentie valeant 
      <lb ed="#V" n="114"/>aliquibus post hanc vitam. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod sic: quia omnes anime sancte aut suunt de ecclesia 
      triun<lb ed="#V" n="116" break="no"/>phante: aut militante. Sed anime existentes in 
      pur<lb ed="#V" n="117" break="no"/>gatorio sancte sunt: nec sunt de ecclesia triumphante: quia in 
      <lb ed="#V" n="118"/>illa nulla est pena: ergo sunt de ecclesia militante: sed omnibus 
      <lb ed="#V" n="119"/>habentibus gratiam in ecclesia militante prosunt indulgentie: ergo 
      <lb ed="#V" n="120"/>prosunt illis qui sunt in purgatorio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e424">
      ¶ Item meritum 
      eccle<lb ed="#V" n="121" break="no"/>sie quod per indulgentias dispensatur: maius est quam meritum vnius 
      <lb ed="#V" n="122"/>singularis persone: sed meritum singularis persone suffragatur 
      exi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>stentibus in purgatorio: ergo multo fortius illis valent 
      in<lb ed="#V" n="124" break="no"/>dulgentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e435">
      ¶ Item indulgentie prosunt illis qui faciunt 
      <lb ed="#V" n="125"/>illud quod in forma indulgentie continetur: sed existentes in 
      <lb ed="#V" n="126"/>purgatorio orant pro vtilitate ecclesie: pro qua dantur in 
      <lb ed="#V" n="127"/>dulgentie: ergo prosunt illis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e445">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Contra de pe. di. prima. Si cui. §. Alii econtra. Dominus 
      <lb ed="#V" n="129"/>par ius soluendi voluit esse et ligandi: sed praelati 
      <lb ed="#V" n="130"/>ecclesie non possunt ligare illos qui sunt in purgatorio: 
      <lb ed="#V" n="131"/>ergo nec possunt eos soluere: quod verum non esset si 
      il<lb ed="#V" n="132" break="no"/>lis prodessent indulgentie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e458">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Respondeo quod indulgentie non prosunt illis 
      <lb ed="#V" n="134"/>qui non sunt de iurisdictione illius 
      <lb ed="#V" n="135"/>qui eas concessit: extra de pe. et re. Quod autem: nec illis qui non 
      <lb ed="#V" n="136"/>faciunt illud pro quo dantur indulgentie: quamuis habeant 
      <!--00253.xml-->
      <pb ed="#V" n="111-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>voluntatem faciendi: quamuis enim quantum ad praemium 
      essen<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tiale non potenti operari voluntas reputetur pro facto: non 
      <lb ed="#V" n="3"/>oportet hoc esse verum quantum ad quodlibet praemium accidentale 
      <lb ed="#V" n="4"/>Unde nec pro facto reputatur quantum ad remissionem pene 
      <lb ed="#V" n="5"/>per indulgentias obtinende. Illi autem qui sunt in purgato 
      <lb ed="#V" n="6"/>rio non sunt sub iurisdictione praelatorum ecclesie: quod satis 
      das<lb ed="#V" n="7" break="no"/>intelligi cum dixit dominus Petro. Quodcumque solueris super terram: 
      <lb ed="#V" n="8"/>addendo enim. Super terram videtur referre collationem huius 
      <lb ed="#V" n="9"/>potestatis tantum super viuentes hac vita mortali: non possunt etiam 
      <lb ed="#V" n="10"/>facere saltem de lege communi illud quod continetur in forma 
      <lb ed="#V" n="11"/>indulgentie: quia et si orantibus pro aliquo principe vel aliquo 
      <lb ed="#V" n="12"/>speciali negocio ecclesie concedantur indulgentie: tamen illi qui sunt 
      <lb ed="#V" n="13"/>in purgatorio hoc nesciunt nisi ex speciali reuelatione: et si 
      <lb ed="#V" n="14"/>scirent quamuis orarent: non tamen esset eis penalis oratio: sicut est 
      <lb ed="#V" n="15"/>existentibus in mortali vita. Unde existentibus in purgatorio 
      <lb ed="#V" n="16"/>non prosunt indulgentie directe: indirecte tame eis prosunt 
      <lb ed="#V" n="17"/>inquantum existentes in hac vita faciunt pro eis illud quod 
      <lb ed="#V" n="18"/>aontinetur in hac forma indulgentie: maxime si detur 
      indul<lb ed="#V" n="19" break="no"/>gentia sub hac forma. Quicumque fecerit hoc vel illud sibi 
      <lb ed="#V" n="20"/>pro se vel pro patre suo defuncto vel alia persona in 
      purgato<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rio existente damus tot dies indulgentie: sed sic secundum quosdam 
      <lb ed="#V" n="22"/>adhuc non prosunt eis nisi per modum suffragii: quia non per 
      <lb ed="#V" n="23"/>modum auctoritatis: quam praelatus habeat super eos: et adhoc 
      <lb ed="#V" n="24"/>etiam vt sic valeant eis cooperatur forma indulgentie 
      praedi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cta: quia alias vt videtur quibusdam homo non posset fructum 
      <lb ed="#V" n="26"/>sue indulgentie in alium transferre: quia eius non est applicare 
      <lb ed="#V" n="27"/>ad aliquem intentionem ecclesie: per quam communicantur 
      <lb ed="#V" n="28"/>merita ecclesie: ex quibus valent indulgentie. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e536">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Ad primum dicendum: quod illi qui sunt in 
      purga<lb ed="#V" n="30" break="no"/>torio cum ecclesia militante aliquo 
      <lb ed="#V" n="31"/>modo communicant in pena cum triumphante in 
      impos<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sibilitate peccandi: cum vtraque in charitate: et ideo quia 
      con<lb ed="#V" n="33" break="no"/>iuncti sunt cum militante ecclesia per charitatem: et 
      maxi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>me auxilio indigent: quia non sunt in statu in quo possint 
      pe<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nam assumere voluntariam: per quam citius admitterentur 
      <lb ed="#V" n="36"/>ad visionem beatam: ideo ecclesia potest eos iuuare 
      commu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nicando eis merita viuorum: non tamen per modum 
      auctori<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tatis per quam directe iuuantur illi quibus directe prosunt 
      indul<lb ed="#V" n="39" break="no"/>gentie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e562">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non plus concludit nisi quod 
      <lb ed="#V" n="40"/>imdulgentie possunt prodesse per modum suffragii concurre 
      <lb ed="#V" n="41"/>te ad hoc voluntate indulgentias dantis cum voluntate 
      re<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cipientis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k79796-d1e571">
      ¶ Ad tertium solutum est ex dictis in 
      questio<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ne. Et preterea preter facere illud quod indulgentia 
      contine<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tur: requiritur quod faciens sit de iurisdictione dantis indulgentiam. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Ad argumentum ad partem aliam dicendum: 
      <lb ed="#V" n="46"/>quod non plus concludit: 
      <lb ed="#V" n="47"/>nisi quod indulgentie non prosunt eis directe: sed ex hoc non se 
      <lb ed="#V" n="48"/>quitur quin eis possint prodesse per modum suffragii: vt 
      osten<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sum est. Aliqui tamen dicunt quod sicut sunt medii inter ecclesiam 
      <lb ed="#V" n="50"/>triumphantem et militantem: quod ita praelati ecclesie: medio 
      modo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>se habent ad eos: quia illos de militante ecclesia possunt ligare et 
      sol<lb ed="#V" n="52" break="no"/>uere: illos de triumphante nec ligare nec soluere: illos de 
      <lb ed="#V" n="53"/>purgatorio non possunt ligare: possunt tamen eos soluere 
      com<lb ed="#V" n="54" break="no"/>municando eis suffragia et indulgentias concedendo: si 
      <lb ed="#V" n="55"/>tamen viui pro eis faciant quod in forma indulgentie 
      con<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tinetur. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>