<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="76-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g53721"><!-- l3d23a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g53721-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e103">
      <!--00164.xml-->
               <pb ed="#V" n="76-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>Consequenter queritur de <sic>
      ter<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tio</sic> principali: et 
      <lb ed="#V" n="3"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e122">
      ¶ Primo vtrum 
      virtu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tes sint habitus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e127">
      ¶ Secundo vtrum aliquis habitus 
      <lb ed="#V" n="5"/>intellectus speculatiui sit virtus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e132">
      ¶ Tertio vtrum 
      virtu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tes intellectuales morales et theologice realiter distinguantur 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g53721-Dd1e138">
               <head xml:id="kzz7yh-g53721-Hd1e140">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">utrum virtutes sint habitus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e142">
               <!--Where is "Quaestio I.?"-->
                  <lb ed="#V" n="7"/>Sed quia prima quaestio mota est et determinata. <ref>lib. 2. Di. 27.</ref>
      Ideo<lb ed="#V" n="8" break="no"/>hic eam non replico: vt prolixitas inutilis euitetur.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g53721-Dd1e150">
               <head xml:id="kzz7yh-g53721-Hd1e152">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">utrum aliquis habitus intellectus speculatiui sit virtus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e154">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="9"/>SEcundo ergo ostendo quod nullus habitus 
      <lb ed="#V" n="10"/>intellectus speculatiui sit 
      vir<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tus philosophus <ref>2 Ethi. c. 3.</ref> Uirtus est circa 
      volupta<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tes et tristitias optimorum operatiua: sed hoc 
      nulli<lb ed="#V" n="13" break="no"/>habitui intellectus speculatiui conuenit: ergo nullus 
      habi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tus intellectus speculatiui est virtus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e170">
      ¶ Item eodem libro c. 4. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Ad virtutes scire parum: aut nihil prodest: sed actus qui non 
      <lb ed="#V" n="16"/>prodest ad virtutem non est actus virtutis: quia actus 
      cuiusli<lb ed="#V" n="17" break="no"/>bet virtutis prodest ad aliam: quo scire non est actus 
      vir<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tutis scientia ergo non est virtus: ergo a simili: nec alii habitus 
      <lb ed="#V" n="19"/>speculatiui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e183">
      ¶ Item eodem li. c. 5. Uirtus habentem perficit et 
      <lb ed="#V" n="20"/>opus eius bonum reddit: ergo cuiuslibet virtutis obiectum 
      <lb ed="#V" n="21"/>est aliquid sub ratione qua bonum: sed nullius speculatiui 
      ha<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bitus est aliquid obiectum sub ratione qua bonum: sed sub ratione 
      <lb ed="#V" n="23"/>qua ens vel verum: ergo nullus habitus intellectus 
      specu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>latiui est virtus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e196">
      ¶ Item eodem libro 6. c. Uirtus est habitus 
      <lb ed="#V" n="25"/>electiuus in medietate existens quo ad nos deteminata ratione 
      <lb ed="#V" n="26"/>vt vtique sapiens determinabit: sed nullus habitus 
      intel<lb ed="#V" n="27" break="no"/>lectus speculatiui consistit in medio: quia cum determinetur 
      <lb ed="#V" n="28"/>medium virtuti per intellectualem habitum vt satis habetur ex 
      <lb ed="#V" n="29"/>auctoritate praeallegata: si sibi determinaretur medium determinaretur 
      <lb ed="#V" n="30"/>per alium habitum: et sic esset processus in infinitum: ergo 
      nul<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lus habitus intellectus speculatiui est virtus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e215">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="32"/>qua ratione vnus habitus speculatiuus esset virtus pari ratio 
      <lb ed="#V" n="33"/>ne qualibet alius: sed habitus opinionis aggeneratus 
      per<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sylilim topicum non est virtus: ergo nec aliquis alius 
      intelle<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ctualis habitus. Contra philosophus. It <ref>Ethi. c. 17.</ref> Felicitas est 
      <lb ed="#V" n="36"/>operatio secundum virtutem perfectam: sed secundum eundem <ref>10 Ethi. c. 8.</ref> 
      <lb ed="#V" n="37"/>Felicitas consistit in operatione intellectus: ergo bonus 
      ha<lb ed="#V" n="38" break="no"/>beitus intellectus speculatiui est virtus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e233">
      ¶ Item philosophus. I. 
      <lb ed="#V" n="39"/><ref>Ethi c. vlti.</ref> Determinatur virtus secundum differentiam hanc. Dici. 
      <lb ed="#V" n="40"/>mus enim harum has quidem intellectuales: has autem morales: 
      <lb ed="#V" n="41"/>sapientiam et intellectum et prudentiam intellectuales. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e242">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Respondeo quod virtus potest accipi pro habitum de 
      <lb ed="#V" n="43"/>terminante potentiam ad actum 
      bo<lb ed="#V" n="44" break="no"/>num. Uel pro habitum determinante potentiam ad actum 
      <lb ed="#V" n="45"/>bonum et ad bonum vsum illius actus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e253">
      ¶ Primo modo aliquis 
      <lb ed="#V" n="46"/>habitus intellectus speculatiui virtutes sunt. 
      Determi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nant enim speculatiuum intellectum ad bonum actum: qui est 
      consi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>derare rem vel de ea iudicare: sicut est qui bonus actus est 
      <lb ed="#V" n="49"/>inquantum mensure sue que est existentia rei conformatur. Sicut enim 
      <lb ed="#V" n="50"/>dicit philosophus. <ref>10 metaph.</ref> Scientia nostra mensuratur a re.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e266">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="51"/>modo accipiendo virtutem: nullus habitus intellectus 
      spe<lb ed="#V" n="52" break="no"/>culatiui virtus est: quia intellectus speculatiuus actu suo non 
      <lb ed="#V" n="53"/>vtitur proprie accipiendo vti secundum quod est libere intendere 
      appli<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cationem alicuius rei ad debitum finem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e277">
      ¶ Sola enim voluntas 
      <lb ed="#V" n="55"/>libere intendit applicationem actus sui et actus aliarum 
      po<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tentiarum ad finem debitum: et ideo proprie loquendo sola 
      vo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>luntas vtitur actu suo: et actibus aliarum potentiarum. 
      Un<lb ed="#V" n="58" break="no"/>de Ansel. in libro de concordia praescienti: et liberi arbitri longe 
      <lb ed="#V" n="59"/>ante finem. Uoluntas instrumentum mouet omnia alia instrumenta quibus 
      <lb ed="#V" n="60"/>sponte vtimur: et parum post ipsa se suis affectionibus 
      mo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>uet: vnde potest dici instrumentum se. ipsum mouens. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e296">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa auctas 
      intel<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ligitur de morali virtute.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e303">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cundum dicendum quod ibi est loquitur philosophus de morali virtute: ad 
      quam<lb ed="#V" n="65" break="no"/>parum prodest speculatiuum scire aliquid tamen prodest quamuis parum in 
      <lb ed="#V" n="66"/>respectu huius: quod est firmiter operari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e312">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <lb ed="#V" n="67"/>quod ens sub ratione qua verum: et si non sit bonum vniversaliter: tamen est 
      bo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>num ipsius intellectus inquantum eius perficit actum. 
      <!--00164.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e323">
                  <lb ed="#V" n="69"/>¶ Ad quartum dicendum quod quamuis illud verbum dici videatur de 
      <lb ed="#V" n="70"/>morali virtute: tamen potest dici cum hoc quod aliqui habitus 
      in<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tellectus speculatiui consistunt in medio inquantum conformantur 
      <lb ed="#V" n="72"/>sue regule vel mensure: quam contingit excedere: et ab ea 
      defi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cere que mensura est res: vt in quaestione dictum est: quam regulam 
      <lb ed="#V" n="74"/>excedit intellectus quando affirmat esse: quod non est et ab ea 
      de<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ficit: quando negat esse quod est: et medium tet cum se rei conformat 
      <lb ed="#V" n="76"/>illam intelligendo vel de illa iudicando: sicut est. Et sic 
      <lb ed="#V" n="77"/>vides quod alio modo accipitur medium in virtute intellectuali 
      <lb ed="#V" n="78"/>et morali: quia in vno accipitur per comparationem ad rem: et est 
      <lb ed="#V" n="79"/>ad rationem inquantum recta ratio iudicat quod in iudicando de re debet 
      <lb ed="#V" n="80"/>de ea iudicare: sicut est. In moralibus autem que sunt circa 
      <lb ed="#V" n="81"/>passiones accipitur medium per comparationem ad rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e354">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="82"/>quintum dicendum quod bonum intellectus est verum et malum eius est 
      <lb ed="#V" n="83"/>falsum: et quia virtus ita inclinat et habilitat ad bonum: quod 
      <lb ed="#V" n="84"/>non est ad malum: ideo illi soli habitus intellectuales sunt 
      vir<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tutes: quibus numquam dicitur nisi verum. Per habitus autem opinio.¬ 
      <lb ed="#V" n="86"/>nis potest habilitari homo non tantum ad dicendum verum: sed ad 
      <lb ed="#V" n="87"/>dicendum falsum: quia opinio aggeneratur ex probabilibus: et secundum 
      <lb ed="#V" n="88"/>philosophum 8. Topi. Nihil prohibet quedam falsa esse probabiliora 
      <lb ed="#V" n="89"/>quibusdam veris: et ideo habitus opinionis proprie 
      loquen<lb ed="#V" n="90" break="no"/>do virtus non est. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g53721-Dd1e377">
               <head xml:id="kzz7yh-g53721-Hd1e379">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">utrum virtutes intellectuales morales et theologice realiter distinguantur</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e381">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="91"/>Tertio queritur: vtrum virtutes morales 
      in<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tellectuales et theologice realiter 
      <lb ed="#V" n="93"/>distinguantur: et videtur quod non. Prudentia virtus 
      <lb ed="#V" n="94"/>moralis est: est enim de quatuor cardinalibus vna 
      <lb ed="#V" n="95"/>
                  <!-- missing text -->
                  <lb ed="#V" n="96"/>sed a philosopho. <ref>6. Ethi. c. 10.</ref> Numeratur inter virtutes 
      intelle<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ctuales: ergo eadem virtus est intellectualis et moralis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e401">
                  <lb ed="#V" n="98"/>¶ Item habitus distinguuntur secundum obiecta: sed obiectum 
      <lb ed="#V" n="99"/>virtutum intellectualium est ens vel verum obiectum moralium 
      <lb ed="#V" n="100"/>est bonum: sed verum et bonum non distinguuntur secundum rem: ergo 
      <lb ed="#V" n="101"/>nec virtutes intellectuales et morales realiter distinguuntur 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e412">
                  <lb ed="#V" n="102"/>¶ Item omnis bonitas actus vltra bonitatem essentialem est 
      <lb ed="#V" n="103"/>moralis: sed actus virtutum intellectualium vltra bonitatem 
      <lb ed="#V" n="104"/>essentialem aliquam bonitatem habent: quia plus habent de bonitate. 
      <lb ed="#V" n="105"/>quam actus vitiorum: qui tamen aliquam essentialem bonitatem habent: 
      er<lb ed="#V" n="106" break="no"/>go actus virtutum intellectualium sunt moraliter boni: quod non 
      <lb ed="#V" n="107"/>esset verum nisi virtutes intellectuales essent morales. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e428">
                  <lb ed="#V" n="108"/>¶ Item secundum <ref>Augu. 15 de ci. c. 6.</ref> Uirtutes sunt artes 
      agen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>de iute: sed secundum philosophum <ref>6 Ethi. c. 4.</ref> Ars est virtus 
      intelle<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ctualis. ergo omnes virtutes sunt intellectuales. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e438">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Contra diuersorum perfectibilium diuerse sunt perfectiones. 
      <lb ed="#V" n="112"/>Sed virtutes intellectuales sunt perfectiones 
      <lb ed="#V" n="113"/>intellectus: morales autem sunt perfectiones appetitus. ergo 
      <lb ed="#V" n="114"/>morales distinguuntur ab intellectualibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e449">
      ¶ Quod autem 
      theo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>logice distinguantur ab vtrisque. Probo sic: non inueniuntur 
      <lb ed="#V" n="116"/>numerate nec inter morales: nec inter intellectuales: et tamen non 
      <lb ed="#V" n="117"/>est probabile: quin numerarentur inter eas nisi essent ab eis 
      disti<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cte: cum inter alitius virtutes sint nobiliores. ergo sunt ab eis distincte. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e460">
                  <lb ed="#V" n="119"/>Respondeo quod virtutes intellectuales morales 
      <lb ed="#V" n="120"/>et theologice realiter distinguuntur. 
      In<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tellectuales enim a moralibus distinguuntur penes subiectum: 
      <lb ed="#V" n="122"/>quia ille sunt perfectiones intellectus: morales vero sunt 
      per<lb ed="#V" n="123" break="no"/>fectiones appetitus. Distinguuntur est penes obiectum: quia 
      in<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tellectualium obiectum est ens sub ratione qua ens: vel verum 
      <lb ed="#V" n="125"/>obiectum vero moralium est ens sub ratione qua bonum: et quia 
      for<lb ed="#V" n="126" break="no"/>malis differentia et specifica attenditur in virtute penes sui 
      compa<lb ed="#V" n="127" break="no"/>rationem ad formalem rationem sui obiecti. Ideo oportet dice 
      <lb ed="#V" n="128"/>re quod formalius sint bone virtutes morales quam 
      intellectua<lb ed="#V" n="129" break="no"/>les. Theologice autem distinguuntur ab vtrisque non penes 
      <lb ed="#V" n="130"/>subiectum: quia quelibet aut est in intellectu: aut in 
      volun<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tate: sed quia theologice nostram animam rationalem perficiunt: et 
      <lb ed="#V" n="132"/>determinant ad actus: quorum obiectum est vltimus 
      fi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>nis sub aliqua ratione qua ad ipsum pertingere non possumus 
      <lb ed="#V" n="134"/>per nostram naturalem facultatem: vt inferius ostendetur. hoc autem 
      <lb ed="#V" n="135"/>modo non perficitur anima nostra ab aliqua virtute 
      intellectua<lb ed="#V" n="136" break="no"/>li seu morali: quia aut finem vltimum non habent pro obiecto: 
      <lb ed="#V" n="137"/>aut si alique habent non respiciunt ipsum: nisi sub illa ratione 
      <!--00165.xml-->
      <pb ed="#V" n="77-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ad quam attingere possumus per nostram naturalem facultatem 
      <lb ed="#V" n="2"/>presupposita communi dei influentia que toti adest humane nature. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e515">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Ad primum in oppostum dicendum quod prudentia 
      per<lb ed="#V" n="4" break="no"/>essentiam virtus intellectualis est: 
      <lb ed="#V" n="5"/>et materialiter moralis est inquantum materiam habet moralem. Deter. 
      <lb ed="#V" n="6"/>minat enim medium cuilibet virtuti morali: et quia vnumquodque 
      <lb ed="#V" n="7"/>magis est id quod est essentialiter et formaliter quam illud quod est 
      par<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ticipatiue et materialiter. Ideo prudentia magis est virtus 
      intel<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lectualis quam moralis: vnde et philosophus eam numerat inter 
      intel<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lectuales.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e535">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis illud idem secundum rem: quod 
      <lb ed="#V" n="11"/>est bonum sit verum: et econuerso tamen ratio veritatis non est 
      <lb ed="#V" n="12"/>ratio bonitatis: nec econuerso quamuis ratio sit bona inquantum 
      <lb ed="#V" n="13"/>habet quod habere debet: et ratio bonitatis sit vera inquantum suo 
      exem<lb ed="#V" n="14" break="no"/>plari conformis est. Distinctio autem habituum attenditur 
      <lb ed="#V" n="15"/>penes distinctionem formalium rationum obiecti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e548">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="16"/>tertium dicendum quod si vocas bonitatem essentialem que 
      debe<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tur rei inquantum essentia quedam est: sic maior falsa est: 
      <lb ed="#V" n="18"/>naturalis enim actus inquantum conformatur nature regulanti: et 
      <lb ed="#V" n="19"/>actus cognitionis inquantum rei mensuranti: plus habent 
      <lb ed="#V" n="20"/>de bonitate quam actus oppositi: nec tamen propter hoc sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="21"/>formaliter habeant bonitatem moralem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g53721-d1e565">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="22"/>dicendum quod ibi Augu. accipit artem pro recta ratione agibilium 
      <lb ed="#V" n="23"/>quod prudentie conuenit essentialiter: et virtutibus moralibus 
      <lb ed="#V" n="24"/>per participationem inquantum per prudentiam determinatur medium eis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>