<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praefatio</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praefatio</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="1-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g01000"><!-- l3praefatio -->
            <head xml:id="kzz7yh-g01000-Hd1e101">Praefatio</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g01000-d1e103">
      <!--00011.xml-->
               <pb ed="#V" n="1-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>¶ Scriptum super tertium sententiarum 
      Edi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tum a fratre Ricardo de Mediauilla 
      ordi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nis minorum doctore clarissimo. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Praefatium. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g01000-d1e121">
               <lb ed="#V" n="5"/>Estitus erat 
      <lb ed="#V" n="6"/>veste aspersa sanguine: et 
      <lb ed="#V" n="7"/>vocabatur nomen eius 
      ver<lb ed="#V" n="8" break="no"/>bum dei Et exercitus qui 
      <lb ed="#V" n="9"/>sunt in celo sequebantur 
      <lb ed="#V" n="10"/>eum in equis albis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g01000-d1e137">
      ¶ Hec 
      <lb ed="#V" n="11"/>verba scripta sunt Apoc. 
      <lb ed="#V" n="12"/>19. in quibus tangitur in 
      si<lb ed="#V" n="13" break="no"/>militudine huius tertii 
      li<lb ed="#V" n="14" break="no"/>bri materia in generali. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Per illam enim vestem: 
      <lb ed="#V" n="16"/>qua ille: cuius nomen 
      vo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cabatur verbum dei 
      vesti<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tus apparuit in visione beato Ioan. representabatur 
      natu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ra humana vnita verbo dei. Per hoc etiam quod illa vestis 
      <lb ed="#V" n="20"/>apparebat aspersa sanguine: representabatur quod natura 
      <lb ed="#V" n="21"/>humana verbo dei vnita aspersa fuit sanguine proprio in 
      <lb ed="#V" n="22"/>passione. Unde glo. super illud verbum: veste aspersa 
      san<lb ed="#V" n="23" break="no"/>guine dicit scilicet carne passa. Per celum repraesentabatur 
      eccle<lb ed="#V" n="24" break="no"/>sia secundum glo. per exercitus representabantur fideles in diuersis 
      <lb ed="#V" n="25"/>statibus militantis ecclesie: quasi in aciebus ordinati per 
      <lb ed="#V" n="26"/>virtutes ad dimicandum contra diabolum: qui sideles 
      prin<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cipem suum id est christum per virtutem fidei cognoscunt: per 
      vir<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tutem spei in ipso confidunt: per virtutem charitatis ipsum 
      <lb ed="#V" n="29"/>propter se et super omnia disigunt. Unde per istas virtutes 
      <lb ed="#V" n="30"/>theologicas debito modo sunt ad suum principem 
      ordina<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ti: et cum eo vniti. Per quatuor autem cardinales qualibet in 
      <lb ed="#V" n="32"/>seipso et ad proximum et contra aduersarium debito modo 
      or<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dinantur: quia bene se dirigunt per prudentiam: quilibet in 
      <lb ed="#V" n="34"/>seipso moderatus est per temperantiam. Et recte se habens 
      <lb ed="#V" n="35"/>ad proximum per iustitiam. et perseueranter aduersariis 
      re<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sistit per fortitudinis constantiam. Unde glo. super illud 
      ver<lb ed="#V" n="37" break="no"/>bum: et exercitus dicit id est fideles contra diabolum dimicantes: 
      <lb ed="#V" n="38"/>per hoc quod deum sequebantur: repsentabatur quod ipsum 
      imi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tabantur: ipsius obseruando mandata: per equos 
      representa<lb ed="#V" n="40" break="no"/>bantur corpora: quia sicut equus subiectus est sessori: et per ipsum 
      <lb ed="#V" n="41"/>regitur et frenatur: sic corpus debet esse subiectum anime: et per 
      <lb ed="#V" n="42"/>ipsam regi: et frenari. Per albedinem equorum 
      representaba<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tur munditia conuersationis honeste. Unde glo. super illud: 
      <lb ed="#V" n="44"/>in equis albis dicit id est in corporibus mundis: que ab illicitis 
      <lb ed="#V" n="45"/>refrenantur: et stimulo charitatis ad bona incitantur. Sic 
      <lb ed="#V" n="46"/>ergo patet quod per verbum praedictum significabatur quod illi 
      cu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ius nomen vocabatur verbum dei vnita est humana 
      natu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ra: que aspersa fuit sanguine in passione: quem fideles in 
      di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>uersis statibus ecclesie militantis in modum exercitus 
      or<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dinati per virtutes imitantur per praeceptorum eius 
      obser<lb ed="#V" n="51" break="no"/>uantiam et honestam conuersationem: et sic in verbis propositis 
      <lb ed="#V" n="52"/>insinuantur nobis quatuor scilicet verbi dei incarnatio in hoc quod 
      <lb ed="#V" n="53"/>dicitur quod ille qui vocabatur verbum dei vestitus erat.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g01000-d1e233">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="54" break="no"/>do ipsius quo ad naturam humanam passio: cum dicitur: veste 
      <lb ed="#V" n="55"/>aspersa sanguine.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g01000-d1e241">
      ¶ Tertio fidelium in diuersis statibus 
      <lb ed="#V" n="56"/>ecclesie: quasi ad modum exercituum per virtutes 
      ordina<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tio: cum dicitur. Et exercitus qui sunt.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g01000-d1e248">
      ¶ Quarto ipsorum 
      fide<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lium per obseruantiam mandatorum christi ipsum imitantium: 
      cla<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ra et honesta conuersatio: cum dicitur. Sequebantur eum in equis 
      <lb ed="#V" n="60"/>albis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g01000-d1e257">
      ¶ De verbi dei incarnatione intelligitur illud verbum 
      <lb ed="#V" n="61"/>Ioan. I. Uerbum caro factum est: et habitauit in nobis per 
      <lb ed="#V" n="62"/>carnem intelligitur natura humana. Non enim assumpsit 
      car<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nem tantum: sed naturam humanam que comprehendit corpus: et 
      <lb ed="#V" n="64"/>animam intellectiuam. Et hoc verbum incarnatum habitauit 
      <lb ed="#V" n="65"/>in nobis: quia in animabus iustorum habitat spiritualiter: et inter homines 
      <lb ed="#V" n="66"/>etiam conuersatus est corporaliter. Unde Bar. 3. In terris visus est: 
      <!--00011.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>et cum homibus conuersatus est. De verbi dei: quantum ad naturam 
      huma<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nam passione per quam fuimus redempti potest exponi illud verbum 
      <lb ed="#V" n="69"/>psalmus. Misit verbum suum: et sanauit eos: et eripuit eos de 
      interni<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tionibus eorum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g01000-d1e286">
      ¶ De fidelium ad modum exercitus per virtutes 
      <lb ed="#V" n="71"/>ordinatione potest exponi illud verbum palsmus. Uerbo domini celi 
      <lb ed="#V" n="72"/>firmati sunt: et spiritu oris eius omnis virtus eorum. er 
      ce<lb ed="#V" n="73" break="no"/>los intelliguntur virl quantum ad conuersationem celestes: in 
      <lb ed="#V" n="74"/>quorum persona dicit Apost. ad philip. 3. Nostra conuersatio 
      <lb ed="#V" n="75"/>in celis est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g01000-d1e299">
      ¶ De ipsorum fidelium christum imitantium: in 
      man<lb ed="#V" n="76" break="no"/>datorum eius obseruatione potest exponi illud verbum Eccl. I. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Fons sapientie verbum dei in excelsis: et ingressus illius 
      <lb ed="#V" n="78"/>mandata eterna Glo. Fons sapientie origo omnis sapientie 
      <lb ed="#V" n="79"/>a dei verbo procedit: qui deus ex deo semper cum patre 
      ma<lb ed="#V" n="80" break="no"/>net in celis: sed ingressus mundum per dispensationem 
      hu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>manitatis: dedit mandata eterna salutis: in quo datur nobis 
      <lb ed="#V" n="82"/>intelligi quod ipsum imitando: per mandatorum suorum 
      obseruatio<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nem ingrediemur vitam eternam. Unde Matth. 19. Si vis 
      <lb ed="#V" n="84"/>ad vitam ingredi serua mandata: ad quam vitam nos 
      per<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ducere dignetur verbum incarnatum: quod cum patre et spiritu 
      <lb ed="#V" n="86"/>sancto viuit et regnat deus per omnia secula seculorum. Amen. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g01000-d1e325">
               <lb ed="#V" n="87"/>¶ Incipit tertius liber sententiarum in quo de 
      ver<lb ed="#V" n="88" break="no"/>bi dei incarnatione: qua genus humanum est 
      <lb ed="#V" n="89"/>reparatum tractatur vsque ad. xxiii. di. a qua ad 
      fi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nem vsque de virtutibus: et donis gratuitis: atque 
      <lb ed="#V" n="91"/>diuinis preceptis disseritur.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>