<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="203-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k147332"><!-- l4d45a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k147332-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e103">
     Distinctio. IIIII 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e105">
               <lb ed="#V" n="23"/>COnsequenter queritur de a 
      prin<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cipali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e112">
      ¶ Et 
      cir<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ca hoc queruntur 4
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e117">
      ¶ Po vtrum aliquod testum sit 
      <lb ed="#V" n="26"/>infringendum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e123">
      ¶ Secundo vtrum persone 
      religiose<lb ed="#V" n="27" break="no"/>possit aliquid in testamento dimitti.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e128">
      ¶ Tertio vtrum testum 
      <lb ed="#V" n="28"/>valeat quod non est factum in praesentia proprii sacerdotis qui 
      pos<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sit haberi vel superioris vt officialis vel episcoi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e135">
      ¶ Quarto
      <lb ed="#V" n="30"/>vtrum sit aliqua determinata forma sub qua oporteat 
      fier<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ri testum ad hoc vt sit validum. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k147332-Dd1e142">
               <head xml:id="kzz7yh-k147332-Hd1e144">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e146">
      Questio. I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e148">
                  <lb ed="#V" n="32"/>PRimo ostendo quod nullum testm est 
      infrin<lb ed="#V" n="33" break="no"/>gendu Uoluntas testatoris 
      de<lb ed="#V" n="34" break="no"/>bet per omnia adimpleri. extratra de testamentis. 
      Iudi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cante. Sed testum continet vltimam voluntatem 
      te<lb ed="#V" n="36" break="no"/>statoris. ergo quodlibet testum debet per omnia adimpleri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e161">
                  <lb ed="#V" n="37"/>¶ Item. 16. q. 1. consideratio. consideratio ecclfiastice 
      vtilita<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tis hoc postulat ex iusta dispensatione testatoris seruandum 
      <lb ed="#V" n="39"/>arbitrium. cum ergo secundum philosophum. 2o topicorum quod nullo addito 
      di<lb ed="#V" n="40" break="no"/>citur simpliciter dici intelligatur. videtur quod 
      vniuersali<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ter seruandum sit testatoris arbitrium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e174">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Contra eadem q admonere te volumus ne pie 
      defun<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ctorum voluntates. quod absit tua 
      remissio<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ne cassentur: vbi dicit glo. quod secus si sunt iniuste. ergo 
      te<lb ed="#V" n="45" break="no"/>stamenta iniusta sunt infringenda. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e186">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Respondeo aute testm est rationabiliter factum ita 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod non sit contra equitatem naturalis iuris: 
      <lb ed="#V" n="48"/>nec diuini nec positiui: et tunc dico quod nullo modo est 
      infrin<lb ed="#V" n="49" break="no"/>gendum: et sic procedunt iura allegata ad partem primam: aut est 
      <lb ed="#V" n="50"/>factum contra equitatem iuris naturalis seu contra ius diuinum vel 
      posi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tiuum. et tunc non est adimplendum: sed quod est ibi 
      superflu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>um est resecandum. quibus autem modis fiat contra ius 
      determina<lb ed="#V" n="53" break="no"/>re non est praesentis negocii. Scio tamen quod testator exheredans 
      <lb ed="#V" n="54"/>suos heredes qui exheredari non meruerunt dans totum 
      <lb ed="#V" n="55"/>aliis vel legitimam portionem: que debetur heredibus facit 
      <lb ed="#V" n="56"/>contra equitatem iuris naturalis: etiam si det ecclsie. 17. q. vlti. quod 
      <lb ed="#V" n="57"/>cunque. Quicumque vult exheredato filio heredem facere 
      ec<lb ed="#V" n="58" break="no"/>clesiam: querat alterum qui suscipiat non augustinum. Et 
      pa<lb ed="#V" n="59" break="no"/>rum post. Quidam cum filios non haberet nec speraret: res 
      <lb ed="#V" n="60"/>illas omnes retento sibi vsufructu donauit ecclesie. nati sunt 
      <lb ed="#V" n="61"/>filii. illi. reddidit episctus omnia ea que ille donauerat. in potestate 
      <lb ed="#V" n="62"/>hembat episcouo non reddere: sed iure fori: non iure poli. Ecce 
      <lb ed="#V" n="63"/>videtur bic expresse dicere quod epistus non poterat illa retinere 
      <lb ed="#V" n="64"/>iure poli. idest quadam naturali equitate: vt dicit glo. ibidem et 
      <lb ed="#V" n="65"/>sic est ius intelligendum ad partem secuncundam 
      alle<lb ed="#V" n="66" break="no"/>gatam
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k147332-Dd1e235">
               <head xml:id="kzz7yh-k147332-Hd1e237">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e239">
      Quaestio III 
      <lb ed="#V" n="67"/>Eai Adngine. 5ere vone 
      illiqute<lb ed="#V" n="68" break="no"/>possit aliquid in testo dimitti. 
      <!--00437.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e250">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Respondeo quod legatum factum singulari persone 
      <lb ed="#V" n="70"/>existenti in religione tenet: sed cum 
      <lb ed="#V" n="71"/>talis persona proprium habere non possit: nec aliquid dare vel 
      ac<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cipere sine superioris licentia: vt habetur. 12. q. 1. c. non dicatis. 
      si<lb ed="#V" n="73" break="no"/>bi non acquiritur ius in illo legato: sed monasterio. si est 
      mo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nasterium tale quod licite possit possidete aliquid in communi. 
      <lb ed="#V" n="75"/>vnde monasterium hebet ius in repetendo illud legatum. Que 
      <lb ed="#V" n="76"/>enim dantur monacho vel ad ipsum aliquo iusto titulo 
      <lb ed="#V" n="77"/>deuoluuntur: monasterio acquiruntur. 19. q. vlti. Si qua 
      <lb ed="#V" n="78"/>mulier. quasi per totum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k147332-Dd1e275">
               <head xml:id="kzz7yh-k147332-Hd1e277">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e279">
      Questio. III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e281">
                  <lb ed="#V" n="79"/>TErtio queritur vtrum valeat testum quod non 
      <lb ed="#V" n="80"/>est factum in praesentia proprii 
      sacerdo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tis si possit haberi vel superioris: vt officialis vel 
      <lb ed="#V" n="82"/>episcoi: Et videtur quod non. extra de testamentis. c. Cum esses. 
      <lb ed="#V" n="83"/>Testamenta que parrochiani coram praesbytero suo et tribus 
      <lb ed="#V" n="84"/>vel duabus aliis personis idoneis in extrema fecerint 
      vo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>luntate firma decernimus permanere. ergo per 
      contra<lb ed="#V" n="86" break="no"/>rium videtur quod si non sint facta coram suo presbytero 
      <lb ed="#V" n="87"/>quod firma non debeant permanere. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Comsnetra eodem titulo. Relatum ditur testum debere 
      iudi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cari firmum si factum est coram duobus legitimis 
      <lb ed="#V" n="90"/>testibus: nec fit in aliquo mentio de sacerdote. ergo non opetet quod 
      <lb ed="#V" n="91"/>fiat in presentia sacerdotis nec alicuius superioris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e312">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Respondeo quod secundum ius commune non est 
      ne<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cessarium ad homo vt teneat testum quod 
      <lb ed="#V" n="94"/>fiat in praesentia sacerdotis vel alicuius superioris: sed 
      suffi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cit secundum ius canonicum quod siat coram duobus del tripus 
      te<lb ed="#V" n="96" break="no"/>stibus legitimis. quo ad ea que reliquuntur ecclsie vel aliis 
      <lb ed="#V" n="97"/>piis locis: vt patet per decre. ad partem secundam allegatam. 
      <lb ed="#V" n="98"/>vnde quo ad legata intuitu pietatis ad hoc vt testum sit 
      fir<lb ed="#V" n="99" break="no"/>mum non requiritur illa solennitas quam in testamentis leges 
      <lb ed="#V" n="100"/>humane vite obseruandam decernunt. extra de testamentis. 
      <lb ed="#V" n="101"/>Cum esses. in textu. et in glo. vnde dicit ibidem glo. in his que 
      <lb ed="#V" n="102"/>pietatis causa relinquuntur minus solenis voluntas sufficit: 
      <lb ed="#V" n="103"/>quia tamen vt habetur eo. ti. Raynutius. in dispositione vel executione 
      <lb ed="#V" n="104"/>testamenti quandoque consuetudo terrarum vel ciuitatum priualet 
      iuri<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ideo vbi est consuetudo approbata testamenta fieri in praesentia 
      <lb ed="#V" n="106"/>parrochialis sacerdotis vel superioris necesarium est ad hoc 
      <lb ed="#V" n="107"/>vt teneat testium hoc obseruari: si eius praesentia commode possit 
      <lb ed="#V" n="108"/>haberi. Si que autem communitates statuta faciant vt non valeat testum 
      <lb ed="#V" n="109"/>factum intuitu pietatis et piis locis et pauperibus personis 
      coram<lb ed="#V" n="110" break="no"/>sacerdote et duobus vel tribus testibus idoneis. nisi est sint 
      <lb ed="#V" n="111"/>ibi. 4. vel. 5. de scabinis ville vel iudicibus principales: per 
      <lb ed="#V" n="112"/>quos tale statutum factum est nisi sufficienter moniti 
      resipis<lb ed="#V" n="113" break="no"/>causat excommunicandi sunt. extra eodem ti. Cum esses. vbi dicitur de testamen 
      <lb ed="#V" n="114"/>tis factis coram duabus vel tribus personis idoneis cum 
      sacer<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dote: quod talia testamenta firma decernimus permanen sub in 
      <lb ed="#V" n="116"/>terminatione anathematis. prohibentes nequis huiusmodi audeat 
      <lb ed="#V" n="117"/>rescidere testamenta. In concilio est Butyricenesem quod tenuit 
      <lb ed="#V" n="118"/>dominus Simo tunc legatus in regno Francie de testis sic dicitur: quod 
      <lb ed="#V" n="119"/>ad praesumptionis quorundam conatus damnabiles reprimendos: quo 
      <lb ed="#V" n="120"/>testamenta. vel alias voluntates quocunque nomine censeantur: liedt 
      <lb ed="#V" n="121"/>iuste sint facta iuxta canonicas sanctiones tanquam legitimas 
      <lb ed="#V" n="122"/>ante dimittant: sed pro eo reprobant: et impugnant quod scabini aut 
      <lb ed="#V" n="123"/>seculares iudices praesentes non fuerunt quando testator suum 
      condi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>dit testum: autm aliam vltimam voluntatem: duximus statuendum 
      <lb ed="#V" n="125"/>quod ipsi cuiuscumque conditionis vel dignitatis extiterint: qui 
      infra<lb ed="#V" n="126" break="no"/>8. dies postquam super hoc competenter moniti fuerint ab 
      impe<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dimento huius non duxerint desistendum: anathematis in 
      <lb ed="#V" n="128"/>nodantes vinculo ipsos astringi volumus ipso facto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e395">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Ad argumentum in oppositum 
      dicen<lb ed="#V" n="130" break="no"/>dum quod illud quod 
      ibi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dicitur de faciendo testamentum coram preshytero non 
      <lb ed="#V" n="132"/>ponitur tanquam necessarium sed congruum quod patet 
      <lb ed="#V" n="133"/>per decre. sequentem in qua de presbytero nulla sit 
      men<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tio: sed tantum de tribus vel duobus legitimis testibus. 
      <lb ed="#V" n="135"/>cel potest dici quod illa decre. potest intelligi vbi 
      conspe<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tudo terre talis est.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k147332-Dd1e417">
               <head xml:id="kzz7yh-k147332-Hd1e419">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e421">
      <!--00438.xml-->
                  <pb ed="#V" n="203-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Questio IIII 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e432">
                  <lb ed="#V" n="2"/>QUarto queritur vtrum sit aliqua 
      deter<lb ed="#V" n="3" break="no"/>minata forma sub qua oporteat 
      <lb ed="#V" n="4"/>fieri testamentum ad hoc vt sit validum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e441">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Respondeo quod non sufficit enim secundum 
      in<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ra canonica saltem quantum ad 
      <lb ed="#V" n="7"/>ea que intuitu pietatis legantur pauperibus et ecclesiis et aliis 
      <lb ed="#V" n="8"/>piis locis quod assint. 3. vel 2 legitimi testes testificantes vel 
      <lb ed="#V" n="9"/>timam voluntatem defuncti talem fuisse: et ipsum tempore illo 
      con<lb ed="#V" n="10" break="no"/>potem fuisse sue mentis: et hoc siue verba testatoris fuerint 
      <lb ed="#V" n="11"/>scripta siue non: quamuis ad maiorem certitudinem tutius sit. 
      <lb ed="#V" n="12"/>quod testator vltimam suam voluntatem faciat scribi et sigillo 
      <lb ed="#V" n="13"/>autentico roborari: et quod non sint necessaria verba precisa 
      <lb ed="#V" n="14"/>sub quibus verbis factum valeat et non aliter patet: dicitur enim 
      <lb ed="#V" n="15"/>extra de testamentis. cum tibi quod qui extremam voluntatem 
      <lb ed="#V" n="16"/>in alterius dispositione dimittit non videtur decedere 
      intesta<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tus. sed secundum glo. ibidem hoc est de benignitate canonica. 
      <lb ed="#V" n="18"/>Quia tamen fraudes conualescunt in mundo: et defuncti in 
      <lb ed="#V" n="19"/>hoc mundo paucos vel nullos veros habent amicos: 
      <lb ed="#V" n="20"/>et heredes proni sunt ad impediendum ne vltime 
      vo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>luntates morientium executioni demandentur: ideo 
      te<lb ed="#V" n="22" break="no"/>stamentum set ordinatio vltime voluntatis fieri debet 
      cer<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tiori et firmiori modo quam possit fieri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e485">
      ¶ Et nota quod incaute 
      <lb ed="#V" n="24"/>faciunt testatores qui sunt contenti sigillo et testimoniis 
      <lb ed="#V" n="25"/>executorum suorum quando sunt pauci: quia heredes excimpere 
      pos<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sunt contra testimonium eius qui esset institutus ad agendum 
      <lb ed="#V" n="27"/>in repetendo bona testatoris: quia idem non debet esse actor et 
      <lb ed="#V" n="28"/>testis in eadem causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k147332-d1e499">
      ¶ Alii tamen executores nisi alia 
      rationa<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bili causa impediat non sunt a ferendo testimonio 
      repellem<lb ed="#V" n="30" break="no"/>di. Argumentum ad hoc extra de testibus. Insuper. ibi. enim 
      <lb ed="#V" n="31"/>poeienus papa priori vel fratribus sancte trinitatis sic dicit. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Statuimus vt liceat vobis in causa ecclesie vestre ferre 
      <lb ed="#V" n="33"/>testimonium: dummodo vnus vel duo ex vobis ad agendum 
      <lb ed="#V" n="34"/>et respondendum instituantur. quorum testimonium in causis: in 
      qui<lb ed="#V" n="35" break="no"/>bus actores sunt instituti non debent admitti. simile habetur 
      infra<lb ed="#V" n="36" break="no"/>eo. ti. cum nuncius. et 14. q. 2. super prudentia. cuius ratio 
      <lb ed="#V" n="37"/>est vt dicit glo. ibidem: quia causa ecclesie non est proprie 
      cau<lb ed="#V" n="38" break="no"/>singulorum. Uel potest dici quod hoc institutum est in fauorem 
      pia<lb ed="#V" n="39" break="no"/>rum causarum. Ex his argue a simili ad propositum et executio 
      <lb ed="#V" n="40"/>enim pie vltime voluntatis defuncti est pia causa nec est 
      pro<lb ed="#V" n="41" break="no"/>prie causa executorum: sed defuncti. Quod est testator 
      pos<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sit heredibus imponere penam si contrauenire praesumpserint 
      <lb ed="#V" n="43"/>orditioni sue vltime voluntatis. haber extra de testamentis. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Raynaldus. dumtumn non sit turpe vel inhonestum quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>precipit testator. Nota quod etiam legatum in testamento ab 
      he<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rede potest peti si non sint alii executores: vt habetur in. c. 
      pre<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dicto et sicut dicitur extra de testa. Si heredes. Si heredes 
      <lb ed="#V" n="48"/>iussa testatoris non adimpleuerint ab episcopo loci illius 
      <lb ed="#V" n="49"/>omnis res que eis relicta est canonice interdicatur cum 
      <lb ed="#V" n="50"/>fructibus et ceteris emolumentis: vt vota defuncti 
      im<lb ed="#V" n="51" break="no"/>pleantur.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>