<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="99-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a68149"><!-- l1d32a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a68149-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e103">
               <lb ed="#V" n="106"/>Consequenter queritur de pertinentibus ad 
      fi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>lium: sicut de secundo 
      principa<lb ed="#V" n="108" break="no"/>li: et circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e112">
      ¶ Primo vtrum pater 
      <lb ed="#V" n="109"/>sit sapiens sapientia genita.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum filius 
      <lb ed="#V" n="110"/>sit sapiens sapientia genita vel ingenita.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a68149-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-a68149-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a68149-Hd1e128" type="question-title">Utrum pater sit sapiens sapientia genita</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e126">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="111"/>PRimo ostendo quod pater sit sapiens sapientia genita 
      <lb ed="#V" n="112"/>quia omnis artifex est sapiens arte sua: 
      <lb ed="#V" n="113"/>sed secundum Augu. vi. de tri. c. x. filius est ars 
      omnipoten<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tis et sapientis dei id est patris: ergo est sapiens filio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e137">
                  <lb ed="#V" n="115"/>¶ Item Ansel. monolis. xxxv. c. Idem est summo spiritui scire quod 
      <lb ed="#V" n="116"/>intelligere siue dicere. Sed pater dicit sapientia genita que 
      <lb ed="#V" n="117"/>est verbum: ergo est sciens et intelligens sapientia genita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e146">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="118"/><ref xml:id="kzz7yh-a68149-Rjj11as" corresp="#kzz7yh-a68149-Qa2s2d4">6. de trinitate. c. x. dixit Augu.</ref> loquens de arte patris que est 
      <lb ed="#V" n="119"/>verbum: quod <quote xml:id="kzz7yh-a68149-Qa2s2d4" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e826@220-228">ibi nouit omnia deus que fecit per ipsam</quote>. Sed eo 
      <lb ed="#V" n="120"/>in quo omina nouit sapiens est: ergo pater sapiens est filio. 
      <lb ed="#V" n="121"/>filius autem sapientia genita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e157">
      ¶ Item sicut se habet 
      con<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ceptus mentis nostre ad mentem: ita sapientia genita ad 
      <lb ed="#V" n="123"/>patrem: sed mens nostra suo conceptu sapiens est: ergo et 
      pa<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ter sapientia genita sapiens est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e167">
      ¶ Itempater est potens 
      po<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tentia quam genuit: quia per illud est potens: per quod 
      ope<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ratur. Sed de verbo quod videtur posse dici potentia 
      ge<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nita dicitur Ioannis primo. Quod omnia per ipsum facta 
      <lb ed="#V" n="128"/>sunt: ergo a simili videtur quod pater sit sapiens sapientia genita. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-a68149-Rd1e187">Augu. 7 de tri. c. 1.</ref> In diuinis sapere idem 
      <lb ed="#V" n="130"/>est quod esse: sed pater non est per sapientiam genitam: ergo 
      <lb ed="#V" n="131"/>non est sapiens per sapientiam genitam: sic arguit Aug. in loco 
      <lb ed="#V" n="132"/>supraedicto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e189">
      ¶ Item huic opinioni consentit magister in littera. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e191">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Respondeo dico quod hec est falsa: pater est sapiens 
      sa<lb ed="#V" n="134" break="no"/>pientia genita: et ratio hec est: quia ea quae 
      <lb ed="#V" n="135"/>significant rem suam: vt in alio non denominat nisi per aliquod 
      <lb ed="#V" n="136"/>quod est in re denominata quasi ad modum forme vt cum dicitur 
      <!--00213.xml-->
      <pb ed="#V" n="100-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>iste est albus albedine: et quia sapere dicit rem suam vt in 
      sapi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ente: ideo pater non dicitur sapiens nisi per aliquid quod est in eo 
      <lb ed="#V" n="3"/>quasi ad modum forme: et quia verbum non est in patre ad 
      simili<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tudinem qua forma est in aliquo: sed dicit rem suam vt ab alio 
      <lb ed="#V" n="5"/>et est posterius quam patrem esse sapientem secundum rationem 
      intelligen<lb ed="#V" n="6" break="no"/>di: ideo non potest pater denominari sapiens filio qui est 
      sapien<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tia genita: sed quia dicere importat rem suam de modo 
      significan<lb ed="#V" n="8" break="no"/>di: vt ab alio: et talia possunt denominare illud a quo sunt per 
      <lb ed="#V" n="9"/>aliquid quod non est in denominato ad modum forme: vt cum 
      de<lb ed="#V" n="10" break="no"/>agens agere actione. Et sic hec est vera pater dicit verbo: 
      <lb ed="#V" n="11"/>et sic verbum sub ratione qua est illud quo sit denominatio prius 
      <lb ed="#V" n="12"/>est secundum rationem intelligendi seipso denominante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e235">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod filius est ars 
      <lb ed="#V" n="14"/>patris etc. verum est ars producta a 
      pa<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tre non quia ad similitudinem forme sit in patre: res autem sapiens 
      <lb ed="#V" n="16"/>non dicitur arte producta ab ea: sed arte que est in ea sicut 
      <lb ed="#V" n="17"/>forma: vel ad similitudinem forme.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e248">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
      sum<lb ed="#V" n="18" break="no"/>mo spiritui idem est dicere et intelligere etc. dico quod ibi 
      <ref xml:id="kzz7yh-a68149-Rd1e261">An<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sel.</ref> accepit dicere improprie scilicet pro intelligere in verbo secundum 
      <lb ed="#V" n="20"/>quem modum alibi dicit quod tres sunt dicetes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e258">
      ¶ Ad 3m cum 
      <lb ed="#V" n="21"/>dicitur quod pater omnia nouit in verbo etc. dico quod verum est: 
      <lb ed="#V" n="22"/>sed non est idem cognoscere in verbo et per verbum: sicut non 
      <lb ed="#V" n="23"/>dicimus quod idem sit cognoscere in libro et per librum. Auctor 
      <lb ed="#V" n="24"/>enim libri cognoscit omnia que sunt in libro: non tamen per 
      <lb ed="#V" n="25"/>librum: exemplum tamen minus est dissimile. Dico ergo quod 
      <lb ed="#V" n="26"/>quelibet persona videt omnia in seipsa: et in qualibet alia: 
      <lb ed="#V" n="27"/>sed magis proprie in illo cui ex suo modo procedendi 
      conue<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nit esse declaratio essentie patris: nec ex hoc sequitur quod pater sit 
      sa<lb ed="#V" n="29" break="no"/>piens per verbum: sed per sapientiam que in deo est ad 
      similitu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>dinem forme
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e282">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod sicut se habet 
      con<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ceptus mentis nostre ad mentem: ita sapientia genita ad 
      <lb ed="#V" n="32"/>patrem etc. dico quod verum est quo ad aliqua: et quo ad aliqua 
      <lb ed="#V" n="33"/>non. Aima enim nostra intelligit per suum verbum. Uel dic quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="34"/>intellectus nostri actus quo dicit aliquid esse: vel non esse: vel 
      <lb ed="#V" n="35"/>vt aliquid fiat: vel non fiat: seu dispotonit de agendis super 
      ver<lb ed="#V" n="36" break="no"/>bum: tamen actus simplicis intelligentie: non est per verbum 
      <lb ed="#V" n="37"/>nec in nobis: nec in deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e300">
      ¶ Ad 5m dicitur quod pater est 
      <lb ed="#V" n="38"/>potens potentia genita etc. dico quod falsum est: et tamen per 
      <lb ed="#V" n="39"/>verbum quod est potentia genitta operatur. Cum enim dicitur 
      <lb ed="#V" n="40"/>quod pater nouit per verbum: pater potest per verbum: pater 
      opera<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tur per verbum: prepositio notat in casuali aliquam 
      habitu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>dinem principii respectu actus: et quia verbum nullam 
      habi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tudinem principii habet respectu cognitionis ipsius patris: 
      <lb ed="#V" n="44"/>quia prius secundum rationem intelligendi cognoscit pater quam 
      gene<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ret verbum: ne etiam respectu potentie patris: quia prius secundum 
      ratio<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nem intelligendi est patrem esse potentem: quam generet 
      ver<lb ed="#V" n="47" break="no"/>bum. Ideo iste sunt false: pater nouit per verbum: pater potest per 
      <lb ed="#V" n="48"/>verbum. Sed quia verbum rationem principii habet respectu 
      <lb ed="#V" n="49"/>actionis exterioris: sicut respectu creationis: et 
      guberna<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tionis. Et sic de aliis. Ideo hoc est vera: pater operatur per 
      ver<lb ed="#V" n="51" break="no"/>bum. Per verbum enim operatus est creaturam a 
      propireta<lb ed="#V" n="52" break="no"/>te tamen: quia per se et per verbum et per spritum sanctum operatus 
      <lb ed="#V" n="53"/>est eam. Et sic patet quomodo debeat intelligi illud verbum 
      <lb ed="#V" n="54"/>Ioan. primo. Omnia per ipsum facta sunt.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a68149-Dd1e341">
               <head xml:id="kzz7yh-a68149-Hd1e343">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a68149-Hd1e357" type="question-title">Utrum filius sit sapiens sapientia genita vel ingenita</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e345">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="55"/>SEcundo queritur vtrum filius sit sapiens 
      <lb ed="#V" n="56"/>sapientia genita vel ingenita: et 
      <lb ed="#V" n="57"/>videtur quod nec sapientia genita: nec ingenita: quia est sapiens 
      sa<lb ed="#V" n="58" break="no"/>pientia essentiali: que nec est genita: nec ingenita 
      <lb ed="#V" n="59"/>secundum quod nomen est notionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e358">
      ¶ Item sapientia genita et 
      in<lb ed="#V" n="60" break="no"/>genita supponunt pro hypostasi. Sed quamuis actus sit 
      hy<lb ed="#V" n="61" break="no"/>postasis: non tamen est per hypostasim: sed per eius formam: 
      <lb ed="#V" n="62"/>ergo quamuis sapere sit actus ipsius filii: non tamen est ipsius 
      <lb ed="#V" n="63"/>per sapientiam genitam: nec ingenitam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e369">
      ¶ Item spiritus sanctus 
      <lb ed="#V" n="64"/>non diligit se ipso amorem scilicet spirato: quia non diligit se ipso 
      <lb ed="#V" n="65"/>nisi amore essentiali: cum tamen ipse sit amor spiratus: 
      er<lb ed="#V" n="66" break="no"/>go similiter filius non est sapiens sapientia genita: quamuis 
      <lb ed="#V" n="67"/>ipse sit sapientia genita et multo minus videtur posse 
      di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ci sapiens sapientia ingenita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e382">
      ¶ Item haec praepositio per cum 
      <!--00213.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>verbis absolutis notat auctoritatem in re significata per 
      ca<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sum cui adiungitur: vt si dicatur. Iste est vel sapit: vel potest 
      <lb ed="#V" n="71"/>per illum: cum verbis vero transitiuis notat subauctori 
      <lb ed="#V" n="72"/>tatem in re significata per casum cui adiungitur: vt si 
      dica<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tur. Rex suspendit latronem per balliuum. Sed sapientia 
      geni<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ta non habet aliquam rationem auctoritatis: seu 
      principiatio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nis respectu filii: cum ipse sit sapientia genita: ergo non 
      <lb ed="#V" n="76"/>est sapiens sapientia genita. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e407">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Contra filius dei per se ipso sapiens est: sed ipse est sapientia 
      <lb ed="#V" n="78"/>genita: ergo est sapiens sapientia genita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e414">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="79"/>magister in littera. cap. Est ergo deus: dicit quod filius non est 
      <lb ed="#V" n="80"/>sapiens a se: sed a patre: sed per illum dicitur aliquis sapiens a quo est 
      sa<lb ed="#V" n="81" break="no"/>piens: ergo filius est sapiens per patrem qui est. sapientia ingenita. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e423">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Respondeo quod actus attribui potest alicui tripliciter 
      <lb ed="#V" n="83"/>vel tanquam principio originante illum cuius 
      <lb ed="#V" n="84"/>est actus vel a quo habet actum ille cuius est: vel tanquam 
      for<lb ed="#V" n="85" break="no"/>me per quam suppositum agit: vel tanquam supposito agenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e434">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="86" break="no"/>mo modo in creaturis sapere filii attribuitur patri qui ipsum 
      <lb ed="#V" n="87"/>genuit: et a quo habet scientiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e441">
      ¶ Secundo modo attribuitur 
      <lb ed="#V" n="88"/>sapientie informanti intellectum illius filii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e446">
      ¶ Tertio 
      mo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>do attribuitur ipsi filio. a simili dico in divinis quod filius dicitur 
      <lb ed="#V" n="90"/>sapiens aliquo tripliciter: vno modo tanquam ab eo a quo est 
      sa<lb ed="#V" n="91" break="no"/>piens: et sic est sapies sapientia ingenita: que est patr. sicut enim 
      <lb ed="#V" n="92"/>a patre habet quod sit: ita a patre habet quod sit sapiens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e458">
      ¶ Alio modo 
      <lb ed="#V" n="93"/>tanquam forma vel re se habente ad modum forme: et sic filius 
      <lb ed="#V" n="94"/>est sapiens sapientia essentiali que nec est genita nec 
      inge<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nita secundum quod ingenitum nomen est notionis. Alio modo tanquam 
      <lb ed="#V" n="96"/>supposito habente illam formam: et sic filius sapiens est 
      sa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>pientia genita: hoc est seipso. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e471">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Ex dictis patet responsio ad primum argumentum. Procedit enim
      <lb ed="#V" n="99"/>secundum quod aliquis dicitur sapiens aliquo tanquam 
      <lb ed="#V" n="100"/>forma vel se habente ad similitudinem forme. Et sic verum 
      <lb ed="#V" n="101"/>est quod filii non est sapiens sapientia genita secundum quod ingenitum 
      <lb ed="#V" n="102"/>dicit notionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e484">
      ¶ Ad 2 cum dicitur quod sapere non est per 
      hypo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>stasim etc. verum est tanquam per formam: sed bene est per 
      hypo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>stasim tanquam per suppositum habens ipsam formam que est 
      essen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tialis sapientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e493">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod spiritus sanctus non 
      dili<lb ed="#V" n="106" break="no"/>git se ipso amore scilicet spirato etc. dico quod verum est quod non 
      dili<lb ed="#V" n="107" break="no"/>git se ipso: secundum quod diligere nominat dilectionem spiratam: tamen 
      <lb ed="#V" n="108"/>diligit essentialiter se ipso: qui est amor spiratus tanquam 
      suppo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sito habente formam essentialis dilectionis: a simili dico quod 
      <lb ed="#V" n="110"/>filius non est sapiens se ipso secundum quod sapere accipitur 
      notio<lb ed="#V" n="111" break="no"/>naliter: quia sapere non accipitur nisi essentialiter in divinis: tamen 
      <lb ed="#V" n="112"/>dico quod filius sapit per seipsum qui est sapientia genita tanquam 
      <lb ed="#V" n="113"/>presuppositum habens formam essentialiter sapientie
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a68149-d1e513">
      ¶ Ad 4m 
      <lb ed="#V" n="114"/>cum dicitur quod hoc presupposito per cum verbis absolutis notat 
      <lb ed="#V" n="115"/>aliquam rationem principii in re significata per casum cui 
      adiun<lb ed="#V" n="116" break="no"/>gitur etc. dico quod verum est respectu actus et secundum rationem 
      intelligen<lb ed="#V" n="117" break="no"/>di: vel secundum rem: non autem oportet quod notet illam rationem principii 
      re<lb ed="#V" n="118" break="no"/>spectu rei de qua dicitur actus nisi ad hebere rationem principii 
      respe<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ctu actus sequitur hebere aliquam rationem principii respectu 
      <lb ed="#V" n="120"/>rei de qua dicitur actus quod non est in proposito. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>