<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="177-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k128479"><!-- l4d39a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k128479-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e103">
               <lb ed="#V" n="60"/>Distinctio. II. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e108">
               <lb ed="#V" n="61"/>onsequenter queritur de secundo 
      prin<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cipali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e115">
      ¶ Et 
      cir<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e120">
      ¶ Primo vtrum 
      con<lb ed="#V" n="64" break="no"/>uersus ad fidem teneatur ab infideli 
      coniuge<lb ed="#V" n="65" break="no"/>difcedere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e128">
      ¶ Secundo vtrum possit contrahere cum alia 
      <lb ed="#V" n="66"/>persona coniuge infideli viuente.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e133">
      ¶ Tertio vtrum 
      con<lb ed="#V" n="67" break="no"/>iunx infidelis a fideli dimissus possit illo viuente cum 
      <lb ed="#V" n="68"/>alia persona contrabere. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k128479-Dd1e140">
               <head xml:id="kzz7yh-k128479-Hd1e142">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e144">
      Questio.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e146">
      <!--00385.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>PRimo ostendo quod conuersus ad fidem 
      <lb ed="#V" n="70"/>non tenetur ab infideli 
      coniu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ge discedere Apostolus II ad Cor. 7. Si quis frater 
      <lb ed="#V" n="72"/>vxorem habet infidelem et hec consentit 
      habi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tare cum illo non dimittat illam: et si qua mulier habet 
      <lb ed="#V" n="74"/>virum infidelem. et hic consentit habitare cum illa non 
      <lb ed="#V" n="75"/>dimittat virum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e168">
      ¶ Item peior est ille qui labitur in 
      he<lb ed="#V" n="76" break="no"/>resim quam ille qui nunquam fidem suscepit. vt habetur. I. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Pe. 2. sed coniunx fidelis non tenetur discedere a suo 
      com<lb ed="#V" n="78" break="no"/>iuge labente in heresim: quia nullum impedimentum 
      su<lb ed="#V" n="79" break="no"/>perueniens matrimonio rato et consumato soluit ipsum. 
      <lb ed="#V" n="80"/>ergo multo minus conuersus ad fidem tenetur 
      dimitte<lb ed="#V" n="81" break="no"/>re suam coniugem que nunquam fidem suscepit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e184">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="82"/>vir propter suam conuersionem ad fidem nihil tenetur facere 
      <lb ed="#V" n="83"/>in preiudicium anime sue proiis: sed si vir conuersus ad 
      <lb ed="#V" n="84"/>fidem teneretur dimittere vxorem infidelem hoc esset in 
      <lb ed="#V" n="85"/>preiudicium anime prolis: quia proles remaneret penes 
      ma<lb ed="#V" n="86" break="no"/>trem infidelem cum proles sequatur ventrem. ergo 
      con<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uersus ad fidem non tenetur dimittere vxorem infidelem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Contra infideli licitum est habere plures vxores. 
      <lb ed="#V" n="89"/>quia hoc non videtur esse prohibitum nec 
      <lb ed="#V" n="90"/>in iure nature nec diuino: et statuta ecclesie cum non 
      iu<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dicent de his que foris sunt: ad infideles non se extendunt. 
      <lb ed="#V" n="92"/>si ergo conuersus ad fidem non teneretur ab infideli 
      di<lb ed="#V" n="93" break="no"/>scedere: posset christianus simul plures vxores habere: quod 
      <lb ed="#V" n="94"/>falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e219">
      ¶ Item. 28 q. i. Iudei. non potest infidelis in 
      <lb ed="#V" n="95"/>eius permanere coniunctione que iam in christianam 
      tran<lb ed="#V" n="96" break="no"/>stata est fidem. ergo conuersus ad fidem tenetur discedere a 
      coniu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ge in infidelitate remanente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e228">
      ¶ Item non minus periculum 
      <lb ed="#V" n="98"/>est cum infidelitate remanere quam cum eo contrahere: sed propter 
      pe<lb ed="#V" n="99" break="no"/>riculum peruersionis prohibetur fidelis contrahere cum infideli. 
      <lb ed="#V" n="100"/>ergo a simili prohibitum est ipsum remanere cum infideli. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e237">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Respondeo quod de discessione fidelis coniugis 
      <lb ed="#V" n="102"/>ab infideli aliter iudicandum est 
      <lb ed="#V" n="103"/>pro tempore primitiue ecclesie: aliter pro tempore 
      Con<lb ed="#V" n="104" break="no"/>stantini imperatoris et temporibus illis propinquis: 
      ali<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ter pro moderno tempore. primo enim tempore 
      passim<lb ed="#V" n="106" break="no"/>conuertebantur ad fidem iudei et gentiles: et ideo tunc 
      <lb ed="#V" n="107"/>coniunx fidelis poterat habere spem probabilem de 
      com<lb ed="#V" n="108" break="no"/>uersione coniugis infidelis: etiam si conuersionem non 
      <lb ed="#V" n="109"/>promiteret: pro quo tempore dicit Apstulus prima Cor. 7. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Sanctificatus est vir infidelis per mulierem fidelem: et 
      <lb ed="#V" n="111"/>sanctificata est muller infidelis per virum fidelem: et 
      pro<lb ed="#V" n="112" break="no"/>illo tempore intelligendum est consilium apostoli qui 
      di<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cit. quod coniunx conuersus ad fidem non dimittat 
      infide<lb ed="#V" n="114" break="no"/>lem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e270">
      ¶ Alio autem tempore magis facti sunt obstinati 
      iu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dei: et gentiles adhuc satis faciliter conuertebantur ad 
      si<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dem: et ideo pro illo tempore erat consilium quod conuersus 
      <lb ed="#V" n="117"/>ad fidem cohabitaret cum coniuge infideli gentili: et 
      pro<lb ed="#V" n="118" break="no"/>hibitum quod non cohabitaret cum iudea vel iudeo: ne per 
      <lb ed="#V" n="119"/>ipsum vel ipsam peruerteretur fidelis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e283">
      ¶ Modernis 
      au<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tem temporibus tam iudei quam gentiles pro maiori parte 
      <lb ed="#V" n="121"/>quasi obstinati videntur: ideo prohibitum est ne 
      conuer<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sus ad fidem cohabitet cum coniuge infideli tam 
      genti<lb ed="#V" n="123" break="no"/>liquam iudea vel iudeo: si diligenter et sufficienter monitus 
      <lb ed="#V" n="124"/>vt conuertatur conuerti noluerit. si autem conuerti 
      vo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>luerit: aut hoc vult et promittit vel offert antequam post 
      <lb ed="#V" n="126"/>conuersionem sui coniugis exercuerit aliquem actum 
      si<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dei contrarium: aut post. primo modo coniunx 
      conuer<lb ed="#V" n="128" break="no"/>sus non tenetur ab eo discedere: sed suum coniugem 
      ma<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ritali affectionel tractare. non enim sibi potest obiicere 
      <lb ed="#V" n="130"/>spiritualem fornicationem quam ambo pariter 
      exercue<lb ed="#V" n="131" break="no"/>runt secundo modo est in potestate coniugis fidelis ab 
      infi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>deli discedere vel non quantum ad eohabitationem et 
      to<lb ed="#V" n="133" break="no"/>rum: non tamen quantum ad vinculi matrimonialis 
      ru<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ptionem: vt patebit in questione sequenti. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e319">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Ad primum patet solutio ex dictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e324">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cundum dicendum quod lapsus in 
      <!--00386.xml-->
      <pb ed="#V" n="177-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>heresim autm reuertitur ad fidem: autem in sua heresi 
      obsti<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nate perseuerat. Secundo modo coniunx fidelis tenetur. ab 
      il<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lo discedere quantum ad cohabitationem et torum: propter 
      <lb ed="#V" n="4"/>subuersionis periculum: et ne patronus illius 
      turpitudi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nis videatur. primo modo aut coniunx fidelis vult 
      in<lb ed="#V" n="6" break="no"/>trare religionem: aut non. si vult intrare religionem 
      po<lb ed="#V" n="7" break="no"/>test inuito coniuge ad fidem reuerso si ab eo fuerat 
      iudi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cio ecclesie separata. extra de conuersi. infidelium. 
      Mu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lier. si autem non vult religionem intrare tenetur 
      reuer<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ti ad coniugem reuersum ad fidem: vt habetur. in glo. c. 
      <lb ed="#V" n="11"/>predicto. secus autem est in carnali fornicatione: quia si 
      <lb ed="#V" n="12"/>maritus cognosceret vxorem post carnalem 
      fornicatio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nem: postea ad ordines promoueri non posset: 
      cognosce<lb ed="#V" n="14" break="no"/>re autem eam post spiritualem fornicationem talem 
      pro<lb ed="#V" n="15" break="no"/>motionem non impedit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e368">
      ¶ Preterea. in fornicatione 
      car<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nali anima et corpus polluuntur: in spirituali vero tantum anima. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e373">
                  <lb ed="#V" n="17"/>¶ Pretera. in carnali fornicatione non tantum fit in anima quod 
      <lb ed="#V" n="18"/>marito displiceat: sed etiam in corpore: non sic autem in 
      for<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nicatione spirituali. Et he rationes habentur in glo. super. c. 
      <lb ed="#V" n="20"/>predicto. Laurentius tamen dicit eam non cogendam redirem: 
      <lb ed="#V" n="21"/>vt habetur in glo. extra de diuortio: super illud. c. quanto. 
      <lb ed="#V" n="22"/>cum distinctione illius decre. 8 eo. ti. de illa. vbi dicitur 
      <lb ed="#V" n="23"/>quod si consortium viri sine iudicio ecclesie declinauit ei cum 
      <lb ed="#V" n="24"/>reuersus fuerit est reddenda. Si vero iudicio ecclesie ab 
      <lb ed="#V" n="25"/>eo recessit ad recipiendum cum nullatenus dicimus 
      con<lb ed="#V" n="26" break="no"/>pellendam. hoc tamen certum est quod inter eos vinculum 
      matri<lb ed="#V" n="27" break="no"/>moniale non soluitur: quia inter eos fuit ratum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e399">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="28"/>dicendum quod in hoc casu praedicto proles assignari debet patri in 
      fa<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uorem fidei christiane: extra de conuer. infide. Ex litteris. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e406">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Ad primum ad partem aliam dicendum quod iure nature 
      <lb ed="#V" n="31"/>prohibitum est simul habere plures 
      <lb ed="#V" n="32"/>vxores vt superius habitum est: et quamuis infideles non subsint 
      <lb ed="#V" n="33"/>iuri positiuo ecclesie: subsunt. tamen iuri nature: et legis diuine: et 
      <lb ed="#V" n="34"/>ideo quando infidelis habens plures vxores non tenebatur post sui 
      <lb ed="#V" n="35"/>conuersionem ad fidem discedere ab infideli: non tamen 
      lice<lb ed="#V" n="36" break="no"/>bat sibi in conspectu dei retinere: nisi illam quam iprimo 
      <lb ed="#V" n="37"/>duxerat in vxorem: quia nec ante sui conuersionem hoc sibi 
      <lb ed="#V" n="38"/>licebat: contradicente iure nature
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e429">
      ¶ Ad alia duo patet quid sit 
      di<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cendum exr dictis in quaestione. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k128479-Dd1e435">
               <head xml:id="kzz7yh-k128479-Hd1e437">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e439">
      Quaestio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e441">
                  <lb ed="#V" n="40"/>SEcundo quaeritur vtrum conuersus ad 
      <lb ed="#V" n="41"/>fidem possit contrahere cum 
      <lb ed="#V" n="42"/>alia persona coniuge infideli viuente. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e450">
                  <lb ed="#V" n="43"/>Respondeo quod coniunx infidelis autem vult 
      co<lb ed="#V" n="44" break="no"/>habitare cum conuerso ad fidem 
      si<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ne contumelia creatoris et scandalo ipsius conuersi. aut non 
      <lb ed="#V" n="46"/>Primo modo non licet conuerso contrahere cum alia persona 
      infi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>deli coniuge viuente 28 q. 2. Si infidelis. §. hic 
      distinguen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dum. Cuius ratio est. quia in hoc casu non est solutum inter eos 
      <lb ed="#V" n="49"/>matrimoniale vinculum: quia quo ad hoc infidelis coniunx non 
      <lb ed="#V" n="50"/>iniuriatur matrimonio: nec matrimonii conditori nec 
      ma<lb ed="#V" n="51" break="no"/>rito. Si vero non vult cohabitare soluitur matrimoniale 
      vin<lb ed="#V" n="52" break="no"/>culum inter eos: quia iniuriatur matrimonio: et tunc 
      conuer<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sus potest aliam ducere. et sic intelligi potest illud verbum apostoli. 
      <lb ed="#V" n="54"/>i. Cor. 7. Si infidelis discedit discedat. non enim seruituti 
      <lb ed="#V" n="55"/>subiectus est frater aut soror in huiusmodi: dicitur etiam 28 q 2. 
      Si<lb ed="#V" n="56" break="no"/>infidelis. §. hic distinguendum quod discendentem sequi non 
      <lb ed="#V" n="57"/>oportet. et ea viuente aliam ducere licet. verum hoc non nisi 
      <lb ed="#V" n="58"/>de his intelligendum est qui in infidelitate copulati sunt. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Si autem vult cohabitare: non tamen sine blasphemia christia 
      <lb ed="#V" n="60"/>ne fidei adhuc in hoc casu soluitur vinculum 
      matrimonia<lb ed="#V" n="61" break="no"/>le inter eos qui directe iniuriantur conditori matrimonii: in 
      <lb ed="#V" n="62"/>quo casu intelligitur illud quod dicitur in. c. supradicto quod 
      <lb ed="#V" n="63"/>contumelia creatoris soluit ius matrimonii: et tunc fidelis 
      <lb ed="#V" n="64"/>potest aliud matrimonium contrahere. Si autem vult 
      cohabita<lb ed="#V" n="65" break="no"/>re sine blasphemis fidei christiane: non tamen sine 
      scanda<lb ed="#V" n="66" break="no"/>lo c oniugis fidelis: quia conatur ipsum peruertere: adhuc 
      in<lb ed="#V" n="67" break="no"/>hoc casu conuersus potest aliud matrimonium contrahere: quia 
      so<lb ed="#V" n="68" break="no"/>lutum est vinculum matrimonii primi per hoc quod infide¬ 
      <!--00386.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>lis inniuriatur enormiter sideli coniugi: propter tamen 
      cau<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sas predictas non solueretur matrimoniale vin culum quod 
      <lb ed="#V" n="71"/>esset ratum: sed inter infideles non est matrimonium ratum: 
      <lb ed="#V" n="72"/>vt superius habitum est et habetur. 28 q. primo. circa principium. Ex 
      predi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ctis patet quod eo ipso quod alter infidelium coniugun 
      conuerti<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tur ad fidem altero in infidelitate remanente non soluitur 
      <lb ed="#V" n="75"/>inter eos vinculum matrimoniale. Sed per hoc quod non est 
      <lb ed="#V" n="76"/>ratum est dissolubile: et per predictam conuersionem 
      dispo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nitur ad dissolutionem. Sed infidelem nolle 
      cohabita<lb ed="#V" n="78" break="no"/>re fideli: aut non sine blasphemia fidei christiane: auti non 
      si<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ne scandalo fidelis coniugis predictum vinculum 
      dissol<lb ed="#V" n="80" break="no"/>uit: nec oportet illam dissolutionem fieri per iudicium ec 
      <lb ed="#V" n="81"/>clesie: cum ecclesia de infideli non iudicet 28 q. 2. si 
      infi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>delis. in glo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e544">
      ¶ Alii autem tenentes contrarium dicunt 
      <lb ed="#V" n="83"/>quod si infidelis non vult comparere: quod ecclesia sententiare potest 
      <lb ed="#V" n="84"/>et debet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e552">
      ¶ Aliqui tamen dicunt quod non soluitur vinculum 
      <lb ed="#V" n="85"/>matrimonii inter eos quousque conuersus contrahit aliud 
      <lb ed="#V" n="86"/>matrimonium: quia si infidelis post illas blasphemias 
      con<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uerteretur ad fidem antequam conuersus aliud 
      matri<lb ed="#V" n="88" break="no"/>monium contraxisset non posset primo conuersus aliud 
      <lb ed="#V" n="89"/>matrimonium contrahere. Sed mihi est difficile 
      vide<lb ed="#V" n="90" break="no"/>re si vinculum primi matrimonii non est primo solutum 
      <lb ed="#V" n="91"/>quomodo sequens matrimonium sit legitimum. Unde 
      <lb ed="#V" n="92"/>mihi videtur dicendum quod antequam contrahatur secum 
      <lb ed="#V" n="93"/>dum matrimonium soluitur primum. vt dicitur in 
      su<lb ed="#V" n="94" break="no"/>pradicto. c. in glo. et tamen si ante contractum 
      matrimo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nii secundi alius coniunx conuerteretur non liceret illi 
      <lb ed="#V" n="96"/>qui primo conuersus est secundum matrimonium contra 
      <lb ed="#V" n="97"/>here viuente alio: non quia per conuersionem alterius 
      resti<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tueretur vinculum matrimonii primi quasi iure 
      postlimi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nii: vt quidam dicunt: quia ad causandum matrimonii 
      vincu<lb ed="#V" n="100" break="no"/>lum mutuus requiritur consensus: sed causaretur quoddam 
      <lb ed="#V" n="101"/>impedimentum quo alius alio viuente cum alia persona 
      <lb ed="#V" n="102"/>matrimonium contrahere prohiberetur. 28 q. 2. Si infidelis. in 
      <lb ed="#V" n="103"/>glo. ibi. cum dicitur quod restituitur vinculum matrimonii: sed 
      ex<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ponendum est: vt iam dixi. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k128479-Dd1e599">
               <head xml:id="kzz7yh-k128479-Hd1e601">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e603">
      Questio. III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e605">
                  <lb ed="#V" n="105"/>TErtio queritur vtrum coniunx infidelis 
      <lb ed="#V" n="106"/>a fideli dimissus modo debito possit 
      <lb ed="#V" n="107"/>illo viuente cum alia persona contrahere. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod sic. quia inter eos non est matrimoniale 
      vincu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lum: alias fidelis non posset contrahere infideli viuente: 
      infide<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lis autem non alligatus matrimonio potest contrahere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e621">
      ¶ Item 
      nul<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lus coniugum potest alterum inuitum obligare ad perpetuam 
      <lb ed="#V" n="112"/>continentiam: sed si infidelis non potest contrahere altero 
      coniu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ge viuente coniunx fidelis posset infidelem obligare ad 
      conti<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nentiam per totam vitam ipsius fidelis: quia vt habitum est in 
      <lb ed="#V" n="115"/>quaestione praecedenti postquam infidelis non vult remanere cum 
      fi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>deli: aut si vult non tamen sine blasphemia christi autem scandalo 
      <lb ed="#V" n="117"/>fidelis: ipse fidelis potest aliud matrimonium contrahere 
      <lb ed="#V" n="118"/>ipsa viuente. ergo postquam fidelis matrimonium 
      contra<lb ed="#V" n="119" break="no"/>xit. videtur quod infidelis possit contrahere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e643">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Contra 2. q. 2. Si infidelis: contumelia creatoris 
      sol<lb ed="#V" n="121" break="no"/>uit ius matrimonii circa eum qui relinquit: in 
      <lb ed="#V" n="122"/>quo videtur dare intelligi: quod cum infidelis non vult modo debito 
      <lb ed="#V" n="123"/>cohabitare cum fideli non soluitur ius matrimonum nisi quo ad 
      <lb ed="#V" n="124"/>fidelem. ergo quamuis fidelis contrahere possit: non tamen infidelis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e657">
                  <lb ed="#V" n="125"/>¶ Item vt habitum est fidelis volens cohabitare cum infideli 
      <lb ed="#V" n="126"/>modo debito cohabitare volenti non potest aliud matrimonium 
      <lb ed="#V" n="127"/>contrahere infideli viuente. ergo multo minus infidelis 
      <lb ed="#V" n="128"/>dimittens fidelem cohabitare volentem potest aliud 
      ma<lb ed="#V" n="129" break="no"/>trimonium contrahere fideli viuente. 
      <lb ed="#V" n="130"/>Circa hanc quaestionem fuerunt opiones diuerse vt 
      acci<lb ed="#V" n="131" break="no"/>pi potest ex dictis 28 q 2. Si infidelis idn 
      <lb ed="#V" n="132"/>glo. Quidam enim opinati sunt infidelem posse aliud 
      matrimo<lb ed="#V" n="133" break="no"/>nium contrahere: non tamen antequam fidelis aliud matrimonium contrahat 
      <lb ed="#V" n="134"/>vel solene votum continentie faciat: sed quia postquam fidelis 
      contraxir<lb ed="#V" n="135" break="no"/>vel soleniter vouit non remanet sibi aliquod ius in coniuge 
      infi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>deli. vnde videtur infidelis nullo iure remaneter obligatus ad non com¬ 
      <!--00387.xml-->
      <pb ed="#V" n="178-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>trahendum. quia ex quo solutum est vinculum 
      matrimo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>niale inter ipsum et fidelem: nec remanet sideli ius aliquod 
      <lb ed="#V" n="3"/>super infidelem: ius nature non prohibet infidelem 
      com<lb ed="#V" n="4" break="no"/>trahere: nec ius diuinum quod sciam: nec statutum 
      eccle<lb ed="#V" n="5" break="no"/>sie: quia statuta ecclesie non ligant infideles: qui nunquam 
      <lb ed="#V" n="6"/>susceperunt sacramentum baptismi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e705">
      ¶ Alii dicunt quod in 
      <lb ed="#V" n="7"/>fidelis manens in infidelitate nunquam potest contrahere 
      in<lb ed="#V" n="8" break="no"/>vitaalterius nec post vitam: quia quamuis inter ipsum et 
      <lb ed="#V" n="9"/>fidelem sit solutum matrimoniale vinculum quantum 
      <lb ed="#V" n="10"/>ad essentiam: remanet tamen quantum ad obligationis 
      <lb ed="#V" n="11"/>effectum in infideli: propter culpam suam. Nec ex hoc 
      <lb ed="#V" n="12"/>sequitur quod obligetur ad perpetuam continentiam: quia 
      <lb ed="#V" n="13"/>si conuertatur ad fidem contrahere potest postquam alius 
      <lb ed="#V" n="14"/>matrimonium contraxit vel soleniter vouit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e725">
                  <lb ed="#V" n="15"/>¶ Ex dictis patet solutio ad argumenta ad partem primam. 
      <lb ed="#V" n="16"/>Qui vult tenere aliam opinionem dicere potest 
      <lb ed="#V" n="17"/>ad primum argumentum contra eam: 
      <lb ed="#V" n="18"/>vt dicit quedam glo. ibidem: quod scilicet non est intelligendum: 
      <lb ed="#V" n="19"/>qui est soluatur ius matrimonii circa fidelem relinquentem 
      <lb ed="#V" n="20"/>sed ideo de relinquente decretum non loquitur. quia extra 
      <lb ed="#V" n="21"/>ecclesiam est: et ecclesia non iudicat de his que foris sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k128479-d1e743">
                  <lb ed="#V" n="22"/>¶ Ad secundum dicendum quod non est simile: quia quamdiu 
      <lb ed="#V" n="23"/>infidelis vult modo debito cohabitare cum fideli non est 
      <lb ed="#V" n="24"/>solutum matrimoniale vinculum quo ad essentiam: et ideo 
      <lb ed="#V" n="25"/>fidelis contrahere non potest: sed postquam infidelis 
      dimi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sit fidelem vel debito modo non vult cohabitare cum eo 
      <lb ed="#V" n="27"/>soluitur vinculum matrimoniale quo ad essentiam: et quia 
      <lb ed="#V" n="28"/>matrimonium claudicare non potest: ideo postquam fidelis 
      <lb ed="#V" n="29"/>contraxit: infidelis contrahere potest: non tamen ante: quia 
      an<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tequam fidelis contrahat vel solenniter voueat infidelis 
      <lb ed="#V" n="31"/>semper manet obligatus fideli: quamuis non econuerso: et 
      <lb ed="#V" n="32"/>quo ad hoc bene dicitur: quod et si matrimonium 
      claudica<lb ed="#V" n="33" break="no"/>re non possit quantum ad essentiam: claudicare tamen 
      po<lb ed="#V" n="34" break="no"/>test quantum ad obligationis effectum. Utrum autem 
      peri<lb ed="#V" n="35" break="no"/>quodcumque mortale peccatum vxor possit a viro dimitti vel 
      <lb ed="#V" n="36"/>econuerso soluetur in litteram exponendo.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>