<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="119-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a81516"><!-- l1d38a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a81516-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e103">
               <lb ed="#V" n="37"/>CIrca hanc distinctionem querunt sex. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e108">
               <lb ed="#V" n="38"/>¶ Primo vtrum in deo sit. 
      <lb ed="#V" n="39"/>prescientia
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum prescientia dei sit causa futurorum 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e117">
               <lb ed="#V" n="40"/>¶ Tertio vtrum futura sint causa praescientie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e123">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="41" break="no"/>to vtrum prescientia dei sit respectu enunciabilium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e128">
      ¶ 
      Quin<lb ed="#V" n="42" break="no"/>to vtrum deus habeat prescientiam omnium futurorum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e133">
      ¶ 
      Sex<lb ed="#V" n="43" break="no"/>to vtrum omnia futura de necessitate eueniant. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a81516-Dd1e138">
               <head xml:id="kzz7yh-a81516-Hd1e140">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in deo non sit prescientia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e142">
                  <lb ed="#V" n="44"/>¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="45"/>PRimo ostendo quod in deo non sit 
      praescien<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tia: quia prescientia non est 
      ni<lb ed="#V" n="47" break="no"/>si respectu futurorum: sed omnia futura sunt realiter 
      <lb ed="#V" n="48"/>eternitati praesentia quia dicit <ref>Aug. libro 83. q. q. 22.</ref> quod apostolus 
      <lb ed="#V" n="49"/>deum nihil deest: nec praeteritum nec futurum: sed omne proaesenus e apud 
      <lb ed="#V" n="50"/>deum: ergo in deo non est prescientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e160">
      ¶ Item <ref>philosophus. 2. 
      Meta<lb ed="#V" n="51" break="no"/>physi.</ref> Unumquodque sicut se habet vt sit: ita ad veritatem: ergo 
      <lb ed="#V" n="52"/>cum futura non sint non habent aliquam veritatem: sed nihitur 
      <lb ed="#V" n="53"/>potest fieri nisi verum: quia secundum Aug. 15 de tri. c. x. falsum non est 
      <lb ed="#V" n="54"/>scire: ergo deus non habet scientiam futurorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e171">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="55"/><ref>Auice. 2. Metaphy.</ref> Prima intentio conceptibilis ab 
      intel<lb ed="#V" n="56" break="no"/>lectu est ens: ergo non ens non intelligitur: sed secundum <ref>Augu. 
      <lb ed="#V" n="57"/>lib. 83. q. q. 17.</ref> omne futurum nondum est: ergo futura 
      <lb ed="#V" n="58"/>non intelliguntur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e182">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Contra. Deus nouit totam suam potentiam: sed ipse 
      <lb ed="#V" n="60"/>potest facere aliqua: que futura sunt: ergo 
      ha<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bet scientiam futurorum. Sed scientia futurorum est prescientia: ergo 
      <lb ed="#V" n="62"/>in deo est prescientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e194">
      ¶ Item <ref>Aug. contra pelagium</ref> et recitat 
      <lb ed="#V" n="63"/><ref>magister Di. 39.</ref> praecognouit deus quofdam futuros malos: 
      <!--00251.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="64"/>et eorum malitiam presciuit sed non preparauit: ergo in deo 
      <lb ed="#V" n="65"/>est prescientia 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e207">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Respondeo quod in deo est praescientia: quia praescientia 
      <lb ed="#V" n="67"/>est scire aliquid futurum esse: sed deus 
      <lb ed="#V" n="68"/>scit multa futura esse: ergo in deo est prescientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e216">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum in oppositu dicendum quod si 
      futu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ra sunt realiter eternitati praesentia 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod prescientia dei non est respectu futurorum per comparationem ad 
      <lb ed="#V" n="72"/>poenius eternitatis: sed per comperationem ad praesenus nostrum: hoc 
      <lb ed="#V" n="73"/>est deum quod est respectu eorum que sunt praesentia presenti suo: 
      <lb ed="#V" n="74"/>inquantum sunt futura presenti modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e232">
      ¶ Ad 2m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="75"/>quod nihil potest sciri nisi verum etc. dico quod verum est quia scire 
      fal<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sum esse: falsum est verum. Cum aute dicitur in maiori quod 
      fu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tura non habent aliquam veritatem: dico quod verum est in esse 
      <lb ed="#V" n="78"/>actuali: in natura propria tamen veritatem habent in esse 
      cogni<lb ed="#V" n="79" break="no"/>to. Unde sicut non est natura eorum actu in reali existentia: et 
      ta<lb ed="#V" n="80" break="no"/>men est intellecta a deo per suam ideam: ita quamuis veritas 
      <lb ed="#V" n="81"/>eorum non sit actu in reali existentia tamen est a deo intellecta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e250">
                  <lb ed="#V" n="82"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod non ens non intelligitur etc. dico quod 
      ve<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rum est de non ente quod nec est in reali existentia nec habet 
      exem<lb ed="#V" n="84" break="no"/>plar in mente divina: et de modo intelligendi: quo res 
      intelli<lb ed="#V" n="85" break="no"/>gitur per suam essentiam vel per suam similitudinem seu ideam 
      <lb ed="#V" n="86"/>Bonorum autem futurorum et etiam possibilium que nunquam erunt 
      <lb ed="#V" n="87"/>sunt rationes cognoscitiue in mente diuina: et ideo quamuis non sint 
      <lb ed="#V" n="88"/>in reali existentia nihilominus tamen a deo intelliguntur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a81516-Dd1e269">
               <head xml:id="kzz7yh-a81516-Hd1e271">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum praescientia dei sit causa futurorum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e273">
                  <lb ed="#V" n="89"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Secundo queritur vtrum praescientia dei sit 
      cau<lb ed="#V" n="91" break="no"/>sa futurorum et videtur quod sic <ref>Augu. 
      <lb ed="#V" n="92"/>15 de trini. c. 13.</ref> diuersas creaturas et spirituales et 
      cor<lb ed="#V" n="93" break="no"/>porales non quia sunt ideo nouit: sed ideo sunt quia 
      no<lb ed="#V" n="94" break="no"/>uit: ergo notitia dei respectu futurorum causa est vt futura 
      eue<lb ed="#V" n="95" break="no"/>niant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e291">
      ¶ Item prescientia dei respectu futurorum est quasi 
      pre<lb ed="#V" n="96" break="no"/>scientia artificis respectu artificiandorum: sed prescientia 
      artifi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cis est causa vt artificienda siant: ergo prescientia dei est causa: vt 
      <lb ed="#V" n="98"/>futura eueniant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e300">
      ¶ Item sicut se habet voluntas ad 
      vo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lita: sic prescientia dei ad ea que presciuntur: sed voluntas 
      <lb ed="#V" n="100"/>est causa volitorum: ergo prescientia dei est causa praescitorum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e307">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Contra non omne praescitum a deo est ab eo castum: quia 
      <lb ed="#V" n="102"/>mala ab eo sunt prescita: nec tamen est 
      cau<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sa eorum: quia sicut dicit <ref>Augu. libro 83. q. q. 21.</ref> deus mali auctor 
      <lb ed="#V" n="104"/>non est: ergo prescientia dei non est causa omnium prescitorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e319">
                  <lb ed="#V" n="105"/>¶ Item <ref>Aug. 3. de trini. c. x.</ref> Uoluntas dei est prima et 
      sum<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ma causa omnium corporalium specierum atque motionum: sed 
      pre<lb ed="#V" n="107" break="no"/>scientia dei secundum rationem differt a voluntate: ergo prescientia dei 
      <lb ed="#V" n="108"/>secundum se non est causa futurorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e330">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Respondeo quod secundum <ref>Hug. 2 libro de sacramentis parte. 2. c. 
      <lb ed="#V" n="110"/>6.</ref> Ad omnem effectum concurrunt tria 
      <lb ed="#V" n="111"/>hec potentia. sapientia: et voluntas: nec aliquid absoluit nisi ista 
      <lb ed="#V" n="112"/>affuerint. Uoluntas mouet: scientia disponit: potentia 
      opera<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tur: et ita patet quod deus non est causa rerum ratione scientie tantum 
      <lb ed="#V" n="114"/>sed ratione scientie dirigentis et voluntatis imperantis: et 
      poten<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tie exequentis simul: cum ergo dei prescientia vltra scientiam dei 
      <lb ed="#V" n="116"/>nihil dicere videatur nisi antecessionem scientie respectu rei 
      <lb ed="#V" n="117"/>scite: videtur quod prescientia dei sub ratione qua prescientia tantum non est 
      <lb ed="#V" n="118"/>causa vt res sint in effectu quamuis includatur in ratione causae. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Unde cum dicitur quod scientia dei vel praescientia est causa rerum 
      <lb ed="#V" n="120"/>intelligitur de prescientia vt scientia approbatiua: que includit 
      <lb ed="#V" n="121"/>divinum beneplacitum. simili modo respondet magister in littera
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e361">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Ad primum in oppositum quod arguebatur per 
      aucto<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ritate Augu. dico quod intelligenda 
      <lb ed="#V" n="124"/>est de notitia approbatiua: que includit dinum beneplacitum 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e370">
                  <lb ed="#V" n="125"/>¶ Ad 2m cum dicitur quod prescientia dei respectu futurorum est 
      quasi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>prescientia artificis respectu artificiandorum etc. dico quod sicut 
      <lb ed="#V" n="127"/>artifex non producit artificium nisi concurrente ad hoc 
      vo<lb ed="#V" n="128" break="no"/>luntate imperante et potentia exequente: sic dico quod deus 
      inquan<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tum presciens tantu non facit vt futurum sit in actu nisi 
      con<lb ed="#V" n="130" break="no"/>currente ad hoc voluntate imperante et potentia exequente. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e386">
                  <lb ed="#V" n="131"/>¶ Ad 3m dicendum quod praedicta simul concurrunt ad productionem 
      <!--00252.xml-->
      <pb ed="#V" n="119-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>effectus non tantum eodem modo: quia scientia requiritur vt dirigens 
      <lb ed="#V" n="2"/>voluntas vt imperans: vnde voluntas scientiam applicat ad 
      opu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>quantum ergo ad producendum obiectum proprium in effectu: nonl 
      <lb ed="#V" n="4"/>sic se habet scientia ad scita sicut volutas affectans: vt ita 
      <lb ed="#V" n="5"/>loquar volita esse in effectu se habet ad volita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e408">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Ad primum ad partem secundam dicendum quod bene 
      con<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cludit. Persona enim nec est causa nec 
      <lb ed="#V" n="8"/>pars cause vt mala culpe fiant: et tamen deus prescit ea. Secundum 
      <lb ed="#V" n="9"/>non plus concludit nisi quod prescientia dei sub ratione qua notitia 
      <lb ed="#V" n="10"/>tantum non est causa futurorum quod concessum est.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a81516-Dd1e422">
               <head xml:id="kzz7yh-a81516-Hd1e424">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum futura sint causa praescientiae dei</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e426">
      ¶ Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Tertio queritur vtrum futura sint 
      <lb ed="#V" n="12"/>causa prescientie dei et 
      <lb ed="#V" n="13"/>videtur quod sic. Sequitur deus prescit hoc futurum: ergo 
      <lb ed="#V" n="14"/>hoc erit: ergo ibi est aliqua hitudo localis: non 
      cau<lb ed="#V" n="15" break="no"/>se ad effectum: vt hitum est in quaestione praecedenti: ergo ibi est 
      <lb ed="#V" n="16"/>habitudo effectus ad causam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e442">
      ¶ Item dicit magister in littera quod 
      <lb ed="#V" n="17"/>non propterea aliquid erit: quia id deus sciuit futurum sed quia futurum et 
      <lb ed="#V" n="18"/>ideo scitur a deo antequam fiat: ergo futura causa sunt praescientie dei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e449">
                  <lb ed="#V" n="19"/>¶ Item quando vnum sequitur ad aliud: aut vnum est causa 
      alte<lb ed="#V" n="20" break="no"/>rius: aut ambo causantur a tertio: sed non potest dici quod prescientia 
      <lb ed="#V" n="21"/>dei et ipsa futura ab aliquo tertio causata sint nec prescientia dei 
      <lb ed="#V" n="22"/>causa est futurorum: vt in quaestione praecedenti hitum est: ergo 
      re<lb ed="#V" n="23" break="no"/>stat tertium scilicet quod futura sint cause prescientie dei. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e462">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Contra secundum <ref>Aui. 6 Metaphy. ca. 3.</ref> Causa dignior 
      <lb ed="#V" n="25"/>est causato: sed futura non sunt nobiliora quam 
      <lb ed="#V" n="26"/>prescientia dei: ergo non sunt causa praescientie dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e472">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="27"/>futura non sunt causa prescientie dei ratione principalis 
      significa<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ti: quia principale significatum est divina scienta que realiter idem 
      <lb ed="#V" n="29"/>est quod deus: nec ratione connotati: quia connotatum est ipsum 
      fu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>turum: et nihil est causa sui ipsius: ergo futura non sunt 
      cau<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sa prescientie dei. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e485">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Ad istam quaestionem potest dici quod prescientia viltra scientiam 
      <lb ed="#V" n="33"/>significat quandam rationem rationis scilicet 
      prio<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ritatatem in duratione respectu rei future: et futurum vltra 
      ip<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sam rem importat posterioritatem in duratione respectu 
      pre<lb ed="#V" n="36" break="no"/>scientie: dico ergo quod prescientia sub ratione qua scientia tantum: 
      nul<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lomodo causatur a re futura: sed est causa rerum inquantum 
      consi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>deratur cum voluntate et potentia. illius autem rlauationis quam 
      <lb ed="#V" n="39"/>dicit prescientia vltra scientiam non videtur esse causa relatio quam 
      <lb ed="#V" n="40"/>futurum dicit vltra rem: nec econuerso: quia sicut dicit Ansel 
      <lb ed="#V" n="41"/>monoluis 3 c. ipse relationes quibus reseruntur ea que referuntur ad 
      <lb ed="#V" n="42"/>inuicem non ominio sunt per se inuicem: quia hec desunt per subita. 
      <lb ed="#V" n="43"/>vnde dico quod ralationis quam dicit prescientia vltra scientiam: et 
      rela<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tionis quam dicit prescitum vltra ipsam rem prescitam ipsa 
      <lb ed="#V" n="45"/>scientia dei et res scite sunt causa: sicut extrema sunt causa 
      <lb ed="#V" n="46"/>relationum inter ipsa: illa tamen relatio rationis per quam scientia habet 
      <lb ed="#V" n="47"/>rationem prescientie magis est per scientiam quam partes scitas: quia 
      scien<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tia dei approbatiua causa est vt res futura eueniat: et illa duo 
      <lb ed="#V" n="49"/>sunt causa illius relationis per quam scientia dicitur prescientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e527">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod in ista 
      consequen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cia deus scit hoc futurum: ergo hoc 
      <lb ed="#V" n="52"/>erit est aliqua habitudo localis etc. dico quod verum est: sed illa 
      <lb ed="#V" n="53"/>habitudo est habitudo relatiui ad relatiuum sicut hic 
      praescien<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tia est: ergo aliquid prescitum est et econuerso. et loquor de relatione 
      <lb ed="#V" n="55"/>secundum rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e543">
      ¶ Ad 2m cum arguebatur per auctoritatem magistri 
      <lb ed="#V" n="56"/>dico quod intelligebat quod res futura et dina scientia sit quedam 
      <lb ed="#V" n="57"/>relatio secundum rationem per quam dei scientia dicitur prescientia: et verum 
      <lb ed="#V" n="58"/>est quod scientia dei et res futura causa sunt illius relationis secundum 
      <lb ed="#V" n="59"/>quod extrema possunt dici causa relationum que sunt in ea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e554">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="60"/>3m dicendum quod ipsa scientia dei approbatiua causa est sit res sit 
      <lb ed="#V" n="61"/>futura relationis aut secundum rationem: quam dicit prescientia super scientiam: et 
      <lb ed="#V" n="62"/>illius ralationis quam dicit prescitum vltra rem prescitam. ipsa 
      <lb ed="#V" n="63"/>diuina scientia et ipse res causa sunt eo modo quo 
      extrema<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sunt relationum inter se causa. Ex dictis patet quomodo solui 
      de<lb ed="#V" n="65" break="no"/>beat ad argumenta ad aliam partem. bene enim probant quod 
      fu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>turatio rei non est causa scientie dei: sed ex hoc non sequitur quin 
      <lb ed="#V" n="67"/>concurrat ad hoc quod in scientia dei sit relatio rationis per quam 
      habe<lb ed="#V" n="68" break="no"/>rationem prescientie.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a81516-Dd1e578">
               <head xml:id="kzz7yh-a81516-Hd1e580">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum prescientia dei sit respectu enunciabilium</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e582">
      ¶ Quaestio IIII. 
      <!--00252.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>QUarto quaeritur vtrum praescia dei sit 
      respec<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tu enunciabilium et videtur quod non: quod 
      <lb ed="#V" n="71"/>prescientia dei est per ideam: sed in deo non sunt idee 
      <lb ed="#V" n="72"/>enunciabilium: ergo divina prescientia non est respectu 
      <lb ed="#V" n="73"/>enunciabilium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e600">
      ¶ Item philosophus. 3. de anima vult quod quando 
      in<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tellectus intelligit compositionem vel disionem sit in eo quedam 
      <lb ed="#V" n="75"/>compo simplicium intellectuum: sed in divino intellectu non 
      <lb ed="#V" n="76"/>potest fieri talis compositio: ergo in divino intellectu non est 
      <lb ed="#V" n="77"/>prescientia enunciabilium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e611">
      ¶ Item praescire est scire: sed res 
      <lb ed="#V" n="78"/>scite sunt in sciente: sed enunciabilia in deo non sunt: ergo 
      <lb ed="#V" n="79"/>respectu eorum nec est dei scientia: nec prescientia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e618">
      ¶ Item 
      intel<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ligere compositionem vel disionem idem videtur esse quod 
      intelle<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctualiter componere: vel didere: sed divinus intellectus 
      nihis<lb ed="#V" n="82" break="no"/>intelligit componendo vel didendo: ergo non intelligit 
      con<lb ed="#V" n="83" break="no"/>positionem vel diuisionem: sed esse enunciabile dicit compositionem 
      <lb ed="#V" n="84"/>vel disionem: ergo deus nec scit nec prescit aliquid enunciabile. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e632">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Contra <ref>secundum philosophum i. periherme.</ref> Ueritas et falsitas sunt 
      <lb ed="#V" n="86"/>circa compositionem vel disionem: sed in 
      dictami<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ne divini intellectus est veritas: ergo intelligit componendo: 
      <lb ed="#V" n="88"/>vel didendo: ergo ita habet deus prescientiam enunciabilium 
      <lb ed="#V" n="89"/>in quibus est compositio vel disio sicut rerum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e645">
      ¶ Item 
      intel<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ligere componendo vel didendo est dicere hoc est hoc: vel 
      <lb ed="#V" n="91"/>hoc non est hoc: sed dinus intellectus dicit quod iustitia est 
      <lb ed="#V" n="92"/>bona: et quod iniustitia non est bona: ergo intelligit 
      componen<lb ed="#V" n="93"/>do vel diuidendo: sed qui sic intelligit: ita potest intelligere 
      com<lb ed="#V" n="94" break="no"/>positionem et disionem sicut rem: ergo dinus intellectus ita 
      <lb ed="#V" n="95"/>scit et prescit enunciabilia: sicut res ipsas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e661">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Respondeo quod deus non tantummodo praescit omnes 
      <lb ed="#V" n="97"/>res futuras: sed omnia futura 
      enuncia<lb ed="#V" n="98" break="no"/>bilia: non tamen illa prescit componendo vel didendo. Non enim 
      <lb ed="#V" n="99"/>idem est intelligere compositionem et disionem: et intelligere 
      com<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ponus et didendo. Intelligem enim componendo vel didendo est ea 
      <lb ed="#V" n="101"/>que seorsum et dism intelligimus in vnum redigere per modum 
      <lb ed="#V" n="102"/>compositionis et disionis enunciationem formando. Deus autem 
      <lb ed="#V" n="103"/>quia vno simplici actu omnia intelligit ideo quamuis intelligat 
      <lb ed="#V" n="104"/>compositionem et disionem non tamen componit nec didit: dico 
      <lb ed="#V" n="105"/>ergo quod sicut deus scit materialia per modum immaterialem: ita scit 
      com<lb ed="#V" n="106" break="no"/>positionem et disionem per actum intelligendi simplicem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e687">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod in deo non 
      <lb ed="#V" n="108"/>sunt idee enuciabilium etc. 
      di<lb ed="#V" n="109" break="no"/>co quod ipse deus per idem est idea et quiditas rerum et esse earum 
      <lb ed="#V" n="110"/>quia in deo esse et essentia penitus idem sunt: rem aute esse vel fore 
      <lb ed="#V" n="111" break="no"/>enunciabilia quedam sunt. Unde ipse deus per idem est idea 
      <lb ed="#V" n="112"/>rerum et enunciabilium: vel potest dici quod in deo sunt idee 
      enun<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ciabilium: sed sicut rei materialis est in deo idea immaterialis: ita 
      <lb ed="#V" n="114"/>enunciabile est in deo idea simplex.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e707">
      ¶ Ad 2m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod intellectus intelligit compositionem vel disionem sit in eo 
      quae<lb ed="#V" n="116" break="no"/>dam compono simplicium intellectuum etc. dico quod hoc 
      intel<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ligendum est de intellectu nostro: quia plures res intelligit 
      per<lb ed="#V" n="118" break="no"/>plura: nec simul ea intelligit nisi sub ratione vnius saltem 
      lo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>quendo de intelligere plene et distincte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e720">
      ¶ Ad 3m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="120"/>quod res scite sunt in sciente etc. dico quod verum est obiectiue: sied 
      <lb ed="#V" n="121"/>non opetet quod sint in sciente per modum rei intrinsece nisi 
      ra<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tione suarum idearum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e730">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod intelligere 
      com<lb ed="#V" n="123" break="no"/>positionem vel disionem idem videtur este quod 
      intellectua<lb ed="#V" n="124" break="no"/>liter componere vel didere: dico quod falsum est per comparationem 
      <lb ed="#V" n="125"/>ad intellectum diuinum: eo quod omina intelligit per vnum 
      <lb ed="#V" n="126"/>simplicissimum actum. 
      <!--TODO: insert paragraph break here-->
      <lb ed="#V" n="127"/>Argumenta ad partem aliam soluenda sunt: quia 
      <lb ed="#V" n="128"/>male procedunt et falsam conclusionem 
      <lb ed="#V" n="129"/>inferunt non loquendo de conclusione principali: sed in hoc 
      <lb ed="#V" n="130"/>quod concludunt quod deus intelligit componendo vel 
      diuiden<lb ed="#V" n="131" break="no"/>do: hoc enim falsum est. 
      <lb ed="#V" n="132"/>Dico ergo ad primum quod illud verbum phlosophilicet quod 
      <lb ed="#V" n="133"/>veritas et fassitas sunt circa compositionem 
      <lb ed="#V" n="134"/>et diuisionem secundum <ref>Boe. intelligendum est per comparationem ad 
      no<lb ed="#V" n="135" break="no"/>strum intellectum.</ref>
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e761">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod intelligere componendo 
      <lb ed="#V" n="136"/>vel didendo est dicere: hoc est hoc vel hoc non est hoc etc. 
      <!--00253.xml-->
      <pb ed="#V" n="120-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Dico quod verum est in vnam redigendo seorsum intellecta: 
      quam<lb ed="#V" n="2" break="no"/>uis autem dinus intellectus dicat quod iustitia est bona: et quod 
      iniu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>stitia non est bona: hoc tamen non est in vnum redigendo 
      <lb ed="#V" n="4"/>seorsum intellecta cum omnia per suam essentiam que est 
      simpli<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cissima. et per vnum actum simplicissimum intelligat vnde 
      di<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cendo quod iustitia est bona et quod iniustitia non est bona: 
      com<lb ed="#V" n="7" break="no"/>positionem intelligit et tamen non componit nec diuidit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a81516-Dd1e788">
               <head xml:id="kzz7yh-a81516-Hd1e790">Quaestio 5</head>
               <head type="question-title">Utrum deus habeat prescientiam omnium futurorum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e792">
                  <lb ed="#V" n="8"/>¶ Questio. V. 
      <lb ed="#V" n="9"/>QUinto queritur vtrum deus habeat 
      prescien<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tiam omnium futurorum: et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="11"/>quia secundum <ref>philosophum in libro periher.</ref> in propositionib de futuro 
      con<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tingenti non est determinata veritas: sed prescientia 
      <lb ed="#V" n="13"/>dei non est respectu alicuius futuri quod non hebeat 
      determina<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tam veritatem: ergo non est respectu omnium futurorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e810">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="15"/>scire non est nisi non contingentium aliter se habere secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="16"/>i. posteriorum: et 6 ethi. c. x. sed futura contingentia contingit 
      ali<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ter sehabere: ergo cum prescire sit scire prescientia dei non est 
      <lb ed="#V" n="18"/>respectu omnium futurorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e821">
      ¶ Item Boe in secundo prologo 
      arith<lb ed="#V" n="19" break="no"/>metice. Sapientia est rerum que sunt: suique immutabilem 
      <lb ed="#V" n="20"/>substantiam fortiuntur comprehensio veritatis: sed contingentia non 
      <lb ed="#V" n="21"/>fortiuntur sui immutabilem substantiam: ergo cum prescientia sit scien¬ e 
      <lb ed="#V" n="22"/>tia prescientia dei non est respectu omnium futurorum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e832">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Contra. <ref>Augu. 5 de ciuita. c. 9</ref> dicit quod optime et 
      ve<lb ed="#V" n="24" break="no"/>racissime de deo creditur cuncta scire antequam 
      <lb ed="#V" n="25"/>fiant: ergo est prescius omnium futurorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e842">
      ¶ Item eodem libro 
      <lb ed="#V" n="26"/>c. x. Confiteri esse deum et negare prescium futurorum 
      aper<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tissima insania est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e849">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Respondeo quod prescia dei est respectu omnium 
      fu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>turorum et hoc patet duplici ratione: sicut 
      <lb ed="#V" n="30"/>enim inferius declarabitur: omnia futura eternitati realiter 
      prossen<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tia sunt inquantum eternitas ratione immensitatis transcendit 
      <lb ed="#V" n="32"/>nostrum praesens. Unde Ansel. in libro de concordia prescientie. et lir. 
      <lb ed="#V" n="33"/>arbitrio longe post principsium dicit de deo quod omnia sunt illi simul praesentia. 
      <lb ed="#V" n="34"/>Contingens autem dum videtur vt praesenus perspicue videtur: et 
      <lb ed="#V" n="35"/>ideo quia deus videt omnia futura: vt sibi realiter praesentia de illis 
      <lb ed="#V" n="36"/>habet certam cognitionem: nec tantum illorum est scientia sed 
      pre<lb ed="#V" n="37" break="no"/>scientia inquantum sunt futura per comperationem ad nostrum 
      prae<lb ed="#V" n="38" break="no"/>sens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e875">
      ¶ Ad hoc etiam est alia ratio deus scit quae sunt illa 
      bo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>na que vult fieri: et que sunt illa bona que non vult fieri 
      <lb ed="#V" n="40"/>nullus enim nisi insanus negaret deum esse certum de his quae 
      <lb ed="#V" n="41"/>sunt in sua voluntate: scit etiam deus quod nullum bonum potest fieri 
      <lb ed="#V" n="42"/>nisi ipso volente: et quod omne bonum quod vult fieri: fiet. 
      Se<lb ed="#V" n="43" break="no"/>quatur ergo quod deus liquido scit omina illa bona que sient: et que 
      <lb ed="#V" n="44"/>sunt illa bona possibilia fieri que nunquam fient: ergo habet 
      <lb ed="#V" n="45"/>certam prescientiam omnium futurorum bonorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e893">
      ¶ Preterea deus 
      <lb ed="#V" n="46"/>scit que sunt illa mala que vult non fieri: et quae sunt illa mala 
      <lb ed="#V" n="47"/>que non vult prohibere: cum tamen non velit illa fieri. Scit etiam 
      <lb ed="#V" n="48"/>deus quod nullum malum fiet quod ipse vult non fieri: et ita 
      cer<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tus est que sunt illa mala que non fient. Scit etiam deus quod 
      <lb ed="#V" n="50"/>illa mala que non vult prohibere euenient: quia cum malitia 
      <lb ed="#V" n="51"/>sit carentia boni debiti: et bonum debitum non eueniat nisi 
      deo<lb ed="#V" n="52" break="no"/>volente. Sequitur quod omnis carentia boni debiti eueniat 
      quam<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ipse non vult prohibere: et ita sequitur quod certus est que sunt 
      <lb ed="#V" n="54"/>illa mala que non euenient: patet ergo quod deus habet prescientiam 
      <lb ed="#V" n="55"/>omnium futurorum tam bonorum quam malorum. Unde magister. 35 
      <lb ed="#V" n="56"/>Di dicit quod praescientia est de futuris tantum sed de omnibus 
      <lb ed="#V" n="57"/>de bonis et de malis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e922">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod in 
      propositioni<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bus de futuro contingenti non 
      <lb ed="#V" n="60"/>est determinata veritas etc. dico quod hoc intelligendum est: 
      <lb ed="#V" n="61"/>aut accipiendo determinatam veritatem pro necessaria 
      veri<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tate aute pro veritate certa per comparationem ad intellectum 
      no<lb ed="#V" n="63" break="no"/>strum suis naturalibus relictum: quamuis autem in illis de futuro 
      con<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tingenti non sit altera pars determinate de necessitate 
      ve<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ra: necessitate absoluta: tamen altera pars determinate vera 
      <lb ed="#V" n="66"/>est: et a divino intellectu certitudinaliter cognita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e944">
      ¶ Ad 2m cum 
      <lb ed="#V" n="67"/>dicitur quod scire non est nisi non contingentium aliter se 
      ha<lb ed="#V" n="68" break="no"/>bere etc. dico quod hoc debet intelligi de scientia dependente a re¬ 
      <!--00253.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>bus: sicut est scientia nostra: quia secundum philosophum. x. Metaphy. scientia 
      <lb ed="#V" n="70"/>nostra magis mensuratur a re: quam mensuretur. Dina autem 
      scien<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tia non dependet a rebus: sed magis res dependet ab ea. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e963">
                  <lb ed="#V" n="72"/>¶ Ad illud quod arguebatur per auctoritatem Boetii: dico quod 
      in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>la auctoritas intelligenda est de immutatione rerum ratione suarum 
      <lb ed="#V" n="74"/>idearum: cui videtur consentire ipsemet Boe. exponens quod ille res 
      <lb ed="#V" n="75"/>sunt qualitates et quantitates et plutera alia quae ibi enumerat: et 
      postea<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dicit quod ista sunt immutabilis substantiae ratione ingenita: vel potest 
      di<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ci quod auctoritas illa intelligitur de immutabilitate rerum quantum 
      <lb ed="#V" n="78"/>ad suum esse intellectum: quod habent per comparationem ad divinum 
      <lb ed="#V" n="79"/>intellectum. Omnes enim res de quibus est scientia fuerunt a 
      <lb ed="#V" n="80"/>deo intellecte ab eterno: et secundum illud esse intellectum immuta 
      <lb ed="#V" n="81"/>tabiles sunt. Mutabilitas enim respicit eas per comparationem 
      <lb ed="#V" n="82"/>ad suum esse in effectu: cui videtur consentire Boetius in eodem 
      <lb ed="#V" n="83"/>prologo dicens de illis rebus quod participatione corporis 
      permu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tantur et tactus variabilis rei inconuertibilem 
      inconstan<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tiam transeunt.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a81516-Dd1e997">
               <head xml:id="kzz7yh-a81516-Hd1e999">Quaestio 6</head>
               <head type="question-title">Utrum omnia futura de necessitate euenient</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1001">
      ¶ Quaestio VI 
      <lb ed="#V" n="86"/>SExto queritur vtrum omnia futura de 
      <lb ed="#V" n="87"/>necessitate euenient 
      <lb ed="#V" n="88"/>et videtur quod sic secundum philosophum i. priorum. Possibili 
      posi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>to in esse nullum sequitur impossibile: sed sicut visum 
      <lb ed="#V" n="90"/>est ex quaestione praecedenti omnium futurorum deus scit alteram partem 
      <lb ed="#V" n="91"/>perspicue et determinate: ergo illud potest non fieri si ponatur 
      <lb ed="#V" n="92"/>in esse nullum sequetur impossibile: sed hoc est falsum. 
      Impos<lb ed="#V" n="93" break="no"/>sibile enim est quod deus presciat aliquid et postea non eueniat 
      <lb ed="#V" n="94"/>ergo omnia futura euenient de necessitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1023">
      ¶ Item <ref>Boe. 5 libro 
      <lb ed="#V" n="95"/>de consolatio. c. 5.</ref> Si cuncta prospicit deus nec falli nullo modo 
      <lb ed="#V" n="96"/>potest euenire necesse est quod prouidentia futurum esse praeuidet: sed 
      <lb ed="#V" n="97"/>vt habitum est in quaestione praecedenti deus prescit omnia 
      fu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tura: ergo omnia futura euenire necesse est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1034">
      ¶ Item <ref>Ansel 
      <lb ed="#V" n="99"/>in libro de concor.</ref> prescientie et libero arbitrii parum post principium 
      pari<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ter necesse est fuisse omnia quod fuit et esse quod est: et futurum esse 
      <lb ed="#V" n="101"/>quod erit: et sicut dicit postea paucis interpositis: nunquam 
      fie<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ri potest vt res que preterita est fiat non praeterita: ergo non est 
      <lb ed="#V" n="103"/>possibile vt illud quod futurum est: non sit futurum. Sed omne 
      <lb ed="#V" n="104"/>quod de necessitate est futurum de necessitate eueniat: ergo omnia 
      <lb ed="#V" n="105"/>futura de necessitate euenient.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1052">
      ¶ Item secundum philosophum ids 
      prio<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rum. Ex maiori de necessario et miniori de inesse sequitur 
      con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>clusio de necessario: sed omnia prescita de necessitate 
      eue<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nient: et omnia futura sunt a deo praescita: ergo ominia futura de 
      <lb ed="#V" n="109"/>necessitate euenient.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1064">
      ¶ Item ista propotio est per se: omnia futura 
      <lb ed="#V" n="110"/>euenient. Sed secundum philosophum id s posterio. necesse est que sunt per 
      <lb ed="#V" n="111"/>se inesse: ergo necesse est quod omnia futura eueniant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1071">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="112"/>omnia futura que de necessitate sunt eternitati praesentia de 
      ne<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cessitate euenient: sed omnia futura de necessitate sunt 
      eter<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nitati praesentia: quia cum divina eternitas sit immensa de necessita 
      <lb ed="#V" n="115"/>te complectitur omnia futura: ergo omnia futura de necessitate 
      eue<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nient.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1084">
      ¶ Item si antes simpliciter est necessarium: et conseqenal simpliciter 
      <lb ed="#V" n="117"/>est necessaria: consequens simpliciter et absolute est necessarium: 
      <lb ed="#V" n="118"/>sed deum prescire omnia futura est necessarium: quia est eternum 
      <lb ed="#V" n="119"/>et iterum hec consena est necessaria. Deus prescit omnia futura: 
      <lb ed="#V" n="120"/>ergo omnia futura erunt: ergo omnia futura fore simpliciter et 
      abso<lb ed="#V" n="121" break="no"/>lute est necessarium. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1097">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Contra. <ref>Aug. 3 de libro arbitrio</ref> longe potest prineipium 
      <lb ed="#V" n="123"/>Sicut memoria tua non cognoscit facta esse 
      <lb ed="#V" n="124"/>que preterierunt: sic deus praescientia sua non cogit faciendo 
      <lb ed="#V" n="125"/>que futura sunt: sed propter nihil aliud quam propter diuinam 
      pre<lb ed="#V" n="126" break="no"/>scientiam mouentur homines circa hoc errantes ad 
      conceden<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dum omnia futura fieri de necessitate: ergo concedendum est quod 
      <lb ed="#V" n="128"/>non omnia futura sient de necessitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1115">
      ¶ Item deus 
      pre<lb ed="#V" n="129" break="no"/>scit futura que sient ex libertate arbitrii: et prescit ea vt 
      fu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tura ex libertate arbitrii: ergo praescit ea futura contingentur: 
      con<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tingenter ergo euenient cum eius praescientia falli non 
      pos<lb ed="#V" n="132" break="no"/>sit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1126">
      ¶ Item si omnia futura de necessitate eueniret: tunc 
      su<lb ed="#V" n="133" break="no"/>perfluum esset consiliari: et mouere homines ad baefaciendum: quia 
      <lb ed="#V" n="134"/>absurdum est: quia sicut dicit Aug. 3 de libero arbitrio parum post 
      prin<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cipium. Quisquis existimat non esse monendum hominem bene 
      <lb ed="#V" n="136"/>viuere de hominum numero existimandus non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1138">
      ¶ Item 
      <!--00254.xml-->
      <pb ed="#V" n="120-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/><ref>Tullius libro 3. de sato et divinatione.</ref> Qui dicitur immutabilia esse quae 
      <lb ed="#V" n="2"/>futura sunt: nec possit suturum verum conuerti in falsum: fati 
      ne<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cessitatem confirmant. et cito post subdit. hi enim hominem 
      vo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>luntate libera spoliant: necessitate sati deuincunt: et cum 
      <lb ed="#V" n="5"/>recitauit Tul. inconueneiens ad quod illi ducunt nisi ita esset: quia 
      <lb ed="#V" n="6"/>vt ipsi dicunt: non omnis enunciatio esset vera aut falsa 
      <lb ed="#V" n="7"/>nisi esset. Postea subdit: hic primum si mihi libeat assentire 
      <lb ed="#V" n="8"/>episcopo et negare communem enunciacionem aut veram esse aut 
      <lb ed="#V" n="9"/>falsam: eam plagam potius accipiam quam fato omnia fieri 
      com<lb ed="#V" n="10" break="no"/>probem. Illa enim sententia habet aliquid disputationis: 
      <lb ed="#V" n="11"/>hec vero non est tolerabilis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1171">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Responsio aliquorum est ad hanc quaestionem quod omnia 
      <lb ed="#V" n="13"/>futura inquantu sunt prescita de 
      ne<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cessitate euenient: et dicunt quod prescita non possunt non esse 
      pre<lb ed="#V" n="15" break="no"/>scita. Unde dicunt futura omnia de necessitate euenire per condi 
      <lb ed="#V" n="16"/>tionem divinae notionis. Per se vero considerata: non debent 
      <lb ed="#V" n="17"/>omnia de necessitate euenire. Cui opinioni videtur consentire 
      <lb ed="#V" n="18"/>Boe. 5 de consola. non multum ante finem libr.o vbi dicit sic. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Deus ea futura que ex arbitii libertate proueniunt 
      presen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tia contuetur. hec igitur ad intuitum relata divinum necessaria 
      <lb ed="#V" n="21"/>fiunt per conditionem divinae notionis. Per se vero considerata 
      <lb ed="#V" n="22"/>absoluta nature sue libertate non desinunt. et aliquibus 
      interpo<lb ed="#V" n="23" break="no"/>sitis postea subdit: hec si ad divinam notionem referuntur: nec 
      <lb ed="#V" n="24"/>si per se considerentur necessitatis esse nexibus absoluta: sicuti 
      <lb ed="#V" n="25"/>one quod sensibus patet si ad rationem referas vniversale est: si ad 
      semeti<lb ed="#V" n="26" break="no"/>psum referas singulare est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1206">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Sed contra hoc arguunt alii sic: si necessarium est 
      <lb ed="#V" n="28"/>deum prescire omnia futura: vt dicunt: 
      <lb ed="#V" n="29"/>et relata ad divinam prescientiam sunt de necessitate ventura: videtur 
      <lb ed="#V" n="30"/>quod omnibus computatis omnia futura de necessitate euenient. 
      <lb ed="#V" n="31"/>Ideo videtur alis dicendum quod secundum <ref>Ansel in 
      <lb ed="#V" n="32"/>lib. de concor.</ref> praescientie: et libero arbrtio 
      <lb ed="#V" n="33"/>non vltra post principium. Duplex est necessitas vna 
      praece<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dens que facit rem esse: et vna sequens: que nihil cogit 
      <lb ed="#V" n="35"/>esse: loquendo de prima necessitate non est verum quod omnia 
      fu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tura de necessitate euenient. Sed loquendo de necessitateus 
      <lb ed="#V" n="37"/>secunda omnia futura de necessitate euenient: quia illa necessitas 
      <lb ed="#V" n="38"/>non plus dicit nisi necessariam conetam euentus rei ad suam 
      <lb ed="#V" n="39"/>futurationem: et dei prescientiam: et certum tamen est quod ista coneqea est 
      <lb ed="#V" n="40"/>necessaria: hoc est futurum: ergo eueniet: et hoc est necessarium 
      <lb ed="#V" n="41"/>deus prescit quod hoc eueniat: ergo eueniet: sed quia 
      possibi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>le est: vt aliqua futura nunquam fuerint futura: et ita 
      possibi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>le est: vt nunquam fuerint prescita: ideo omnibus computatis: nel 
      <lb ed="#V" n="44"/>gandum est quod omnes res future de necessitate euenient.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1248">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Ad primum in oppositum cum dir quod possibili 
      posi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>to in esse nullum sequitur 
      impossi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>bile etc. dico quod si aliqua res quae est futura: ver. eg. anima 
      antixprei<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ponatur non euenire implicite: ponitur quod nunquam fuit 
      fu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tura: et ita quod nunquam fuit prescita: vnde si absolute ponatur 
      <lb ed="#V" n="50"/>non euenire: nullum sequitur impossibile: quia possibile est vt 
      <lb ed="#V" n="51"/>nunquam fuerit futura et nunquam fuerit prescita: sed non est 
      pos<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sibile quod ista duo stent simul scilicet quod scit prescita et non 
      eue<lb ed="#V" n="53" break="no"/>niat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1270">
      ¶ Ad 2m quod arguebatur par auctoritatem Boetii dicendum 
      <lb ed="#V" n="54"/>quod intelligenda est de necessitate conseqentie. Et hoc sufficit ad 
      <lb ed="#V" n="55"/>hoc quod divina prescientia falli non possit: quia sicut deus prescit de 
      ali<lb ed="#V" n="56" break="no"/>qua re futura quod eueniat: ita prescit quod potest non euenire: et 
      <lb ed="#V" n="57"/>ideo ex hoc quod dicit quod potest non euenire: non sequitur quod 
      di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>uina praescientia falli possit. Unde Boe. eodem librio non 
      mul<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tum ante finem dicit sic: videbo propositum te quidem tuum posse 
      <lb ed="#V" n="60"/>deflectem: sed quoniam et id te posse: et an facias quoue conuertas 
      pre<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sens prouidentie veritas intuetur: divinam presentiam te non 
      pos<lb ed="#V" n="62" break="no"/>se vitare: sicuti praesentis oculi effugere non possis intuitum. 
      <lb ed="#V" n="63"/>quamuis te inuarias actiones libera voluntate conuerteris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1294">
                  <lb ed="#V" n="64"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod pariter necesse est fuisse omne quod fuit 
      <lb ed="#V" n="65"/>et omne quod est et futurum esse quod erit etc. dico quod hoc sic 
      intel<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ligendum est: quod sicut illud quod fuit non potest non fuisse: ita non 
      <lb ed="#V" n="67"/>est possibile: vt aliquid sit futurum: et non euemat 
      coniunctim<lb ed="#V" n="68" break="no"/>accipiendo. Ista enim duo sunt incompossibilia: hoc est fu¬ 
      <!--00254.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>turum et non eueniat: sed quia possibile est vt nunquam fuerit 
      <lb ed="#V" n="70"/>futurum: ideo non sequitur absolute necesse est rem euenire quae 
      <lb ed="#V" n="71"/>futura est: sicut rem fuisse que praeterita est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1319">
      ¶ Ad 4m cum 
      <lb ed="#V" n="72"/>dicitur quod ex minori de necessario et miniori de inees sequitur 
      con<lb ed="#V" n="73" break="no"/>clusio de necessario etc. dico quod hoc intelligendum est quando 
      <lb ed="#V" n="74"/>minor est de inesse simpliciter: sed ista que fuit minor in 
      argu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>mento scilicet quod omnia futura sunt a deo prescita non est de inesse 
      <lb ed="#V" n="76"/>simpliciter: quia possibile est vt numquam fuerint futura: et ita 
      possi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bile est vt nunquam fuerint prescita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1335">
      ¶ Ad 5um dicitur quod hec 
      <lb ed="#V" n="78"/>est per se: omnia futura euenient etc. dico quod verum est ex conditione 
      <lb ed="#V" n="79"/>vel suppositione quod aliqua sunt futura sicut necessarium 
      <lb ed="#V" n="80"/>est hominem esse hominem vel animal supplendo quod 
      homo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sit: tamen quia possibile est hominem non esse in esse actualis existen 
      <lb ed="#V" n="82"/>tie: possibile est ipsum non esse animal in esse actualis existentie: 
      <lb ed="#V" n="83"/>ita dico quod sicut possibile est de rebus futuris quod nunquam 
      fue<lb ed="#V" n="84" break="no"/>rint future: ita possibile est res futuras non euenire in 
      effe<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ctu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1355">
      ¶ Ad 6m cum dicitur quod omnia futura de necessitate sunt 
      eter<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nitati presentia etc. dico quod verum est de conditione et suppositione 
      <lb ed="#V" n="87"/>quod sint futura: sed quia possibile est vt numquam fuerint futura 
      <lb ed="#V" n="88"/>possibile est vt nunquam fuerit eternitati praesentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a81516-d1e1364">
      ¶ Ad 7m 
      <lb ed="#V" n="89"/>cum dicitur quod deum prescire omnia futura est necessarium: etc. dico 
      <lb ed="#V" n="90"/>quod quanuis scire dei simpliciter sit necessarium: tamen ordinatio rei 
      <lb ed="#V" n="91"/>que futura est ad ipsum scire dei est contingens: et ideo quia 
      pre<lb ed="#V" n="92" break="no"/>scire importat divinum scire: et ordinationem ad ipsum: ideo 
      <lb ed="#V" n="93"/>potest dici vt volunt aliqui quod ipsum prescire dei ratione 
      hitu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dinis rei future ad ipsum non est necessarium. Et si postea 
      di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cas quod ordinatio illius futuri ad ipsum divinum scire est 
      ab<lb ed="#V" n="96" break="no"/>eterno: et ita est necessarium: tunc dicendum est quod quia illa 
      ordi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>natio rei future ad scire divinum nihil ponit reale in divino 
      <lb ed="#V" n="98"/>scire: nec in ipsa re futura ponit aliquid realiter in actu: ideo 
      <lb ed="#V" n="99"/>dico quod possibile est quod nunquam ordinatio fuerit illius futuri 
      <lb ed="#V" n="100"/>ad divinum scire: non tamen possibile est quod ista duo stent simul 
      <lb ed="#V" n="101"/>scilicet quod aliquid sit futurum: et non sit a deo prescitum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
