<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="69-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g48523"><!-- l3d21a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g48523-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e103">
               <lb ed="#V" n="82"/>Consequenter Queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="83" break="no"/>do principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ca hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="85"/>corpus christi post separationem anime debuit 
      pu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>trefieri.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum fuisset putrefactum si diu fuisset 
      re<lb ed="#V" n="87" break="no"/>surrectio protelata: et non fuisset per nouum miraculum 
      conser<lb ed="#V" n="88" break="no"/>uatum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e126">
      ¶ Tertio vtrum post separationem anime remanserit 
      il<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lud idem corpus in numero quod ante fuerat viuum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e132">
               <lb ed="#V" n="90"/>¶ Quarto vtrum post separationem anime christi a suo 
      cor<lb ed="#V" n="91" break="no"/>pore possumus vere dicere filium dei fuisse mortuum.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g48523-Dd1e139">
               <head xml:id="kzz7yh-g48523-Hd1e141">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum corpus christi post separationem anime debuit putrefieri</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e143">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Questio I. 
      <lb ed="#V" n="93"/>PRimo ostendo: quod corpus christi potest 
      <lb ed="#V" n="94"/>anime separationem debuit 
      pu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>trefieri: quia filius dei cum humana natura 
      assum<lb ed="#V" n="96" break="no"/>psit defectus humane nature totam naturam 
      conse<lb ed="#V" n="97" break="no"/>quentes: sed putrefactio corporum post mortem consequitur 
      na<lb ed="#V" n="98" break="no"/>turam humanam: ergo videtur quod defectum putrefactibilita 
      <lb ed="#V" n="99"/>tis corporis cu humana natura assumpsit illud corpus 
      <lb ed="#V" n="100"/>debuit putrefieri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e165">
      ¶ Item humilitas meritum est 
      exaltatio<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nis quia vt dicitur Luc. 14. Qui se humiliat exaltabitur: 
      <lb ed="#V" n="102"/>ergo corpus quod maxime erat exaltandum decebat prius 
      <lb ed="#V" n="103"/>maxime humiliari: sed si fuisset putrefactum: fuisset 
      maxi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>me humiliatum: ergo videtur quod debuit putrefieri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e176">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="105"/><ref>ad Heb 2.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/hebr2_17@2-6">Debuit per omnia fratribus similari</quote>: ergo corpus eius. 
      <lb ed="#V" n="106"/>debuit putrefieri sicut corpora putrefiunt aliorum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e183">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Contra in psalmis <quote source="http://scta.info/resource/act13_35@5-10">non dabis sanctum tuum videre 
      cor<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ruptionem</quote>: quod beatus petrus <ref>Actuum. 2.</ref>
      expo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nit de corpore christi: ergo non debuit illud corpus putrefieri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e193">
                  <lb ed="#V" n="110"/>¶ Item corpus in quo numquam fuit corruptio fomitis non 
                  de<lb ed="#V" n="111" break="no"/>buit putrefieri. Sed corruptio somitis nunquam fuit in 
      car<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ne christi: ergo non debuit putrefieri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e202">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Respondeo quod corpus christi non debuit 
      putre<lb ed="#V" n="114" break="no"/>fieri. Sicut enim dicit <ref>Aug. 13. de 
      tri<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ni. c. 16.</ref> Defectus humane nature venerunt de meritis 
      origina<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lis peccati: ergo cum christus numquam habuit peccatum originale: nec 
      <lb ed="#V" n="117"/>aliud defectus nature humane non habuit nisi illos quos 
      volun<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tarie assumpsit: cum ergo defectus nature humane assumpserit propter 
      <lb ed="#V" n="119"/>humani generis redemptionem non debuit assumere nisi illos 
      <lb ed="#V" n="120"/>defectus: qui prodesse poterant nostre redemptioni: et non 
      dero<lb ed="#V" n="121" break="no"/>gabant sue dignitati. Putrefactio autem corporis sui post 
      <lb ed="#V" n="122"/>mortem nostre redemptioni non prefuisset: quia iam per 
      mor<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tem completa erat redemptio nostra sue dignitati: etiam talis 
      pu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>trefactio non conuenisset: et ideo corpus. illud non debuit putrefieri. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e231">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Ad primum in oppositum dicendum quod filius 
      <lb ed="#V" n="126"/>dei assumpsit defectus totam 
      hu<lb ed="#V" n="127" break="no"/>manam naturam consequentes: qui nostre redemptioni proficere 
      pote<lb ed="#V" n="128" break="no"/>rant. Putrefactio autem corporis eius post mo:tem nostre 
      reden<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ptioni non profuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e244">
      ¶ Ad secundum cum dicitur: quod corpus quod 
      <lb ed="#V" n="130"/>maxime erat exaltandam: maxime erat humiliandum etc. 
      Di<lb ed="#V" n="131" break="no"/>co quod verum est humiliatione meritoria: si autem fuisset putre 
      <lb ed="#V" n="132"/>factu post mortem: illa humiliatio non fuisset meritoria: 
      <lb ed="#V" n="133"/>quia per illam humiliationem non meruisset diuinitas: quia 
      nihil<lb ed="#V" n="134" break="no"/>potest mereri: nec anima christi: quia postquam suit separata sint 
      <lb ed="#V" n="135"/>extra statum merendi: nec corpus: quia corpus exanime non 
      me<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tuit. Ex praedictis patet solutio ad tertium. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g48523-Dd1e263">
               <head xml:id="kzz7yh-g48523-Hd1e265">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum fuisset putrefactum si diu fuisset resurrectio protelata: et non fuisset per nouum miraculum conseruatum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e267">
      Quaestio II. 
      <!--00150.xml-->
      <pb ed="#V" n="69-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>SEcundo Queritur vtrum fuisset 
      putrefa<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ctum si diu fuisset resurrectio 
      <lb ed="#V" n="3"/>protelata et non fuisset per nouum miraculum 
      conserua<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tum. Et videtur quod sic: quia omne compositum ex contrariis: si sibi 
      re<lb ed="#V" n="5" break="no"/>liquatur resoluitur incontraria: sed corpus christi compositum erat ex 
      con<lb ed="#V" n="6" break="no"/>trariis elementis: ergo si resurrectio multum protelata 
      fuis<lb ed="#V" n="7" break="no"/>set: fuisset in illa resolutum nisi fuisset per nouum miraculum 
      <lb ed="#V" n="8"/>conseruatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e293">
      ¶ Item in corpore christi dum viuebat erat 
      mu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tua actio et passio contrariorum: ergo multo fortius erat in 
      <lb ed="#V" n="10"/>eo talis actio et passio post mortem quando anima partes 
      il<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lius corporis non continebat: sed mutua actio et passio 
      con<lb ed="#V" n="12" break="no"/>trariorum ad vltimum causat dissolutionem compositi ex 
      contra<lb ed="#V" n="13" break="no"/>riis: ergo corpus christi ad vltimum fuisset dissolutum si 
      <lb ed="#V" n="14"/>secundum morem aliorum fuisset eius resurrectio protelata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e309">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="15"/><ref>Augu. decimonono de ci. capitulo</ref> duodecimo dicit de 
      <lb ed="#V" n="16"/>corpore humano quod si naturali cursui relinquatur: tam 
      diu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quasi tumultuatur: donec mundi conueniat elementis: et in 
      eo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>rum pacem paulatim particulatimque discedat: ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="19"/>fuisset de corpore christi: cum tamen aliis corporibus 
      con<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ueniat in natura. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e325">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Contra <ref>Damas. lib. 3. c. 27.</ref> dicit: quod loquendo de 
      cor<lb ed="#V" n="22" break="no"/>poris corruptione que est dissolutio in ea 
      <lb ed="#V" n="23"/>ex quibus est compositum corpus domini: fuisset 
      incorruptibi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>le. ergo tali corruptione non potuisset corrumpi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e337">
      ¶ Item 
      ma<lb ed="#V" n="25" break="no"/>gis potes corpus a dissolutione preseruari per sui 
      coniun<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ctionem cum diuinitate quam per sui coniunctionem cum anima. Sed 
      <lb ed="#V" n="27"/>video quod corpus quam diu coniunctum est anime preseruari 
      po<lb ed="#V" n="28" break="no"/>test a dissolutione: ergo multo fortius hoc conueniebat 
      cor<lb ed="#V" n="29" break="no"/>pori christi per sui coniunctionem cum diuinitate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e350">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Ad istam questionem aliqui quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>quantumcumque diu 
      <lb ed="#V" n="32"/>fuisset christi resurrectio protelata corpus christi conseruatum 
      <lb ed="#V" n="33"/>fuisset a putrefactione per hoc quod erat substantificatum in 
      <lb ed="#V" n="34"/>persona filii dei: vt in supposito absque alio nouo 
      miracu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lo. Cum enim corrumpi presupponat esse videtur quod 
      natu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ra non possit attingere ad corrumpendum illud ad cuius 
      actua<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lem existentiam non attingit: natura autem creata non potuit 
      cor<lb ed="#V" n="38" break="no"/>pori christi dare actualem existentiam in verbo dei: vnde nec 
      <lb ed="#V" n="39"/>ad corrumpendum ipsum attingere potuisset: et isti habent 
      di<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cere quod passiones quas christus in sua vita sustinuit per 
      mi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>raculum sustinebat inquantum dispensatiue prohibebatur 
      redun<lb ed="#V" n="42" break="no"/>dare in naturam humanam illud quo prohibita fuisset a 
      pas<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sione eo ipso quod substantificata erat in diuina persona. Et quod 
      <lb ed="#V" n="44"/>hanc opinionem tenent: respondent ad argumenta in 
      opposi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tum vnica responsione dicendo quod procedunt de corporibus que 
      <lb ed="#V" n="46"/>non habent actualem existentiam nisi naturalem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e389">
      ¶ Alii autem dicunt 
      <lb ed="#V" n="47"/>contrarium dicentes: quod cum anima non separetur a corpore 
      ni<lb ed="#V" n="48" break="no"/>si per corruptionem sactam in harmonia ipsius corporis: quia 
      <lb ed="#V" n="49"/>talis corruptio in corpore christi fuit sacta prius ordine 
      na<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ture quam anima separaretur ab eo: et qua ratione potuit talis 
      cor<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ruptio in eo fieri potuisset feri corruptio vlterius vsque 
      <lb ed="#V" n="52"/>ad dissolutionem nisi per nouum miraculum fuisset 
      conser<lb ed="#V" n="53" break="no"/>uatum. Ad quod ipsi adducunt signum quoddam: satis tamen 
      debi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>le quod fuit sepultum cum myrrha et aloe preseruantibus a 
      putre<lb ed="#V" n="55" break="no"/>factione. Sed quicquid sit de opinione: signum tamen non 
      <lb ed="#V" n="56"/>cogit: quia hoc ideo fecerunt: quia sic mos erat iudeis sepe 
      <lb ed="#V" n="57"/>lire: vt habet <ref>Io. 19.</ref> Qui vult tenere hanc opinionem potest 
      <lb ed="#V" n="58"/>dicere ad argumenta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e418">
                  <lb ed="#V" n="59"/>¶ Ad primum in oppositum dicitur quod po tanto dicit 
      <lb ed="#V" n="60"/>Damas. quod corpus christi non potuit 
      <lb ed="#V" n="61"/>dissolui: quia conseruabatur supernaturaliter diuina voluntate. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e427">
                  <lb ed="#V" n="62"/>¶ Ad secundum dicendum quod maior vera est si diuinitas 
      coniun<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cta rem sibi coniunctam velit a dissolutione preseruare: sed 
      <lb ed="#V" n="64"/>sibi ipsam sue nature dimittat cum toto illo adiutorio quo 
      <lb ed="#V" n="65"/>est verbo vnita magis potuit preseruare a putrefactione 
      <lb ed="#V" n="66"/>per sui coniunctionem cum anima: quia per ipsam habet 
      complemen<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tum sue essentie: non sic autem per sui coniunctionem cum 
      diuinita<lb ed="#V" n="68" break="no"/>te in persona verbi. Uel potest dici quod corpuo per animam 
      <!--00150.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>et si ad tempus possit preseruari a corruptione: tamen non 
      <lb ed="#V" n="70"/>semper: quia tunc homo esset per naturam immortalis. Et 
      <lb ed="#V" n="71"/>ego dico quod corpus christi per hoc quod erat substentatum in 
      diui<lb ed="#V" n="72" break="no"/>no supposito potuisset conseruari longe diutius a 
      disso<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lutione quam alia corpora: quamuis non semper nisi nouum 
      mi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>raculum interuenisset. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g48523-Dd1e463">
               <head xml:id="kzz7yh-g48523-Hd1e465">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">vtrum post separationem anime remanserit illud idem corpus in numero quod ante fuerat viuum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e467">
      Questio. III. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e469">
                  <lb ed="#V" n="75"/>¶ TErtio Queritur vtrum post separationem 
      <lb ed="#V" n="76"/>anime remanserit illuid idem corpus 
      <lb ed="#V" n="77"/>in numero quod ante fuerat viuum: sed quia 
      <lb ed="#V" n="78"/>veritas huius questionis plane et plene habet 
      <lb ed="#V" n="79"/>vt mihi videtur ex determinatione illius questionis. Utrum 
      <lb ed="#V" n="80"/>in adam fuerit aliqua alia forma substantialis cum anima 
      in<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tellectiua que posita est <ref>in libro secundo. Dist. 17.</ref> Ideo 
      <lb ed="#V" n="82"/>mihi hic videtur pertranseundum: vt inutilis prolixitas 
      eui<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tetur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g48523-Dd1e492">
               <head xml:id="kzz7yh-g48523-Hd1e494">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">vtrum post separationem anime christi a suo corpore possumus vere dicere filium dei fuisse mortuum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e496">
      Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="84"/>QUarto Queritur vtrum propter 
      sepa<lb ed="#V" n="85" break="no"/>rationem anime christi a suo 
      cor<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pore possimus vere dicere filium dei suisse 
      <lb ed="#V" n="87"/>mortuum. Et videtur quod non. Omne quod 
      mo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ritur incipit: sed omne quod incipit est creatura: ergo a 
      <lb ed="#V" n="89"/>primo si verum esset dicere filium dei fuisse mortuum sequeretur 
      <lb ed="#V" n="90"/>quod filius dei est creatura: quod falsum est: vt superius 
      ha<lb ed="#V" n="91" break="no"/>bitum est. Di. xi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e516">
      ¶ Item immortale et mortuum sunt 
      opposi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ta: sed opposita non possunt predicari de eodem: sed hec 
      <lb ed="#V" n="93"/>est vera: filius dei semper fuit immortalis: ergo falsum est 
      <lb ed="#V" n="94"/>dicere quod suit mortuus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e525">
      ¶ Item quod conuenit alicui secundum 
      <lb ed="#V" n="95"/>partem non potest de ipso dici simpliciter. Sed christus 
      <lb ed="#V" n="96"/>nominat personam in duabus naturis: ergo cum mori non 
      <lb ed="#V" n="97"/>conuenerit ei nisi secundum humanam naturam non potest 
      simpli<lb ed="#V" n="98" break="no"/>citer dici quod christus fuit mortuus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e536">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Contra in symbolo dicitur de filio dei: crucifixus: 
      <lb ed="#V" n="100"/>mortuus et sepultus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e544">
      ¶ Item mors est 
      dis<lb ed="#V" n="101" break="no"/>solutio anime a corpore: sed anima filii dei fuit ab eius 
      cor<lb ed="#V" n="102" break="no"/>pore separata: ergo verum est dicere quod filius dei suit mortuus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e551">
                  <lb ed="#V" n="103"/>¶ Respondeo quod propter separationem anime 
      chri<lb ed="#V" n="104" break="no"/>sti a corpore suo possumus vere 
      di<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cere filium dei fuisse mortuum: quia res significata per hoc 
      <lb ed="#V" n="106"/>nomen mortuum pura est temporalis: ita quod directe et 
      imme<lb ed="#V" n="107" break="no"/>diate exprimit intellectum illum de quo dicitur 
      habuis<lb ed="#V" n="108" break="no"/>se temporalem vitam: et ideo non exprimit aliquid 
      repu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gnans intellectui maxime cooperante ad hoc vsu 
      loquen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>di quo hoc intelligimus dici de filio dei secundum humanam 
      <lb ed="#V" n="111"/>naturam. Et ideo concedimus istam tanquam veram: filius dei 
      <lb ed="#V" n="112"/>fuit mortuus pro nobis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e575">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod omne 
      <lb ed="#V" n="114"/>quod moritur incipit etc. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="115"/>verum est secundum illam naturam secundum quam moritur: ergo bene 
      <lb ed="#V" n="116"/>concedo quod filius dei incepit inquantum homo. Sed ex 
      <lb ed="#V" n="117"/>hoc non sequitur: ergo incepit: quia cum incipere esse: non 
      tan<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tum conueniat rebus creatis secundum suas naturas: sed etiam 
      secun<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dum supposita si nature alicuius rei conueniat et non disposito 
      <lb ed="#V" n="120"/>non potest de supposito sine determinatione dici: et ideo 
      quam<lb ed="#V" n="121" break="no"/>uis incepisse possit dici de humana natura filii dei non tamen 
      <lb ed="#V" n="122"/>potest dici de filio dei simpliciter sine determinatione: quia 
      in<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cepisse ipsi persone non conuenit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e601">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      quam<lb ed="#V" n="124" break="no"/>uis immortale et mortuum sint opposita: si referantur ad idem 
      <lb ed="#V" n="125"/>ratione eiusdem: tamen dici possunt de eodem supposito ratione 
      <lb ed="#V" n="126"/>diuersarum naturarum. Unde sicut filius dei fuit mortuus 
      ra<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tione humane nature: ita semper fuit immortalis ratione 
      diui<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ne nature: nec tamen concedi debet filium dei non fuisse mortuum: quia sic 
      <lb ed="#V" n="129"/>negatur fuisse mortuus secundum vtramque naturam: quod est falsum: hec 
      <lb ed="#V" n="130"/>autem filius dei semper fuit immortalis affirmatiua quedam est 
      <lb ed="#V" n="131"/>ad veritatem affirmatiue sufficit quod secundum aliquam naturam 
      <lb ed="#V" n="132"/>conueniat persone illud quod dicitur de ea.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g48523-d1e623">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="133"/>dicendum: quod mori non conuenit alicui supposito hominis nisi ratione 
      <lb ed="#V" n="134"/>nature: vnde quod suppositum puri hominis moriatur hoc est: quia 
      constitu<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tum est per illam naturam que moritur: et ideo cuicumque nature conueniat 
      mo<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ri simpliciter de supposito dicitur quamuis illi supposito non conueniat 
      <!--00151.xml-->
      <pb ed="#V" n="70-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>secundum se: et ideo quamuis filius dei secundum se sit immortalis: quia 
      <lb ed="#V" n="2"/>tamen secundum vnam suam naturam scilicet humanam fuit mortuus 
      <lb ed="#V" n="3"/>simpliciter debet concedi filium dei mortuum fuisse: quia 
      quan<lb ed="#V" n="4" break="no"/>do aliud non est natum conuenire toti nisi ratione partis 
      sim<lb ed="#V" n="5" break="no"/>pliciter dicitur de toto si conueniat parti: vnde qui est 
      cris<lb ed="#V" n="6" break="no"/>pus in capite simpliciter est crispus nec per hoc volo dicere 
      <lb ed="#V" n="7"/>quod humana natura sit pars filii dei: sed per quandam 
      simi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>litudinem exemplificatiuam locutus sum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>