<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="103-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f73987"><!-- l2d24cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-f73987-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f73987-d1e103">
               <lb ed="#V" n="59"/>CIrca litteram veri so intersenis 
      <lb ed="#V" n="60"/>causa nos ad malum 
      im<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pellens non meremur si ab eo declinamus: quod est 
      <lb ed="#V" n="62"/>intelligendum de merito accidentali attenditur 
      pe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nes difficultatem operis non de essentiali quod attenditur in 
      actu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>per comparationem ad suam radicem que est gratia gratum faciens 
      <lb ed="#V" n="65"/>arbitrium quantum ad rationem: quia vno modo accipiendo arbitrium 
      <lb ed="#V" n="66"/>ratio est de essentia liberi arbitrii alio modo accipiendo argumentum: 
      ratio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>non est de essentia liberi arbitrii sed actus eius pparatiuus ad 
      <lb ed="#V" n="68"/>actum illius: et illi duo modi accipiendi argumentum declarati sunt in 
      <!--00220.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>quaestionibus secundum superiorem supernis conspiciendis vel consulendis 
      inten<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dit: quod dicit conspiciendis refertur ad contemplationem qua 
      con<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>templatur ratio eterna secundum se: et absolute. Quod dicit consulendis 
      <lb ed="#V" n="72"/>refertur ad actum quo regit se ipsam circa inferiora rationibus 
      <lb ed="#V" n="73"/>sumptis ex consideratione superiorum scilicet ex consideratione praecepti 
      <lb ed="#V" n="74"/>dei: et spei remunerationis eterne: sicut vna caro est 
      duo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rum in masculo et in femina. Sic intellectum nostrum id est 
      portio<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem superiorem et actionem id est portionem. inferiorem: siue rationem scilicet 
      <lb ed="#V" n="77"/>superiorem et appetitum rationalem id est portionem inferiorem etc. idem 
      <lb ed="#V" n="78"/>rationi scientie hoc est dictu rationi in qua est scientia: quedam sunt 
      <lb ed="#V" n="79"/>que si tantum semel fiant vel factenda disponantur damnant: quaedam 
      <lb ed="#V" n="80"/>vero non nisi sepius fiant vel facienda decernantur: vt de 
      <lb ed="#V" n="81"/>ocioso verbo: et huiusmodi: hic indiget magister pio 
      ex<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>positore: quia quantuncumque multiplicentur venialia numquam 
      dam<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>natur homo propter illa nisi assit aliquod peccatum 
      morta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>le. Sed quia frequentatio venialium aliquando tantum inficit 
      homi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nem praua consuetudine quod incidit in contemptum: in haec quod in 
      <lb ed="#V" n="86"/>corde suo deliberatiue firmat quod illud non dimitteret: etiam 
      <lb ed="#V" n="87"/>si sciret illud esse directe contra dei praeceptum: ideo forte 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>xit magister quod frequentatio venialium damnat scilicet quandoque per 
      <lb ed="#V" n="89"/>occasionem vel dispositiue non est autem silentio. Hic nota quod 
      <lb ed="#V" n="90"/>cum hoc dicit magister inferiorem portionem rationis: nomine 
      sensua<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>litatis intelligi: sensualitas non accipitur proprie: sed improprie 
      <lb ed="#V" n="92"/>pro rationem scilicet inquantum sensibilia considerat. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>