<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="109-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k78825"><!-- l4d20a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k78825-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e103">
               <lb ed="#V" n="75"/>Circa primum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e108">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="76"/>vtrum aliquis in articulo mortis 
      pri<lb ed="#V" n="77" break="no"/>mo penitens possit digne penitere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e115">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="78"/>vtrum tali debeat sacerdos aliquam 
      satisfactio<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nem imponere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum alius possit pro alio 
      sa<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tisfacere. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k78825-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-k78825-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e132">
    Questio
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e134">
                  <lb ed="#V" n="81"/>PRimo ostendo quod aliquis in articulo 
      mori<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tis primo penitens non potest digne 
      <lb ed="#V" n="83"/>penitere. Aug. in libo de lapsu mundi. sermone 
      <lb ed="#V" n="84"/>24. versus finem: et est de pe. di. 7. §. quamquam. Et 
      <lb ed="#V" n="85"/>recitat magister in littera huius dis. c. 1. Si vis agere 
      peni<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tentiam quando iam peccare non potes: peccata te 
      dimise<lb ed="#V" n="87" break="no"/>runt: non tu illa: sed nemo potest digne penitere nisi 
      dimit<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tat peccata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e154">
      ¶ Item de penitentia di. 7. §. Hoc autem: et 
      reci<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tat magister in littera huius distin. c. I. Nullus expectet 
      <lb ed="#V" n="90"/>quando peccare non potest arbitrii enim querit deus 
      liberta<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tem vt delere possit commissa: non necessitatem. Cum ergd 
      <lb ed="#V" n="92"/>ibi loquatur de illis qui in articulo mortis penitent. 
      Ui<lb ed="#V" n="93" break="no"/>detur quod eorum penitentia non sit libera: sed necessaria: et 
      <lb ed="#V" n="94"/>quod homo per eam non consequatur peccatorum remissionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e170">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Contra. Sacrificium vespertinum in lege erat 
      acce<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ptabilius. vt patet Leuit 6 et recitat 
      magi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ster in littera huius di. c. I. sed penitentia serotina significata 
      <lb ed="#V" n="98"/>est per sacrificium vespertinum secundum glo. super illud psal. Ue 
      <lb ed="#V" n="99"/>uatio manuum mearum sacrificium vespertinum: ergo peni 
      <lb ed="#V" n="100"/>tentia in fine vite dignior est quam alia penitentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e187">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Ad istam questionem suerunt: vel sunt qui 
      <lb ed="#V" n="102"/>dam heretici dicentem: 
      <lb ed="#V" n="103"/>hominem non posse digne penitere postquam est in lecto 
      mor<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tis: si ante penitentiam non incepit: sed hec opinio est 
      pernitio<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sa heresis conira sacram scripturam. latro enim cui dixit 
      chri<lb ed="#V" n="106" break="no"/>stus. Hodie mecum eris in paradiso: vt habetur Luce 23. 
      <lb ed="#V" n="107"/>erat in cruce sicut in lecto mortis: quando penituit: et etiam 
      <lb ed="#V" n="108"/>est heresis illa contra rationem: quia quamdiu homo est in hac 
      <lb ed="#V" n="109"/>vita vsum retinens libero arbirio sicut potest se a deo auertere ex 
      defe<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ctibilitate propria: ita potest se ad deum conuertere digne cum 
      <lb ed="#V" n="111"/>auxilio diuine gratie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e213">
      ¶ Dicendum ergo ad quaestionem quod 
      ho<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mo in articulo mortis quamdiu vsum retinet liberii arbtrio potest 
      <lb ed="#V" n="113"/>penitere digne: tunc enim est penitentia digna cum 
      peni<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tens efficaciter dolet de praeteritis: et proponit cauere a 
      mor<lb ed="#V" n="115" break="no"/>talibus futuris: et confiteri vere: et satisffacere pro posse: 
      <lb ed="#V" n="116"/>et quod ad hec omnia principaliter moueatur per amorem 
      boni<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tatis diuine. Hos autem omnes motus mentis potest habere 
      il<lb ed="#V" n="118" break="no"/>le qui in hora mortis incipit penitere: quamuis sit difficile: 
      <lb ed="#V" n="119"/>et quando hoc accidit est speciale beneficium diuine misericor 
      <lb ed="#V" n="120"/>die.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e235">
      ¶ Et sic procedunt argumenta ad partem primam. 
      conclu<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dunt enim bene quod est periculum in expectando: et 
      difficul<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tas habendi veram penitentiam illi qui vsque tunc noluit peni 
      <lb ed="#V" n="123"/>tere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e244">
      ¶ Ad argumentum ad partem secundam dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="124"/>quamuis contingere possit quandoque: quod penitentia tarde 
      ince<lb ed="#V" n="125" break="no"/>pta melior sit aliqua alia penitentia festina: tamen simplici¬ 
      <!--00250.xml-->
      <pb ed="#V" n="109-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ter melius est penitere cito quam tarde: tum quia est securius: 
      <lb ed="#V" n="2"/>tum quia talis penitentia ceteris paribus plus habet de 
      ra<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tione voluntarii. Unde per sacrificium vespertinum non 
      <lb ed="#V" n="4"/>significabatur penitentia tarde incepta: sed cito incepta: 
      <lb ed="#V" n="5"/>vsque tamen in fine perseuerans. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k78825-Dd1e269">
               <head xml:id="kzz7yh-k78825-Hd1e271">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e273">
    Quaestio II.
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e275">
                  <lb ed="#V" n="6"/>SEcundo queritur vtrum 
      peni<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tenti in 
      ar<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ticulo mortis debeat sacerdos aliquam 
      satisfa<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ctionem imponere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e286">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Respondeo quod non: quia non est in statu in quo 
      pos<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sit facere penitentiam exteriorem: sed 
      <lb ed="#V" n="12"/>interiorem tantum: debet tamen sibi penam peccato debitam 
      ma<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nifestare dicendo. Si esses sanus tantam penitentiam deberes 
      <lb ed="#V" n="14"/>facere: et debet ista intimatio fieri per modum cuiusdam 
      <lb ed="#V" n="15"/>consolationis reducendo sibi ad memoriam magnitudinem 
      <lb ed="#V" n="16"/>diuine misericordie remittentis peccata per solam 
      peniten<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tiam interiorem: quamuis homo non possit exteriorem facere: 
      <lb ed="#V" n="18"/>talis enim pene manifestatio excludit desperationem: et 
      <lb ed="#V" n="19"/>promouet penitentiam interiorem. Huic concordat quod 
      dici<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tur. 26. q. 7. c. 1. et recitat magiter in littera huius di. c. 4. 
      <lb ed="#V" n="21"/>Ab infirmis in periculo mortis positis pura est 
      inqueren<lb ed="#V" n="22" break="no"/>da confessio peccatorum non tamen imponenda est illis 
      quanti<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tas penitentie: sed innotescenda. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k78825-Dd1e320">
               <head xml:id="kzz7yh-k78825-Hd1e322">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e324">
      Quaestio III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e326">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Tertio queritur vtrum aliquis possit 
      satisface<lb ed="#V" n="25" break="no"/>re pro alio. Et videtur quod non. 2. Cor. 5. 
      <lb ed="#V" n="26"/>Omnes vos manifestari oportet ante tribunal christi 
      <lb ed="#V" n="27"/>vt recipiat vnusquisque propria corporis prout gessit 
      <lb ed="#V" n="28"/>siue bonum siue malum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e339">
      ¶ Item psalmsu. ad deum. Tu reddes 
      <lb ed="#V" n="29"/>vnicuique iuxta opera sua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e344">
      ¶ Item principalior pars 
      satis<lb ed="#V" n="30" break="no"/>factionis est in contritione: sed nullus potest pro alio conteri: 
      <lb ed="#V" n="31"/>quia tunc peccator adultus saluari posset sine propria 
      contritio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ne: ergo nullus potest pro alio satisfacere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e354">
      ¶ Item nullus 
      <lb ed="#V" n="33"/>potest alteri mereri praemium vite eterne: ergo a simili nec 
      re<lb ed="#V" n="34" break="no"/>missionem debite pene.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e361">
      ¶ Item si vnus obligat se ad 
      sa<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tisfaciendum pro alio: non propter hoc statim euolat alius: 
      <lb ed="#V" n="36"/>et tamen videtur quod euolaret si satisfactio alterius pro ipso sufficeret. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e368">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Contra. Gal. 6 alter alterius onera portate: et sic ad 
      <lb ed="#V" n="38"/>implebitis legem christi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e375">
      ¶ Item. 26. q. 7. c. 1. 
      <lb ed="#V" n="39"/>dicitur quod si infirmus migrauerit orationibus amicorum et 
      ele<lb ed="#V" n="40" break="no"/>mosynarum largitionibus pondus penitentie subleuandum 
      <lb ed="#V" n="41"/>est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e384">
      ¶ Item christus satisfecit pro peccatis nostris: cum ergo 
      <lb ed="#V" n="42"/>nos simus corporis mystici christi membra: videtur quod 
      pos<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sumus et debemus non tantum satisfacere pro nobis: sed etiam pro aliis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e391">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Respondeo satisfactio est propter duo scilicet ad 
      facien<lb ed="#V" n="45" break="no"/>dum emendam pro peccato: et vt sit 
      <lb ed="#V" n="46"/>medicamentum contra sequelas peccati: que duo 
      includun<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tur in descriptione satisfactionis superius posita que est 
      <lb ed="#V" n="48"/>peccatorum causas excidere: et eius aditum non indulgere. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Quantum ad effectum secundum vnus non potest satisfacere pro 
      <lb ed="#V" n="50"/>alio: quia caro vnius non domatur per ieiunium alterius: 
      <lb ed="#V" n="51"/>nec per elemosynam et orationem vnius alter ad bona similia 
      <lb ed="#V" n="52"/>assuescit: nisi per accidens: inquantum aliquis per bona 
      ope<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ra que facit pro alio potest sibi mereri de congruo 
      augmen<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tum gratie qua facilius assuescit ad bonum faciendum: 
      <lb ed="#V" n="55"/>et malum vitandum: sed hec subuentio non est per modum 
      sa<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tisfactionis: sed meriti. Quantum autem ad primum effectum vnus 
      <lb ed="#V" n="57"/>potest pro alio satisfacere vtroque existente in charitate: et 
      de<lb ed="#V" n="58" break="no"/>bitore per se satisfacere non potente in hac vita: et 
      obserua<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ta debita proportione pene. Opus enim factum a non 
      existen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>te in charitate non est satisfactorium pro aliquo: quia solis 
      ami<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cis dei bona facta ex charitate communicari possunt 
      quan<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tum est ex debito: qui etiam satisfacere potest per seipsum 
      in<lb ed="#V" n="63" break="no"/>hac vita: et non vult: vere penitens non est: et ideo opus quod 
      <lb ed="#V" n="64"/>aliquis facit pro isto: non satisfacit pro pena istius: quamuis 
      <lb ed="#V" n="65"/>ipsum possit iuuare per modum meriti de congruo: et quia ceteris 
      <lb ed="#V" n="66"/>paribus magis satisfactorium est pro penitente opus factum 
      <lb ed="#V" n="67"/>ab ipsomet quam ab alio: sicut efficacius ceteris paribus 
      me<lb ed="#V" n="68" break="no"/>retur homo sibi quam alii: ideo proportionaliter debet esse ma¬ 
      <!--00250.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ior pena in satisfaciente pro alio quam illa que sufficeret alii: 
      <lb ed="#V" n="70"/>si satisfaceret pro seipso: charitas tamen satisfacientis 
      pro<lb ed="#V" n="71" break="no"/>alio in tantum posset excedere charitatem illius pro quo 
      satis<lb ed="#V" n="72" break="no"/>facit: quod non oporteret ipsum ad satisfaciendum pro alio 
      solue<lb ed="#V" n="73" break="no"/>re penam maiorem quam alius soluisset si satisfecisset pro seipso: 
      <lb ed="#V" n="74"/>quia tanto magis opus est satisfactorium ceteris paribus 
      <lb ed="#V" n="75"/>quanto ex maiori charitate procedit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e468">
                  <lb ed="#V" n="76"/>Ad primum et secundum in oppositum dicendum 
      <lb ed="#V" n="77"/>quod propria opera hominis dicuntur dupliciter: 
      <lb ed="#V" n="78"/>aut vere scilicet illa que ipsemet facit: autem interpretatiue scilicet illa que 
      <lb ed="#V" n="79"/>facit alius pro alio. Uel potest dici quod hoc intelligendum 
      <lb ed="#V" n="80"/>est de operibus ordinatis ad praemium substantiale: quod vnus 
      <lb ed="#V" n="81"/>non potest alii mereri etiam de operibus quibus homo meretur 
      <lb ed="#V" n="82"/>damnationem eternam: quam vnus alii mereri non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e486">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="83"/>tertium dicendum quod hic loquimur de satisfactione secundum quod 
      di<lb ed="#V" n="84" break="no"/>stinguitur contra contritionem: que contritio est necessaria ad 
      re<lb ed="#V" n="85" break="no"/>missionem offense.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e495">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod non est 
      simi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>le: quia praemium vite eterne mensuratur secundum qualitatem 
      cha<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ritatis: et actuum voluntatis interiorum elicitorum ex 
      charita<lb ed="#V" n="88" break="no"/>te: que nullus purus homo alii potuit vnquam de condigno 
      <lb ed="#V" n="89"/>mereri propter excellentiam amicitie diuine: sed solutio 
      pe<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ne non est res tanti praecii: et ideo concessum est vt vnus pro alio 
      <lb ed="#V" n="91"/>soluere non potenti possit soluere. exemplum. Si homo est 
      <lb ed="#V" n="92"/>alicuius inimicus: et debet eidem 100. grossos: talis potest 
      <lb ed="#V" n="93"/>illud debitum pro eo soluere: qui ipsum non posset amicum 
      <lb ed="#V" n="94"/>eius facere vel amicitiam augere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e517">
      ¶ Unde potest dici ad 
      ar<lb ed="#V" n="95" break="no"/>gumentum et clarius: quod si homo non potest mereri per se 
      pre<lb ed="#V" n="96" break="no"/>mium vite eterne: meritum christi sibi subuenit mediante 
      sa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cramenti baptismi susceptione: vt patet in paruulis. Si potest 
      <lb ed="#V" n="98"/>mereri: quod potest omnis habens vsum liberii arbtrii cum adiutorio 
      <lb ed="#V" n="99"/>dei. tunc non est rationabile quod alius possit sibi mereri ipso 
      <lb ed="#V" n="100"/>nolente: sicut nec alius satisfacere potest pro alio potente 
      satis<lb ed="#V" n="101" break="no"/>facere et nolente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e535">
      ¶ Ad quantum dicendum: quod si vnus 
      obli<lb ed="#V" n="102" break="no"/>gat se ad satisfaciendum pro alio: non statim est propter hoc 
      <lb ed="#V" n="103"/>debita pena soluta: et ideo alius non euolabit quousque 
      pe<lb ed="#V" n="104" break="no"/>na soluta fuerit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e544">
      ¶ Si autem queras vtrum iste 
      satisfacien<lb ed="#V" n="105" break="no"/>do pro alio: etiam satisfaciat pro seipso: videtur aliquibus quod non: 
      <lb ed="#V" n="106"/>quia tunc tanta pena que necessaria esset pro vno sufficeret pro 
      duo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>bus: et pari ratione pro tribus vel quatuor: et sic deinceps: quod 
      <lb ed="#V" n="108"/>esset contra iustitiam: tamen iste satisfaciendo pro alio meretur 
      <lb ed="#V" n="109"/>sibi augmentum substantialis praemii: quod multo plus valet quam 
      <lb ed="#V" n="110"/>remissio pene.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e561">
      ¶ Et si dicas: cum homo non possit 
      mere<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ri pro alio: quin principalius mereatur pro se. quomodo potest 
      satisfa<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cere pro alio: quin etiam satisfaciat pro se?
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e568">
      ¶ Respondeo quod 
      <lb ed="#V" n="113"/>praemium substantiale est bonum commune quod per 
      communicatio<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nem non minuitur: sed remissio pene bonum proprium est: 
      bo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>num autem proprium pluribus communicatum: minus cuilibet 
      <lb ed="#V" n="116"/>efficitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k78825-d1e579">
      ¶ Mihi autem videtur quod quamuis ille qui 
      satisfa<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cit per alium: illud opus non fit ex debito satisfactorium pro 
      <lb ed="#V" n="118"/>seipso: est tamen secundum aliquid pro seipso satisfactorium per 
      di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>uinam misericordiam: vel secundum alios quamuis non sit 
      satisfacto<lb ed="#V" n="120" break="no"/>rium pro seipso per modum solutionis per quem modum est 
      <lb ed="#V" n="121"/>satisfactorium pro alio: est tamen satisfactorium pro seipso 
      per<lb ed="#V" n="122" break="no"/>modum meriti de congruo. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>