<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="85-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a58340"><!-- l1d26a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a58340-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e103">
               <lb ed="#V" n="44"/>Consequenter queritur de. 4 
      princi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>pali: et circa hoc 
      que<lb ed="#V" n="46" break="no"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e112">
      ¶ Primo vtrum proprietates 
      per<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sonarum sint relationes.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum sint 
      <lb ed="#V" n="48"/>plures quam quinque notiones.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a58340-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-a58340-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e126">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Rimo ostendo quod proprietates personarum non 
      <lb ed="#V" n="50"/>sint relationes. Dicit enim Aug. V. 
      <lb ed="#V" n="51"/>de trini. c. i. Intelligamus deum si possumus sine 
      quali<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tate bonum: sine quantitate magnum: ergo a simili sine 
      <lb ed="#V" n="53"/>relatione patrem et filium et speiritum sanctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e139">
      ¶ Item relatio 
      in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ter omnia entia minus habet de entitate ergo in ente 
      perfectis<lb ed="#V" n="55" break="no"/>simo esse non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e146">
      ¶ Item relatio non manet in diuinis per 
      <lb ed="#V" n="56"/>comperationem ad personam in qua est: quia tunc esset compositio 
      <lb ed="#V" n="57"/>in persona: si autem manet per compositionem tantummodo ad eum 
      res<lb ed="#V" n="58" break="no"/>pectu cuius est: nihil ponit in persona: cum ergo proprietates 
      <lb ed="#V" n="59"/>ponant aliquid in personis vt ante habitum est. Proprietates 
      <lb ed="#V" n="60"/>personarum non sunt relationes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e159">
      ¶ Item aut proprietas 
      perso<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ne est substantia aut non: si non in divinis est compositio quod falsum 
      <lb ed="#V" n="62"/>est. Si sic ergo proprietas non est relatio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Contra res per quam distinguitur persona a persona est 
      re<lb ed="#V" n="64" break="no"/>latio secundum. Boe. primo libro de triat. c. x. sed proprietas 
      <lb ed="#V" n="65"/>est resqua persona distinguitur a persona: ergo proprietas persone est 
      <lb ed="#V" n="66"/>relatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e178">
      ¶ Item ea que transeunt in substantiam realiter non 
      di<lb ed="#V" n="67" break="no"/>stinguntur indeo: vnde sapientia diuina realiter non distingui 
      <lb ed="#V" n="68"/>tur a potentia: sed proprietates personarum realiter distingun¬ 
      <!--00184.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tur inter se: ergo non transeunt in substantiam: sed manent rationes 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e191">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Respondeo quod proprietates personarum sunt relationes quia secundum 
      <lb ed="#V" n="71"/>Boe. 2o libro de trini. Quod substantialiter predicatur 
      <lb ed="#V" n="72"/>in diuinis de singulis et de omnibus singulariter dicitur: sed nulla 
      <lb ed="#V" n="73"/>proprietas persone est huiusmodi: ergo nulla proprietas persone dicit 
      <lb ed="#V" n="74"/>substantiam. Sed secundum quod videtur velle Boe i. lib. de trinitate. c. x. omnis res quae 
      <lb ed="#V" n="75"/>est in diuinis aut est substantia aut est relatio: ergo proprietas 
      perso<lb ed="#V" n="76" break="no"/>narum sunt relationes: et tamen per comperationes ad personas 
      in<lb ed="#V" n="77" break="no"/>quibus sunt: idem sunt realiter quod ipse persone: et idem realiter 
      <lb ed="#V" n="78"/>quod substantia diuina. Ita quod in diuinis eadem proprietas verbi gratia 
      pater<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nitas secundum vnam comperationem est substantia scilicet per comperationem ad 
      <lb ed="#V" n="80"/>illud in quo est: et secundum aliam comparationem est relatio scilicet per 
      com<lb ed="#V" n="81" break="no"/>parationem ad illum respectu cuius est: transit ergo in substantiam 
      <lb ed="#V" n="82"/>quantum ad rationem communem: quam habet cum aliis: accidentibus 
      in<lb ed="#V" n="83" break="no"/>creaturis que est in herem subiecto: quia accidentis esse est in esse: 
      <lb ed="#V" n="84"/>manet tamen quantum ad rationem propriam scilicet inquantum relatio est: 
      <lb ed="#V" n="85"/>quia hec propria ratio non sibi debetur per comperationem ad subiectum 
      <lb ed="#V" n="86"/>sed ad terminum: vnde philosophus libro praedicame. c. de relatione relationem 
      <lb ed="#V" n="87"/>vocat ad aliquid. Qualitas autem et quantitas in diuinis 
      simpli<lb ed="#V" n="88" break="no"/>citer transeunt in substantiam: quia ratio que competit eis inquantum 
      <lb ed="#V" n="89"/>accidentia suunt in creaturis: et etiam propria ratio cuiusset illorum 
      <lb ed="#V" n="90"/>accipitur per comparationem ad subiectum verbi gra. ratio quantitatis 
      inquan<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tum est quantitas: est quod sit mensura substantiae: et qualitatis quod sit 
      di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>spositio substantie: et ideo si moueant in divinis esset ibi aliqua 
      rea<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lis compotio de necessitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e246">
      ¶ Ex dictis ptet responsio ad 
      argu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>mentum: primum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e251">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod relatio inter omnia entia 
      <lb ed="#V" n="95"/>minus habet de entitate etc. dico quod verum est in creaturis. 
      <lb ed="#V" n="96"/>In diuinis autem summam habet entitatem: quia realiter idem est 
      <lb ed="#V" n="97"/>cum persona in qua est et ex consequenti realiter idem quod divina substantia: 
      <lb ed="#V" n="98"/>et tamen manet relatio sicut parum ante ostensum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e262">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="99"/>3m dico quod non manet ratio per comperationem ad personam in 
      qua<lb ed="#V" n="100" break="no"/>est: et tamen rlautio aliquam rem ponit in persona non tamen 
      differen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tem ab ea secundum rem: sed secundum rationem tantum: quia eadem res inquantum 
      <lb ed="#V" n="102"/>subsistens et distincta est persona: et sub ratione qua formale 
      prin<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cipium distinguendi est relatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e276">
      ¶ Ad 4m dico quod proprietas 
      <lb ed="#V" n="104"/>persone: et est substantia: et est relatio secundum diuersas comperationes 
      si<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cut enim in creaturis eadem proprietas est accidens per comperatio 
      <lb ed="#V" n="106"/>nem ad subiectum et relatio per comperationem ad terminum: a simili 
      <lb ed="#V" n="107"/>dico quod aliqualiter in diuinis eadem proprietas est substantia per 
      <lb ed="#V" n="108"/>comperationem ad illud in quo est: et rlutio per comperationem ad 
      <lb ed="#V" n="109"/>illum respectu cuius est. Unde paternitas comperata ad substantiam 
      <lb ed="#V" n="110"/>diuinam realiter idem est quod diuina substantia: diferns tamen 
      <lb ed="#V" n="111"/>secundum rationem: et tamen respectu filii vere relatio est.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a58340-Dd1e298">
               <head xml:id="kzz7yh-a58340-Hd1e300">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e302">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="112"/>Secundo quaeritur vtrum sint plures notio 
      <lb ed="#V" n="113"/>nes quam quinque et videtur quod sic: quia 
      <lb ed="#V" n="114"/>¶sicut proprium est patri: quod est a nullo: ita proprum spius 
      <lb ed="#V" n="115"/>sancti quod nullus est ab eo: sed secundum esse a nullo 
      atten<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ditur notio innascibilitatis in patre: ergo similiter secundum hoc 
      <lb ed="#V" n="117"/>quod nullus est a spiritu sancto debet esse aliqua notio in 
      spiri<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tu sancto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e320">
      ¶ Item sicut esse innascibilem est aliqua notio in 
      patre<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ita videtur quod debeat esse notio in spiritu sancto: quia non nascitur 
      <lb ed="#V" n="120"/>sed spiratur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e327">
      ¶ Item sicut per hoc quod pater et filius spirent: est 
      <lb ed="#V" n="121"/>aliqua communis notio in patre et in filio qui vocatur spiratio 
      acti<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ua ita videtur quod non spirari debeat esse aliqua notio in 
      fi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>lio. Filius enim non spiratur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e336">
      ¶ Item sicut pater non est 
      ab<lb ed="#V" n="124" break="no"/>aliquo per generationem: ita non est ab aliquo per spirationem: 
      er<lb ed="#V" n="125" break="no"/>go sicut in patre est notio innascibilitatis: ita debet esse 
      in<lb ed="#V" n="126" break="no"/>eo notio inspirabilitatis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e346">
                  <lb ed="#V" n="127"/>Contra ostendo quod non sint nisi tres notiones: quia notio 
      <lb ed="#V" n="128"/>realiter idem est cum persona in qua est: sed non 
      <lb ed="#V" n="129"/>sunt nisi tres persone: ergo non sunt nisi tres notiones.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e355">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="130"/>Dama. lib i. c. viii. dicit quod in diuinis omnia sunt vnum 
      pre<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ter in generationem et generationem et processionem: ergo 
      <lb ed="#V" n="132"/>non sunt nisi esse tres notiones vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e364">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Respondeo quod in diuis sunt quinque notiones et non 
      plu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>res: et 4. relationes et tres personales 
      pro<lb ed="#V" n="135" break="no"/>prietates.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e373">
      ¶ Quinque notiones sunt innascibilitas et 
      paterni<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tas in patre et spiratio actiua in patre et filio: et filiatio in fiuo 
      <!--00185.xml-->
      <pb ed="#V" n="86-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>et processio siue spiratio passiua in spiritu sancto que dicuntur no¬ 
      ie<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tiones inquantum persone per eas innotescunt: sed tantummodo. 4. 
      <lb ed="#V" n="3"/>istarum sunt relationes quia innascibilitas proprie non est relatio nisi 
      <lb ed="#V" n="4"/>per reductionem: sicut negatio reducitur ad idem genus cum 
      <lb ed="#V" n="5"/>affirmatione sibi opposita secundum quod videtur velle Aug. 5. de 
      <lb ed="#V" n="6"/>trini. c. 7.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e397">
      ¶ Alie autm quattuor notiones sunt relationes inquantum 
      <lb ed="#V" n="7"/>per eas persone referuntur ad se inuicem: et illarum quattuor tres 
      <lb ed="#V" n="8"/>tantum sunt proprietates personales scilicet primitas filiatio et 
      processio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>que dicuntur proprietates inquantum per eas persone distinguntur: et 
      per<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sonales inquantum per eas persone constituuntur spiratio autem 
      acti<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ua proprie non dicitur proprietas: quia communis est duobus scilicet patri et filio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e410">
                  <lb ed="#V" n="12"/>¶ Aliquo tamen modo proprietas dicitur inquantum per eam pater et 
      fi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lius distinguntur a sptu sancto: nec est personalis: quia nullam per 
      <lb ed="#V" n="14"/>sonam constituit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e420">
      ¶ Quod autem non sint nisi quinque notiones potest sic 
      <lb ed="#V" n="15"/>declarari: quia de ratione notionis sunt tria: vnum est quod sit 
      proprie<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tas originis: secundum quod sit proprietas dignitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e427">
      ¶ Tertium autem 
      <lb ed="#V" n="17"/>quod sit proprietas determinata: et specialis non producere autem 
      <lb ed="#V" n="18"/>personam non pertinet ad dignitatem: et ideo non est notio in 
      <lb ed="#V" n="19"/>spiritusancto. Esse autem ingenitum vniversal innascibilem eo modo quo 
      <lb ed="#V" n="20"/>posset dici de spiritu sancto non est negatio determinata et speciea 
      <lb ed="#V" n="21"/>lis: quia quanto affirmatio magis est spieritalis tanto negatio 
      ma<lb ed="#V" n="22" break="no"/>gis est communis: sicut communior est hec negatio: non est animal quam non est 
      <lb ed="#V" n="23"/>substantia. Et ideo non esse genitu in spirituscon non habet rationem 
      no<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tionis: sed habet rationem notionis in patre: quia in patre negat esse 
      <lb ed="#V" n="25"/>ab alio simpliciter: sed in spiritu sancto negat esse ab alio non 
      sim<lb ed="#V" n="26" break="no"/>pliciter: sed per generationem. Non spirari autem in filio non 
      ne<lb ed="#V" n="27" break="no"/>gat esse alio simpliciter: sed per spirationem: et ideo est negatio 
      mi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nus communis: quia est negatio specialis affirmationis: et ideo 
      si<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cut non genitum non est notio in spiritu sancto: ita non spiratum 
      <lb ed="#V" n="30"/>non est notio in filio. Inspirabilitas etiam uon est notio in 
      <lb ed="#V" n="31"/>patre distincta ab innascibilitate: sed comprehenditur ab ea: quia 
      <lb ed="#V" n="32"/>innascibilitas secundum quod est in patre negat esse ab alio simplici 
      <lb ed="#V" n="33"/>ter. Proprietates etiam essentie quibus essentia innotescat quia 
      <lb ed="#V" n="34"/>non sunt proprietates originis: et sunt commnes tribus omnibus personis: ideo 
      <lb ed="#V" n="35"/>notiones personarum dici non possunt: et sic patet quod non possunt esse 
      <lb ed="#V" n="36"/>plures notiones in personis quam quanque: Et patet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e473">
      ¶ Respondeo ad 
      <lb ed="#V" n="37"/>argumenta que probabant contrarium. Restat ergo 
      soluen<lb ed="#V" n="38" break="no"/>dum ad argumenta probantia quod non sunt nisi tres notiones.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e480">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Ad primum cum dicitur quod notio realiter idem est cum 
      <lb ed="#V" n="40"/>persona in qua est etc. dico quod quamuis idem 
      <lb ed="#V" n="41"/>sint in re tamen differunt ratione: et ideo possunt esse plures 
      no<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tiones: quam persone: sicut vides quod per substantiam quamuis sit realiter idem 
      <lb ed="#V" n="43"/>quod esse: tamen: quia ratione differut sunt plures: cum tamen essentia 
      <lb ed="#V" n="44"/>non sit nisi vna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a58340-d1e496">
      ¶ Ad 2m quod arguebatur per Dama. dico quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>sub nomine generationis intelligit generationem actiuam: et 
      passi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>uam: et sub nomine processionis spirationem actiuam: et passiuam: 
      <lb ed="#V" n="47"/>et nomine in generationis innascibilitatem. Sic ergo vides ex 
      mul<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tis ante dictis a printiua libro quod in diuinis debemus ponere rem 
      <lb ed="#V" n="49"/>essentialem: et personalem: et notionalem: et quod aliqua non differentia in 
      <lb ed="#V" n="50"/>in esse distinguntur in re personali vt ipse persone: et etiam vt in 
      <lb ed="#V" n="51"/>declarabitur et iam aliquo modo patet ex dictis quod aliqua non 
      <lb ed="#V" n="52"/>differentia in re essentiali: neque in re personali distinguntur in 
      <lb ed="#V" n="53"/>re notionali sicut alique notiones. Uidemus enim quod in 
      <lb ed="#V" n="54"/>persona patris sunt tres notiones. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>