<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="97-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a66334"><!-- l1d31a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a66334-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e103">
               <lb ed="#V" n="35"/>Consequenter queritur de secundo 
      princi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>pali: et circa hoc que 
      <lb ed="#V" n="37"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e112">
      ¶ Primo de appropriatione Hylarii. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e114">
               <lb ed="#V" n="38"/>¶ Secundo de appropriatione Augu. Hylarius 
      <lb ed="#V" n="39"/>appropriat eternitatem patri: speciem imagini: vsum muneri. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a66334-Dd1e121">
               <head xml:id="kzz7yh-a66334-Hd1e123">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a66334-Hd1e128" type="question-title">De appropriatione Hylarii</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e125">
                  <lb ed="#V" n="40"/>¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="41"/>PRimo ostendo quod hec appropriatio sit 
      incon<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ueniens: quia nihil est in diuinis 
      conue<lb ed="#V" n="43" break="no"/>niens: quod potest ad generare errorem: secundum quelem 
      appro<lb ed="#V" n="44" break="no"/>priatio est huiusmodi quia hoc dat occasionem credendi 
      ap<lb ed="#V" n="45" break="no"/>propriatum esse proprium: ergo nulla appropriatio nec hec 
      <lb ed="#V" n="46"/>nec alia conueniens est in diuinis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e143">
      ¶ Item relatiua sunt simul 
      <lb ed="#V" n="47"/>natura et intellectu: sed pater et filius sunt eorrelatiua: ergo 
      <lb ed="#V" n="48"/>non magis debuit patri appropsari eternitas quam filio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e150">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="49"/>species substantialis in diuinis nulli appropriatur. Species 
      <lb ed="#V" n="50"/>vero accidentalis ibi non est: ergo nullo modo species debuit 
      <lb ed="#V" n="51"/>appropriari imagini.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e159">
      ¶ Item munere hoc est spiritu sancto
      fruen<lb ed="#V" n="52" break="no"/>dum est non vtendu: ergo vsus non debuit appropsiari muneri. 
      <lb ed="#V" n="53"/>Pro contrario sufficit auctoritas Bea. 
      Hy<lb ed="#V" n="54" break="no"/>larii superius adducta: quam 
      <lb ed="#V" n="55"/>adducit magister in presenti Distin. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Respondeo quod appropriatio ylarum conueniens 
      <lb ed="#V" n="57"/>est: non enim appropriatur patri 
      eter<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nitas: quia magis realiter ei conueniat quam filio: vel spiritui sancto. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Sed quia primo occursu maiorem habet apparentiam 
      conuenien<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tie: vel assimilationis cum proprio patris: quam cum proprio filii et 
      <lb ed="#V" n="61"/>spiritus sancti. Eternitas enim dicit rem carentem principio. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Proprium autem patris est non habere principium 
      origina<lb ed="#V" n="63" break="no"/>le: quamuis enim filius: et spiritus sanctus non habeant initiale 
      prin<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cipium sicut nec pater: habent tamen principium originale: quia filius 
      <lb ed="#V" n="65"/>originatur a patre: spiritu ssanctus a patre et a filio: sic ergo primo 
      <lb ed="#V" n="66"/>occursu eternitas maiorem habet apparentiam assimilationis 
      <lb ed="#V" n="67"/>cum innascibilitate: que nulli persone conuenit nisi patri: quam cum 
      <lb ed="#V" n="68"/>proprietate filii: vel spiritus sancti. Species autem secundum quod accipitur 
      <!--00207.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>pro speciositate conuenienter filio appropriatur inquantum est 
      <lb ed="#V" n="70"/>imago: non quia magis realiter conueniat ei: quam patri: vel spiritui 
      <lb ed="#V" n="71"/>sancto. Sed ad significandum filium esse imaginem patris 
      ex<lb ed="#V" n="72" break="no"/>pressiuam. Pulchritudo enim imaginis inquantum 
      ima<lb ed="#V" n="73" break="no"/>go est: attenditur in expressa repraesentatione rei. Ad cuius 
      imita<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tionem producta est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e219">
      ¶ Usus etiam siue accipiatur proprie: et 
      <lb ed="#V" n="75"/>in significatione actiua: siue accipiatur improprie scilicet pro frui 
      <lb ed="#V" n="76"/>conuenienter appropriatur muneri: hoc est spiritui sancto: non 
      <lb ed="#V" n="77"/>quia magis realiter sptui sancto conueniat quam patri et filio. 
      Queli<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bet enim persona vtitur creatura et qualiter conuenit tribus. 
      <lb ed="#V" n="79"/>personis: tamen quia vti est diligere aliquid propter aliud: et 
      spi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ritus sanctus est amor spiratus: ideo vti inquantum est actus 
      <lb ed="#V" n="81"/>amoris primo occursu maiorem habet apparentiam 
      assimila<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tionis cum proprio spiritus sancti: quod est esse amorem spiratum quam 
      <lb ed="#V" n="83"/>cum proprio patris et filii. Uti autem passiuo modo dictum 
      nul<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lio diuine persone conuenit: quia eis non est vtendum: sed 
      fruen<lb ed="#V" n="85" break="no"/>dum. Frui etiam aliquo est amare illud propter seipsum: 
      <lb ed="#V" n="86"/>et quamuis quelibet persona equaliter fruatur: et alia: et seipsa 
      ta<lb ed="#V" n="87" break="no"/>men fruitio ratione amoris primo occursu maiorem habet 
      <lb ed="#V" n="88"/>apparentiam appropriarionis cum proprio spiritus sancti: quod est 
      <lb ed="#V" n="89"/>esse amorem spiratum quam cum proprio patris et filii. Et hec que 
      <lb ed="#V" n="90"/>dicta sunt de ista appropriatione Hylarii concordant 
      ver<lb ed="#V" n="91" break="no"/>bis Beati Augu. vi. de trini. c. x. vbi exponit Hylarii 
      ap<lb ed="#V" n="92" break="no"/>propriationem. Uult enim ibi quod eternitas approprietur patri 
      <lb ed="#V" n="93"/>quia non habet patrem a quo sit extendens nomen patris ad 
      quod<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cunque principium originale: vult etiam ibi quod species 
      appro<lb ed="#V" n="95" break="no"/>prietur imagini propter pulchritudinem. Et etiam vult 
      ibi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>comprexus patris et imaginis non est sine perfruitione siue 
      charita<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tate: siue gaudio: et videtur velle quod ratione illius fruitionis vsus 
      ap<lb ed="#V" n="98" break="no"/>propriatur spiritui scomo. vnde vsum videturibi velle accipere pro fruitione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e274">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod quele 
      ap<lb ed="#V" n="100" break="no"/>propriato dat actionem credendi 
      <lb ed="#V" n="101"/>appropriatum esse proprium etc. Dico quod non dat actionem 
      acti<lb ed="#V" n="102" break="no"/>uam credendi appropriata esse propria sed magis 
      intelligen<lb ed="#V" n="103" break="no"/>di distincte propria. Ex hoc enim quod communia propter maiorem 
      <lb ed="#V" n="104"/>apparentiam assimilationis cum propriis appropriamus 
      perso<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nis. Ex hoc clarius et distinctius et facilius intelligimus 
      proprie<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tatem in personis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e294">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod pater et filius sunt 
      <lb ed="#V" n="107"/>correlatiua etc. dico quod verum est: et ex hoc sequitur quod eternitas 
      <lb ed="#V" n="108"/>non magis realiter conuenit patri quam filio. Sed ex hoc non 
      sequi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tur quin habeat maiorem apparentiam assimilationis cum 
      <lb ed="#V" n="110"/>innascibilitate: que non conuenit nisi soli patri quam cum 
      proprie<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tate ipsius filii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e307">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod species 
      substantia<lb ed="#V" n="112" break="no"/>lis in diuinis nulli appropriatur etc. dico quod quamuis species 
      <lb ed="#V" n="113"/>substantialis sub ratione qua substantia: vel essentia nulli 
      ap<lb ed="#V" n="114" break="no"/>proprietur: tamen sub ratione speciositatis: vel 
      pulchritudi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nis appropriatur filio inquantum est imago.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e318">
      ¶ Ad 4m cum 
      <lb ed="#V" n="116"/>dicitur quod munere: hoc est spiritu sancto non est vtendum etc. 
      <lb ed="#V" n="117"/>dico quod verum est: sed quum spiritus sanctus vtitur creatura 
      <lb ed="#V" n="118"/>et vsus in actiua signatione approprsiatur spiritui scuon non in passiua. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Preterea Aug. videtur ibi accipere vsum non propositie: sed pro fruitione. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a66334-Dd1e331">
               <head xml:id="kzz7yh-a66334-Hd1e333">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a66334-Hd1e343" type="question-title">Utrum appropriatio Augustini sit conveniens</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e335">
                  <lb ed="#V" n="120"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="121"/>SEcundo queritur vtrum appropriatio Aug. 
      <lb ed="#V" n="122"/>sit conueniens. Augustinus enim primo libro 
      <lb ed="#V" n="123"/>de <sic>dectrina</sic> christiana versus principium sic dicit in 
      <lb ed="#V" n="124"/>patre est vnitas: in filio equalitas: in spiritu sancto 
      vni<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tatis equalitatisque concordia: et hanc appropriationem 
      ma<lb ed="#V" n="126" break="no"/>gister recitat in littera.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e353">
      ¶ Et demonstro quod hec 
      appropria<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tio non sit conueniens: quia ens et vnum conuertuntur: sed ens 
      nul<lb ed="#V" n="128" break="no"/>li persone appropriatur: ergo patri non debuit appropriari 
      <lb ed="#V" n="129"/>vnitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e362">
      ¶ Item spiritus sanctus dicitur vnitas patris et filii secundum 
      <lb ed="#V" n="130"/>Aug. vi. de trinitate. c. v. et secundum magistrum Di. x. c. nunc vero: 
      er<lb ed="#V" n="131" break="no"/>go magis debuit vnitas appropriari spiritui sancto: quam patri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e369">
                  <lb ed="#V" n="132"/>¶ Item equalitas in divinis fundatur supra quantitatem 
      vir<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tutis: sed quantitas virtutis debet appropriari patri: quia sibi 
      <lb ed="#V" n="134"/>appropriatur potentia ergo equalitas magis debuit 
      appro<lb ed="#V" n="135" break="no"/>priari patri: quam filio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e381">
      ¶ Item dicitur ad Eph. ii. De domino 
      <lb ed="#V" n="136"/>Iesu Christo: ipse est pax vestra qui fecit vtrunque vnum: 
      <!--00208.xml-->
      <pb ed="#V" n="97-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ergo cum concordia sit pax quedam: concordia magis debuit 
      <lb ed="#V" n="2"/>appropriari filio quam spirtui sancto. 
      <lb ed="#V" n="3"/>pro contrario sufficiat auctoritas Aug 
      pre<lb ed="#V" n="4" break="no"/>allegata et auctoritas magistri 
      <lb ed="#V" n="5"/>qui est eam appropriat in littera. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e403">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Respondeo quod appropriatio Aug. conueniens est. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Unitas enim appropriatur patri: non 
      <lb ed="#V" n="8"/>quia magis realiter ei conueniat quam filio: vel spiritui sancto. Sed 
      <lb ed="#V" n="9"/>quia primo occursu maiorem apparentiam habet assimilationis 
      <lb ed="#V" n="10"/>cum eius proprio. Unitas enim sub ratione qua est 
      conuertibi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lis cum eternitate: prima est secundum rationem intelligendi inter tres 
      <lb ed="#V" n="12"/>intentiones generales: quae sunt vnitas: veritas: bonitas: et persona 
      <lb ed="#V" n="13"/>patris: prima est secundum rationem intelligendi inter divinas 
      perso<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nas. Unitas etiam sub ratione qua est principium 
      nume<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ri maiorem apparentiam habet assimilationis cum patre inquantum 
      <lb ed="#V" n="16"/>est principium non principiatum quam cum filio: vel spirituscom: et ideo quamuis veritas 
      <lb ed="#V" n="17"/>que est in deo nulli alii essentie conueniat: quamuis vnitas non 
      <lb ed="#V" n="18"/>sit in deo principum numeri: nisi loquendo de numero 
      per<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sonarum: tamen appropriatur patri. Intelligatur tamen quod illa 
      <lb ed="#V" n="20"/>vnitas que appropriatur: est vnitas essentialis: quia vnitas 
      <lb ed="#V" n="21"/>que est principium numeri personarum appropriari non 
      vi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>detur: cum quelibet persona suam habeat vnitatem personalem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e442">
                  <lb ed="#V" n="23"/>¶ Equalitas etiam appropriatur filio non ratione 
      magnitu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>dinis quam dat intelligere: vel significat ex consequenti sed 
      <lb ed="#V" n="25"/>ratione respectus quem formaliter significat: non quia hic 
      respe<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ctus magis conueniat filio quam alii diuine persone. Sed ad 
      si<lb ed="#V" n="27" break="no"/>gnificandum filium esse expressam imaginem patris in 
      sum<lb ed="#V" n="28" break="no"/>mo: hoc enim esse non posset: nisi esset equalis patri. vnde 
      <lb ed="#V" n="29"/>equalitas videtur appropsiari filio sub ratione qua filius est 
      pa<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tris imago. Potest etiam appropriari filio inquantum filius 
      <lb ed="#V" n="31"/>est in trinitate persona secunda secundum rationem intelligendi: eo quod 
      equa<lb ed="#V" n="32" break="no"/>litas ad minus requirit duo extrema: et ideo equalitas in 
      diui<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nis secundum rationem intelligendi non precedit filium et precedit 
      <lb ed="#V" n="34"/>spiritum sanctum secundum rationem intelligendi: et ista potuit esse vna 
      <lb ed="#V" n="35"/>ratio: quare filio appropriatur equalitas: quamuis communis sit 
      <lb ed="#V" n="36"/>tribus personis. Et etiam spiritui sancto conuenienter 
      appropria<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tur concordia: non concordia que est in amore personali: quia 
      <lb ed="#V" n="38"/>illa est propria spiritus sancti: nec concordia que est in amore 
      no<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tionali si in communi spiratione: hoc est in spiratione actiua: 
      <lb ed="#V" n="40"/>que est communis patri et filio: quia illa concordia non conuenit spiritui 
      <lb ed="#V" n="41"/>sancto: sed concordia que est in amore essentiali: non quia 
      ma<lb ed="#V" n="42" break="no"/>gis conueniat spiritui sancto quam patri et filio: sed propter maiorem: 
      <lb ed="#V" n="43"/>apparentiam similitudinis cum eius proprio: hoc est 
      <lb ed="#V" n="44"/>cum amore spirato¬
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e492">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod ens et vnum 
      <lb ed="#V" n="46"/>conuertuntur etc. dico quod verum est 
      rea<lb ed="#V" n="47" break="no"/>liter: tamen differunt ratione. Et ideo quamuis patri non 
      debue<lb ed="#V" n="48" break="no"/>rit appropriari entitas: tamen ibi debuit appropriari 
      vni<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e505">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod spiritus sanctus dicitur vnitas patris 
      <lb ed="#V" n="50"/>et filii etc. dico quod vnitas accipitur ibi pro vnione duorum. Unio 
      <lb ed="#V" n="51"/>autem non est principium pluralitatis sicut vnitas: sed secundum 
      ratio<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nem intelligendi presupponit eam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e514">
      ¶ Bene autem concedo 
      <lb ed="#V" n="53"/>quod vnio appropriatur spui sancto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e520">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod 
      quan<lb ed="#V" n="54" break="no"/>titas virtutis debet appropriari patri: quia sibi 
      appropria<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tur potentia: etc. Dico quod equalitas ratione respectus 
      appro<lb ed="#V" n="56" break="no"/>priatur filio: non ratione quantitatis virtualis que est 
      funda<lb ed="#V" n="57" break="no"/>mentum illius respectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a66334-d1e531">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod dominus 
      Ie<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sus Christus est pax nostra etc. Dico quod ibi loquitur apostolus 
      <lb ed="#V" n="59"/>de concordia hominis ad deum quam attribuit filio: quia per 
      mor<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tem suam reconciliauit hominem deo. Concordia autem 
      essentia<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lis diuinarum personarum est illa que appropriatur 
      spi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ritui sancto. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>