<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="214-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k155905"><!-- l4d48a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k155905-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e103">
               <lb ed="#V" n="38"/>Distinctio. II.
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e108">
               <lb ed="#V" n="39"/>Consequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="40"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e115">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="41"/>circa hoc queruntur. 7.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e120">
      ¶ Primo vtrum 
      innoua<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tio mundi erit aliud quam eius purgatio.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e126">
      ¶ Secundo vtrum 
      mo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tus corporum celestium cessabit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e131">
      ¶ Tertio vtrum cessabunt 
      <lb ed="#V" n="44"/>moueri in illo situ in quo creata fuerunt.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e136">
      ¶ Quarto vtrum 
      <lb ed="#V" n="45"/>cessatio motus corporum celestium erit sufficiens causa non 
      <lb ed="#V" n="46"/>agendi nec patiendi elementa abiuicem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e143">
      ¶ Quinto vtrum 
      <lb ed="#V" n="47"/>lux corporum celestium et elementorum augebitur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e148">
      ¶ 
      Sexto<lb ed="#V" n="48" break="no"/>vtrum bruta et vegetabilia destruentur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e153">
      ¶ Septimo vtrum 
      <lb ed="#V" n="49"/>mundo innouato et facta distinctione bonorum et malo. 
      <lb ed="#V" n="50"/>rum: deus posset aliquid addere ad bonitatem vniuersi. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k155905-Dd1e161">
               <head xml:id="kzz7yh-k155905-Hd1e163">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e165">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e170">
                  <lb ed="#V" n="52"/>PRimo ostendo quod mundi inouatio non 
      <lb ed="#V" n="53"/>erit aliud quam eius purgatio: quia 
      <lb ed="#V" n="54"/>vnius contrarii generatio est alterius corruptio: et 
      <lb ed="#V" n="55"/>econuerso secundum philosophum primo de generatione: sed mundi vetustas 
      <lb ed="#V" n="56"/>et nouitas sunt contraria: ergo sua purgatio erit sua 
      innoua<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e186">
      ¶ Item recessus a termino a quo: et accessus ad 
      ter<lb ed="#V" n="58" break="no"/>minum ad quem non sunt duo motus sed vnus: ergo simili 
      <lb ed="#V" n="59"/>recessus a vetustate qui est purgatio: et accessus ad nouitatem 
      <lb ed="#V" n="60"/>qui est innouatio sunt idem motus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e195">
      ¶ Item transmutatio a 
      ni<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gredine in albedinem est vnus motus qui dicitur dealbatio. ergo 
      <lb ed="#V" n="62"/>a simili tramsmutatio mundi a vetustate in nouitatem erit vnus 
      <lb ed="#V" n="63"/>motus: qui dicitur innouatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e205">
      ¶ Item purgatio argenti per 
      <lb ed="#V" n="64"/>ignem nihil aliud est quam restitutio eius sue puritati: ergo 
      <lb ed="#V" n="65"/>similiter purgatio mundi per ignem nihil aliud est quam eius 
      <lb ed="#V" n="66"/>restitutio sue puritati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e214">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Contra corruptio non est generatio: sed purgatio 
      <lb ed="#V" n="68"/>mundi erit corruptio sue impuritatis. et sua in 
      <!--00460.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>nouatio erit generatio puritatis: ergo sua purgatio non 
      <lb ed="#V" n="70"/>erit sua innouatio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e230">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Respondeo quod impossibile est mutationem non 
      <lb ed="#V" n="72"/>habere aliquam rem positiuam 
      pro<lb ed="#V" n="73" break="no"/>termino a quo vel pro termino ad quem: et quia priuatio 
      nul<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lam dicit rem positiuam: quamuis sint in re positiua. Ideo 
      <lb ed="#V" n="75"/>corruptio priuationis non potest esse aliud realiter quam 
      ge<lb ed="#V" n="76" break="no"/>neratio habitus: sed quando illud quod corrumpitur est res 
      <lb ed="#V" n="77"/>positiua distincta a re positiua que generatur: tunc corruptio 
      <lb ed="#V" n="78"/>vnius realiter non est idem quod generatio alterius: cum eti 
      <lb ed="#V" n="79"/>go per purgationem mundi remouenda sit ab elementis 
      ali<lb ed="#V" n="80" break="no"/>qua res positiua derogans sue puritati: quia per purgationem 
      <lb ed="#V" n="81"/>separabuntur a quolibet elemento partes aliorum: et 
      dispositio<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nes ad alia elementa que causantur in elementis per mutuam 
      <lb ed="#V" n="83"/>actionem et passionem in confiniis suis: et receptura sint 
      <lb ed="#V" n="84"/>nobilitatem que eorum nature superaddetur: vt inferius 
      osten<lb ed="#V" n="85" break="no"/>detur. sequitur quod eius purgatio per quam impuritatis fiet 
      cor<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ruptio et sua innouatio que non tantum dicit sue puritatis 
      resti<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tutionem: sed vltra hoc alicuius nobilitatis receptionem 
      <lb ed="#V" n="88"/>realiter different. aliud ergo erit realiter mundi purgatio: 
      <lb ed="#V" n="89"/>et eius innouatio: et erit purgatio prior saltem ordine 
      na<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ture quam innouatio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e276">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Ad primum in oppositum dicendum: quo po 
      ta<lb ed="#V" n="92" break="no"/>to dicit philosophus. 
      generatio<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nem vnius esse corruptionem alterius: et econuerso: quia ad 
      <lb ed="#V" n="94"/>vnum sequetur aliud.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e287">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non est 
      <lb ed="#V" n="95"/>simile: quia spacium a quo receditur: et spacium a quo acceditur 
      <lb ed="#V" n="96"/>continua sunt: duo autem contraria distincta sunt secundum formam: 
      <lb ed="#V" n="97"/>sed si ponerentur duo loca discontinua motus a termino 
      prae<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mi loci vsque ad finem eius: et motus a principio alterius 
      lo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ci vsque ad finem eius essent duo motus saltem: nisi illa 
      duo<lb ed="#V" n="100" break="no"/>respicerent mobile: vt vnum spacium propter eorum contiguitatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e303">
                  <lb ed="#V" n="101"/>¶ Ad tertium dicendum: quod in tramsmutatione a 
      nigredi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ne in albedinem sunt duo motus: vnus est qui est a nigro 
      in<lb ed="#V" n="103" break="no"/>non nigrum: et est corruptio nigredinis. alius qui est a non 
      al<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bo in album: et est generatio albedinis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e315">
      ¶ Ad quartum 
      di<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cendum: quod non est simile de purgatione argenti et mundi: quia 
      ar<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gentum per purgationem non recipit nobilitatem vltra suam 
      <lb ed="#V" n="107"/>naturam: sed mudus in sui innouatioue nobilitatem recipiet 
      quam<lb ed="#V" n="108" break="no"/>numquam habuit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k155905-Dd1e327">
               <head xml:id="kzz7yh-k155905-Hd1e329">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e331">
      Questio. III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e333">
                  <lb ed="#V" n="109"/>SEcundo quaeritur vtrum motus 
      copo<lb ed="#V" n="110" break="no"/>rum celestium cessabit. Et 
      vi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>detur quod non: nihil auferetur eis quod sit sue nature 
      conueni<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nes: sed motus corporum celestium naturalis est 
      salten<lb ed="#V" n="113" break="no"/>quantum ad naturalem aptitudinem mobilis ad illum motum: 
      <lb ed="#V" n="114"/>ergo motus non remouebitur ab eis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e349">
      ¶ Item in mundi 
      innoua<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tione corpora celestia et elementaria meliorabuntur: sed si 
      ces<lb ed="#V" n="116" break="no"/>saret motum celestium peiorarentur: et quia nobilior est motus 
      <lb ed="#V" n="117"/>quam quies: cum quies sit priuatio motus: et habitus 
      nobili<lb ed="#V" n="118" break="no"/>orest priuatione: ergo motus celestium non cessabit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e360">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="119"/>sicut ostensum est. lib. ii. Tempus vel est motus primi 
      mobi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>lis ab anima numeratus: vel est in illo motu. sicut in 
      subie<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cto: sed tempus nunquam cessabit: quia semper erit aliquis 
      mo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tus saltem in inferno: et secundum philosophum 
      quarto<lb ed="#V" n="123" break="no"/>physicorum impossibile est motum esse sine tempore: 
      er<lb ed="#V" n="124" break="no"/>go motus corporum celestium nunquam cessabit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e377">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="125"/>sol per sui motum successiue illuminat diuersas partes 
      <lb ed="#V" n="126"/>terre: ergo si motus eius cessaret alique partes terre 
      rema<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nerent perpetuo obscure: quod est inconueniens. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e386">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Contra apocalypsis decimo habetur quod angelus in 
      <lb ed="#V" n="129"/>rauit quod tempus non erit amplius: sed im 
      <lb ed="#V" n="130"/>possibile est esse motum sine tempore: ergo motus 
      celi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cessabit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e397">
      ¶ Item isaias sexagesimo. Non occidet 
      vl<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tra sol tuus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e402">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Respondeo quod in munqiunbuatione ceuubit 
      <lb ed="#V" n="134"/>motus corporum celestium: non e 
      <lb ed="#V" n="135"/>naturam: sed per voluntatem intelligentiarum mouentium obedi 
      <lb ed="#V" n="136"/>entium voluntati creatoris in desinendo mouere: sicus¬ 
      <!--00461.xml-->
      <pb ed="#V" n="215-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ex amore eius modo sibi obediunt in mouendo: 
      quapro<lb ed="#V" n="2" break="no"/>pter conuenienter a philosopho. 12. meta. dicitur causa prima 
      moue<lb ed="#V" n="3" break="no"/>re in ratione amati et desiderati: si tamen philosophus in suo verbo sanum 
      <lb ed="#V" n="4"/>habet intellectum. tunc autem placebit creatori: vt amplius in 
      <lb ed="#V" n="5"/>telligentie corpora celestia non moueant: quia tunc habebitur 
      fi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nis motus corporum illorum. intelligentie enim mouent illa 
      cor<lb ed="#V" n="7" break="no"/>pora: vt per motu eorum fiat renouatio influentiarum et 
      tem<lb ed="#V" n="8" break="no"/>perantia que requiritur ad generationem et coruptionem quousque 
      <lb ed="#V" n="9"/>impleatur numerus electorum. omne autem quod propter aliquem 
      <lb ed="#V" n="10"/>finem mouentur: illo fine habito rationabile est: vt ab illo 
      mo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tu quiescat: nec enim dici potest illa corpora non moueri propter 
      <lb ed="#V" n="12"/>aliquem finem: quia tunc motus eorum esset inanis: nec propter finem 
      <lb ed="#V" n="13"/>qui acquiri non possit: quia cum natura secundum philosophum actionem 
      <lb ed="#V" n="14"/>non incipiat impossibilem compleri: multo fortius deus 
      <lb ed="#V" n="15"/>non ordnasset intelligentias illa mouere corpora propter 
      <lb ed="#V" n="16"/>finem qui non possit haberi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e454">
                  <lb ed="#V" n="17"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod celum 
      quan<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tum est ex parte sua non magis 
      ha<lb ed="#V" n="19" break="no"/>bet naturalem aptitudinem ad motum quam ad quietem: quia per 
      neu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>trum eorum in se acquirit aliquam perfectionem vel perdit: 
      ta<lb ed="#V" n="21" break="no"/>men naturalis aptitudo sua magis est pro tempore quo 
      de<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bet moueri vt moueatur motu circulari quam recto: quia cum 
      <lb ed="#V" n="23"/>secundum philosophum. I celi et mundi: non sit graue neque leue: 
      contra<lb ed="#V" n="24" break="no"/>naturam suam esset moueri motu recto deorsum: qui 
      mo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tus competit grauibus: vel sursum: qui motus competit le 
      <lb ed="#V" n="26"/>uibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e478">
      ¶ Et preterea ratione figure que est circularis 
      ma<lb ed="#V" n="27" break="no"/>iorem aptitudinem habet naturalem ad hoc vt circulariter 
      <lb ed="#V" n="28"/>moueatur quam recte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e486">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod secundum philosophum quanto 
      <lb ed="#V" n="29"/>physi. quamuis quies ante motum contrarietur motui. extendem 
      <lb ed="#V" n="30"/>do nomen contrarietatis ad oppositionem: que est inter 
      pri<lb ed="#V" n="31" break="no"/>uationem et habitum: non sic tamen est de quiete post motum. qui 
      <lb ed="#V" n="32"/>es enim sequens motum est finis eius: et ab eadem virtute 
      <lb ed="#V" n="33"/>causatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e499">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod sicut declaratum est libro 2. 
      <lb ed="#V" n="34"/>di. 2. tempus potest accipi proprie: et communiter siue large. 
      Pri<lb ed="#V" n="35" break="no"/>mo modo est in motu primi mobilis: sicut in subiecto: et 
      <lb ed="#V" n="36"/>sine tempore sic dicto poterit esse motus aliquis post 
      iudi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>eium: cum sine tempore sic dicto fuerit motus tempore Iosue quando 
      <lb ed="#V" n="38"/>sole et luna ad preces eius stantibus vt habetur Iosue. 10 
      <lb ed="#V" n="39"/>in quo datur intelligi quod omnes spere celestes tunc steterunt: cum 
      <lb ed="#V" n="40"/>ipse Iosue persequebatur inimicos suos. Sed tempus 
      secun<lb ed="#V" n="41" break="no"/>do modo dictum est in quolibet motum sicut in subiecto: et 
      <lb ed="#V" n="42"/>numeratur secundum numerum motuum: et sine tempore sic dicto nun 
      <lb ed="#V" n="43"/>quam erit motus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e523">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod nulle partes terre 
      <lb ed="#V" n="44"/>in superficie remanebunt obscure: quia augebitur lumen 
      lu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ne: et lumen stellarum que sufficienter illuminabunt illam 
      par<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tem terre que a sole non illustrabitur: nec est inconueniens 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod vna pars terre magis illustretur quam alia scilicet illa que fuit ab 
      <lb ed="#V" n="48"/>hominibus habitata que a sole principaliter illustrabitur.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k155905-Dd1e537">
               <head xml:id="kzz7yh-k155905-Hd1e539">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e541">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Questio IVIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e546">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Tertio queritur vtrum corpora 
      celestia<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cessabunt moueri in illo situ in 
      <lb ed="#V" n="52"/>quo creata fuerunt. Et videtur quod sic. Isido. in 
      <lb ed="#V" n="53"/>glo. super illud Isa. 60. Non occidet vltra 
      sol<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tuus. quod etiam. recitat magister huius di. c. vlt. Post 
      iudi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cium sol laboris sui mercedem recipiet: et non venier ad 
      occa<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sum: nec sol nec luna: sed in ordine in quo creata sunt 
      sta<lb ed="#V" n="57" break="no"/>bunt ergo a simili et alia corpora celestia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e566">
      ¶ Item conueniens 
      <lb ed="#V" n="58"/>est corpora celestia stare in optimo ordine quem possibile 
      <lb ed="#V" n="59"/>est ea habere: sed credibile est quod in tali ordine et situ creata 
      <lb ed="#V" n="60"/>fuerunt. ergo cessabunt moueri in illo situm in quo creata fuert. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e575">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Contra corpora celestia per suum motum non 
      redi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bunt ad situm in quo creata sunt nisi ab 
      il<lb ed="#V" n="63" break="no"/>lo tempore. moueantur per. 36 milia annorum: cum octa 
      <lb ed="#V" n="64"/>ua spera proprio motu non moueatur in. Camnis nisi 
      <lb ed="#V" n="65"/>per vnum gradum: sed non est credibile quod tandiu duret 
      <lb ed="#V" n="66"/>hic mundus secundum corruptibilem statum et cum dicat 
      apo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>stolus I ad Cor. X. quod nos sumus in quos fines seculorum 
      <lb ed="#V" n="68"/>deuenerunt. ergo corpora celestia non stabunt in illo situ 
      <!--00461.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quo creata sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e602">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Respondeo quod vnus situs non est magis 
      conue<lb ed="#V" n="71" break="no"/>niens quam alius corporibus celestibus 
      <lb ed="#V" n="72"/>propter se: quia pro quocumque situ seu constellatione non 
      me<lb ed="#V" n="73" break="no"/>liorantur nec peiorantur: aliqua tamen constellatio seu 
      ha<lb ed="#V" n="74" break="no"/>bitudo illorum corporum inter se magis est conueniens ad 
      <lb ed="#V" n="75"/>vnum effectum quam ad alia. verbi gratia. coniunctio solis 
      <lb ed="#V" n="76"/>et martis in corde leonis magis est conueniens ad 
      generan<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dum caliditatem et siccitatem in istis inferioribus quam 
      coniun<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctio Iouis et Saturni: et ista est conuenientior ad aliquem 
      <lb ed="#V" n="79"/>alium effectum quam prima: et sic de aliis. Quando autem 
      <lb ed="#V" n="80"/>primo creata fuerunt corpora celestia alii effectus in istis 
      <lb ed="#V" n="81"/>inferioribus requirebantur ad conueniens mundi 
      regi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>men quam modo: et alii modo quam tunc: et alii in fine mundi 
      <lb ed="#V" n="83"/>quam nunc. Dico ergo quod corpora celestia creata fuerunt in 
      con<lb ed="#V" n="84" break="no"/>uenientissimo situ pro effectibus: qui tunc requirebantur 
      <lb ed="#V" n="85"/>et modo sunt in conuenientissimo situ pro effectibus qui 
      <lb ed="#V" n="86"/>nunc requiruntur: et in fine mundi erunt in situ 
      conuenien<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tissimo illi dispositioni elementorum que congruet 
      incor<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ruptibili statui. Cum ergo tunc congruat elementis 
      di<lb ed="#V" n="89" break="no"/>spositio que non fuisset congrua: quandoque primo 
      cele<lb ed="#V" n="90" break="no"/>stia corpora creata sunt: sequitur quod non cessabunt 
      moue<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ri in illo situ in quo creata fuerunt et tamen cessabunt 
      <lb ed="#V" n="92"/>moueri in situ conuenientissimo mundo pro illo statu: 
      <lb ed="#V" n="93"/>quia situs seu habitudo eorum inter se. tunc erit talis que 
      <lb ed="#V" n="94"/>maxime disponet elementa ad hoc vt non agant nec 
      pa<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tiantur adinuicem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e661">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis 
      so<lb ed="#V" n="97" break="no"/>et luna quando corpora celestia quie 
      <lb ed="#V" n="98"/>scent habeant illam habitudinem inter se quam 
      habue<lb ed="#V" n="99" break="no"/>runt quando primo creata sunt: non tamen habebunt 
      ean<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dem habitudinem ad illa corpora celestia: nec alia 
      corpo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ra celestia inter se quam habuerunt quando primo 
      crea<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ta fuerunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e679">
      ¶ Ad secundu patet solutio ex dictis in quaestione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e681">
                  <lb ed="#V" n="103"/>¶ Argumentum in oppositum gratia conclusionis 
      conce<lb ed="#V" n="104" break="no"/>dendum est: tamen ratione forme non cogit: quia deus qui 
      <lb ed="#V" n="105"/>corpora celestia creauit in qua habitudine voluit illa 
      pos<lb ed="#V" n="106" break="no"/>set disponere secundum eandem habitudinem citissime si sibi 
      <lb ed="#V" n="107"/>placeret. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k155905-Dd1e695">
               <head xml:id="kzz7yh-k155905-Hd1e697">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e699">
      Questio. IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e701">
                  <lb ed="#V" n="108"/>QUarto queritur vtrum cessatio motus 
      <lb ed="#V" n="109"/>corporum celestium erit 
      suffici<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ens causa non agendi nec patiendi elementa 
      <lb ed="#V" n="111"/>a abinuicem. Et videtur quod sic. philosophus 8 physico. 
      <lb ed="#V" n="112"/>asserit et probare conatur motum celi ita priorem esse 
      mo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tibus aliis quod ipso non existente non essent alii motus: 
      <lb ed="#V" n="114"/>sed actio et passio elementorum inter se est per motum 
      ab<lb ed="#V" n="115" break="no"/>terationis. ergo cessatio motus celi erit sufficiens causa 
      <lb ed="#V" n="116"/>vt elementa non agant: nec patiantur abinuicem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e723">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="117"/>mensura est causa mensurati. vnitas enim causa est 
      nume<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ri et eius mensura: sed secundum philosophum quarto physico 
      <lb ed="#V" n="119"/>rum. Tempore mediante motu celi mensuramus alios 
      <lb ed="#V" n="120"/>motus: ergo motus est causa omnium motuum aliorum: 
      <lb ed="#V" n="121"/>cum ergo remotio cause sit sufficiens ratio remotionis es 
      <lb ed="#V" n="122"/>fectus: cessatio motus celi erit sufficiens causa non 
      agen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>di nec patiendi elementa abinuicem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e741">
      ¶ Item causa non 
      <lb ed="#V" n="124"/>agendi nec patiendi elementa abinuicem non erit 
      eo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>rum nature mutatio: quia eorum natura mutari non 
      pos<lb ed="#V" n="126" break="no"/>set existentia salua: quia secundum philosophum secundo 
      phy<lb ed="#V" n="127" break="no"/>sicorum. Natura rei est eius forma vel materia: nec 
      amis<lb ed="#V" n="128" break="no"/>sio suarum naturalium qualitatum: quia ille remanebunt 
      <lb ed="#V" n="129"/>eis: vt dictum est. ergo videtur quod tessationis sue 
      actio<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nis et passionis inuicem non erit alia causa nisi cessatio motus celi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e760">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Contra videtur sentre augu. li. xi. consessionum vltra 
      <lb ed="#V" n="132"/>medium: quod si corpora celestia starent adhuc 
      pos<lb ed="#V" n="133" break="no"/>set moueri rota figuli. ergo a simili possent elementa 
      abin<lb ed="#V" n="134" break="no"/>uicem alterari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e771">
      ¶ Item a domino Stephano episco 
      Pari<lb ed="#V" n="135" break="no"/>siensi excommunicatus est hic articulus: quod si celum staret 
      <lb ed="#V" n="136"/>ignis in stupam non ageret: quia nec deus esset: sed qua ratione posset 
      <!--00462.xml-->
      <pb ed="#V" n="216-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ignis in stupam agere: posset etiam agere in aliud elementum. 
      <lb ed="#V" n="2"/>Ad hanc quaestionem dicunt quidam quod 
      cessa<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tionis actionis et 
      passio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nis elementorum erit sufficiens causa cessatio motus celi: 
      <lb ed="#V" n="5"/>quamuis adhuc poterunt esse motus qui sunt ab anima rationali: 
      <lb ed="#V" n="6"/>eo quod illa a virtute corporum celestium non dependet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e797">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="7"/>contra hoc arguitur sic: vt enim habetur Iosue. xX. ad preces. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Iosue sol et luna steterunt: et si alia corpora celestia non 
      ste<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tissent totus ordo corporum celestium fuisset immutatus. tunc 
      <lb ed="#V" n="10"/>ergo omnia corpora celestia quieuerunt: nec propter hoc omisit 
      <lb ed="#V" n="11"/>Iosue pugnare: nec cessauerunt omnes actiones natura 
      <lb ed="#V" n="12"/>les per totum mundum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e813">
      ¶ Preterea. illa opinio videtur esse 
      <lb ed="#V" n="13"/>contra articulum excommunicatum qui allegatus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e818">
      ¶ 
      Prete<lb ed="#V" n="14" break="no"/>rea. corpora celestia non tantum agunt hic inferius per sui 
      mo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tum: sed etiam per naturalem virtutem forme sue. sicut patet per 
      <lb ed="#V" n="16"/>diuersos effectus naturales: qui per diuersas constellationes 
      <lb ed="#V" n="17"/>causantur: et ideo cessante motu celi adhuc per suam naturalem 
      <lb ed="#V" n="18"/>virtutem possent agere in elata: nisi aliud obstaret quam eorum 
      <lb ed="#V" n="19"/>quies: quamuis ergo quies celi esset sufficiens causa: vt idem 
      <lb ed="#V" n="20"/>elementum non ageret in aliud difformiter: eo quod per motu 
      <lb ed="#V" n="21"/>est renouatio influentiarum: quarum vna magis confortat 
      vir<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tutem vnius elementi in sua actione quam alia: tamen non esset 
      <lb ed="#V" n="23"/>sufficiens causa adhuc: vt vnum elementum nullo modo 
      <lb ed="#V" n="24"/>aliud alteraret
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e844">
      ¶ Alii dicunt quod et si quies celi non sit 
      suf<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ficiens causa huius per se: erit tamen sufficiens causa per 
      acci<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dens: inquantum quiescet in illo punto quo corpora 
      cele<lb ed="#V" n="27" break="no"/>stia talem habebunt inter se habitudinem que confortabit 
      vir<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tutem passibilioris elementi secundum illam proportionem: qua 
      ex<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ceditur a virtute elementi magis actiui: et ideo nullum 
      elemen<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tum aliquid poterit super aliud.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e861">
      ¶ Sed hec opinio deficit in 
      <lb ed="#V" n="31"/>duobus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e866">
      ¶ Primo quia non est probabile quod corpora celestia 
      <lb ed="#V" n="32"/>habeant illam habitudinem inter se quando caelum quiescet: 
      <lb ed="#V" n="33"/>immo magis est probabile: quod tunc erunt illa corpora in 
      <lb ed="#V" n="34"/>tali habitudine inter se in qua maxime concordabunt 
      vir<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tuti elementorum actiuorum: quod arguitur per hoc quia ante 
      <lb ed="#V" n="36"/>productionem ignis conflagrationis causabitur naturaliter 
      <lb ed="#V" n="37"/>hic inferius vehemens caliditas et siccitas. sicut dictum est 
      <lb ed="#V" n="38"/>superius in articulo primo huius dis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e884">
      ¶ Preterea. si 
      quie<lb ed="#V" n="39" break="no"/>scerent in tali habitudine: sicut dicit opinio: adhuc non 
      <lb ed="#V" n="40"/>sequeretur quod vnum aliud alterare non posset. Cum enim videa 
      <lb ed="#V" n="41"/>mus elementum minus actiuum agere in elementum magis 
      <lb ed="#V" n="42"/>actiuum: quia nullum elementum agin in aliud quin patiatur 
      <lb ed="#V" n="43"/>ab eo: cum secundum philosophum secundo physi. omne agens physice 
      <lb ed="#V" n="44"/>in agendo patiatur: multo fortius posset in eum agere: si per 
      vr<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tutem celestem virtus eius equaretur illius virtuti. magis enim 
      <lb ed="#V" n="46"/>potest equale in equale agere quam debilius in fortius. adhuc 
      <lb ed="#V" n="47"/>enim cuiuslibet elementi principium passiuum quod est 
      mate<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tia: inferius esset cuiuslibet alterius elementi 
      principio<lb ed="#V" n="49" break="no"/>actiuo: quod est forma: tunc tamen ita equaliter sese alterarent 
      <lb ed="#V" n="50"/>vt quantum remitteretur qualitas vntus remitteretur 
      quali<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tas alterius: et sic tandem ad talem equalitatem reducerentur: vt 
      <lb ed="#V" n="52"/>inter se nullam haberent contrarietatem: et tunc agere 
      ces<lb ed="#V" n="53" break="no"/>farent in inuicem: sed remanerent elementa imper fecta 
      in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>suis qualitatibus actiuis et passiuis: et etiam in suis 
      essen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tiis supposito quod recipiant magis et minus: sicut dicit 
      Con<lb ed="#V" n="56" break="no"/>mentator in libo de substantia orbis. Uidetur ergo mihi 
      di<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cendum: quod causa quare post iudicium elementa sese non 
      al<lb ed="#V" n="58" break="no"/>terabunt: manentibus tamen suis essentiis et 
      qualitati<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bus actiuis et passiuis in esse completissimo: est hec: quia de 
      <lb ed="#V" n="60"/>us supernaturaliter a materia elementorum remouebit 
      pri<lb ed="#V" n="61" break="no"/>uationem: que necessaria est ad transmutationem naturalem 
      <lb ed="#V" n="62"/>vnde et secundum philosophum I physico. ponitur vnum de principiis 
      na<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ture. illa enim priuatio non dicit tantum carentiam forme in 
      <lb ed="#V" n="64"/>materia: sed dicit illam carentiam forme cum possibilitate 
      <lb ed="#V" n="65"/>ad eandem: et si possibilitas illa non tantum differat a materia 
      <lb ed="#V" n="66"/>secundum rationem: sed sit aliquid in formam tramsmutabile: ille qui eam 
      <lb ed="#V" n="67"/>concreauit materie ab eadem poterit eam excludere nisi 
      posi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tiuum materie conferendo. si autem in materia non sit pos¬ 
      <!--00462.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>sibilitas ad formam nisi illa que ratione sola differt a mate 
      <lb ed="#V" n="70"/>ria: imprimet deus in materia supernaturaliter virtutem 
      <lb ed="#V" n="71"/>prohibentem ipsam posse transmutari naturaliter ad aliam 
      <lb ed="#V" n="72"/>formam: et sic non remanebit in materia priuatio que 
      ne<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cessaria est ad naturalem transmutationem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e967">
      ¶ Preterea. 
      <lb ed="#V" n="74"/>influentia generalis cause prime sine qua nulla creatura 
      <lb ed="#V" n="75"/>potest in suam actionem non aderit elementis adhoc vt agant 
      <lb ed="#V" n="76"/>et patiautur apinuicem. aderit tamen ad hoc vt in suis 
      es<lb ed="#V" n="77" break="no"/>sentiis et qualitatibus in esse completo perpetuo durent: et 
      <lb ed="#V" n="78"/>hec causa sussiceret: si nulla alia poneretur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e980">
                  <lb ed="#V" n="79"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud verbum 
      <lb ed="#V" n="80"/>philosophi intelligi debet de prioritate in 
      <lb ed="#V" n="81"/>agendo et patiendo: nec plus potest per suas rationes concludi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e989">
                  <lb ed="#V" n="82"/>¶ Ad secundum dicendum: quod mensura non semper est causa mensurandi. 
      <lb ed="#V" n="83"/>vnde et secundum philosophum. 4. physi. Mensuramus motum per 
      tem<lb ed="#V" n="84" break="no"/>pus: et tempus per motum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e999">
      ¶ Preterea. motus voluntarios 
      <lb ed="#V" n="85"/>qui non dependent a virtute celi mensuramus per motum 
      ce<lb ed="#V" n="86" break="no"/>li: pannum etiam mensuramus per vlnam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1006">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="87"/>patet solutio ex dictis in questione. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k155905-Dd1e1012">
               <head xml:id="kzz7yh-k155905-Hd1e1014">Quaestio 5</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1016">
      Questio. V
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1018">
                  <lb ed="#V" n="88"/>QUinto queritur vtrum lux corporum 
      ce<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lestium et elementorum augebit. Et 
      <lb ed="#V" n="90"/>videtur quod non: quia corpora celestia non tantum agunt 
      <lb ed="#V" n="91"/>hic inferius per motum: sed etiam per 
      lucem<lb ed="#V" n="92" break="no"/>sed post iudicium hec inferiora amplius non transmutabum 
      <lb ed="#V" n="93"/>tur. ergo superfluum esset augmentum lucis eorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1034">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="94"/>et si rei carenti luce possit dari lux nihil tamen est dictu quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>eius lux augeatur: sed terra luce caret. ergo nihil est 
      di<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ctu quod eius lux augebitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1043">
      ¶ Item lux non est necessaria in 
      <lb ed="#V" n="97"/>ista machina mundiali: nisi propter hominis vsum: sed post 
      <lb ed="#V" n="98"/>iudicium lux ista mundialis non veniet in hominum vsum: 
      <lb ed="#V" n="99"/>quod de damnatis planum est: quia in inferno sumnt: et erunt 
      <lb ed="#V" n="100"/>perpetuo tenebre. vncde Iob. X. dicitur terra miserie et 
      te<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nebrarum. Et de beatis. Apoc. 22. dicitur quod non egebunt 
      lu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>mine lucerne: neque lumine solis: quonia dominus deus 
      <lb ed="#V" n="103"/>illuminabit eos: ergo superfluum esset lucis augmentum 
      <lb ed="#V" n="104"/>in corporibus celestibus et elementaribus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1064">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Contra Isa. 30. Erit lux lune sicut lux solis. et lux 
      so<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lis semptempliciter: sed corpora celestia post 
      <lb ed="#V" n="107"/>iudicium immittent lucem suam in hec inferiora. ergo hec 
      in<lb ed="#V" n="108" break="no"/>feriora amplius quam modo illuminabuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1075">
      ¶ Item secundum 
      phi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>losophum 8 physico. Homo est minor mudus: debet 
      er<lb ed="#V" n="110" break="no"/>go conformari sibi in innouatione aliquo modo maior 
      mun<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dus: sed homo tunc ampliori sumine fulgebit. ergo et 
      to<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tius mundialis machine lux augebitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1086">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Respondeo quod lux non tatum est in corporibus 
      mun<lb ed="#V" n="114" break="no"/>di propter vsum necessitatis 
      corpo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ralis: sed etiam propter vsum vtilitatis spiritualis ad habendam 
      <lb ed="#V" n="116"/>delectationem in specie creature: et ad contemplandum deum in 
      <lb ed="#V" n="117"/>lucis esfectu. Post iudicium non erit lux vtilis ad 
      supplen<lb ed="#V" n="118" break="no"/>dum imdigentiam alicuius rei necessarie corporibus electo 
      <lb ed="#V" n="119"/>ctorum: sed erit vtilis propter secundam causam. 
      Electi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>enim cum hoc quod deum n se contemplabuntur simul 
      contem<lb ed="#V" n="121" break="no"/>plabuntur eum oculo mentis in effectibus suis tam 
      spiri<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tualibus quam corporalibus: et in corporalibus delectabitur 
      <lb ed="#V" n="123"/>oculus corporalis: et ideo conueniens erit quod cum innoua 
      <lb ed="#V" n="124"/>bitur homo: lux etiam in corporibus celestibus augeatur 
      <lb ed="#V" n="125"/>et ex consequenti elementa abundantius illuminentur quam 
      <lb ed="#V" n="126"/>modo: quia a corporibus recipient ampliorem luminis 
      <lb ed="#V" n="127"/>influentiam. Utrum autem preter illam claritatem quam 
      <lb ed="#V" n="128"/>a corporibus celestibus recipient lux eis imprimatur alia 
      <lb ed="#V" n="129"/>incertum est: tamen nullum est inconueniens. si 
      conceda<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tur quod sic: et tunc sicut anime electorum per lumen glorie 
      <lb ed="#V" n="131"/>aliquo modo angelis conformantur manente 
      differen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tia in essentia et proprietatibus naturalibus. sic corpora 
      <lb ed="#V" n="133"/>inferiora per suam illustrationem aliqualiter corporibus 
      <lb ed="#V" n="134"/>celestibus conformabuntur salua differentia in essentia: et 
      <lb ed="#V" n="135"/>proprietatibus naturalibus: tamen terra non illuminabitur 
      ni<lb ed="#V" n="136" break="no"/>si in sui superficie. si enim in sui profundo illuminaretur: impii¬ 
      <!--00463.xml-->
      <pb ed="#V" n="216-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sumen illud viderent: qua visione sunt indigni. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1149">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Ad primum in oppositum patet solutio ex 
      di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ctis in questione: quod etiam 
      dici<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tur corpora celestia hic inferius agere: per iucere 
      intelli<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gendum est quod agant per lucem: in virtute tamen sue forme sub 
      <lb ed="#V" n="6"/>stantialis. aliter cum omnes stelle recipiant lumen a sole 
      calefa<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cerent et exiccarent: quod falsum est. In actione autem 
      illu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>minandi que ratione lucis per se eis conuenit communicant eo 
      <lb ed="#V" n="9"/>modo quo communicant in luce.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1169">
      ¶ Ad secundum dicendum: 
      <lb ed="#V" n="10"/>quod minor est falsa. sicut enim nulla substantia spiritualis est 
      <lb ed="#V" n="11"/>totaliter expers lucis. sic nullum corpus est totaliter expero 
      <lb ed="#V" n="12"/>lucis: eo enim ipso quo omnes creature sunt effectus summe 
      <lb ed="#V" n="13"/>lucis: aliquo modo plus et minus lucem participant: 
      quan<lb ed="#V" n="14" break="no"/>uis in aliquibus corporibus lateat lux eorum. vnde sola 
      <lb ed="#V" n="15"/>priuatio est pure tenebra. vnde male dixerunt dicentes 
      ni<lb ed="#V" n="16" break="no"/>gerrimum colorem esse per omnem carentiam lucis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1187">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="17"/>patet solutio ex dictis in questione. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k155905-Dd1e1193">
               <head xml:id="kzz7yh-k155905-Hd1e1195">Quaestio 6</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1197">
      Questio. VI
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1199">
                  <lb ed="#V" n="18"/>SExto queritur vtrum bruta et 
      vegetabi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lia destruentur. Et videtur quod non: et quia 
      <lb ed="#V" n="20"/>animalia sunt ad ornatum elementorum. ergo quando 
      <lb ed="#V" n="21"/>elementa meliorabuntur animalia non 
      destruen<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tur: quia tunc non debet ab eis auferri ornatus eorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1212">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="23"/>sicut elementa seruiunt homini: ita vegetabilia et 
      anima<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lia bruta. ergo sicut in mundi innouatione nobilitabuntur 
      <lb ed="#V" n="25"/>elementa: ita et vegetabilia nobilitabuntur et animalia 
      bru<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1223">
      ¶ Item vegetabilia et bruta nobiliora sunt elementis: quia 
      <lb ed="#V" n="27"/>elementa ordinantur ad mixtum: mixtum ad vegetatiuum: 
      ve<lb ed="#V" n="28" break="no"/>getatiuum ad sensitiuum. ergo multo magis videntur esse de 
      <lb ed="#V" n="29"/>perfectione vniuersi quam elementa: et ex consequenti magis 
      <lb ed="#V" n="30"/>quam elementa remanere debebunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1235">
      ¶ Item mundus 
      corpora<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lis postiudiciu non erit necessarius: nisi ad hoc vt bea i in 
      <lb ed="#V" n="32"/>ipso deum contemplando delectentur: et inde amplius assurgant 
      <lb ed="#V" n="33"/>in laudem diuinam: sed expressius refulget diuina bonitas in 
      <lb ed="#V" n="34"/>animalibus et plantis quam in olementis: quia secundum Aug. xi. de 
      <lb ed="#V" n="35"/>ci. c. 16. Ordine nature preponuntur non viuentibus 
      viuen<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tia: et sentientia non sentientibus. ergo multo magis de 
      <lb ed="#V" n="37"/>bebunt remanere bruta et vegetabilia quam elementa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1253">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Contra cessante fine cessare debet id quod est ad 
      fi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nem: sed finis vegetabilium et brutorum est 
      corru<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ptibilis hominis status: cum ergo in mundi innouatione 
      <lb ed="#V" n="41"/>cessabit corruptibilis hominis status: animalia et plante 
      <lb ed="#V" n="42"/>non remanebunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1266">
      ¶ Item omne viuens corruptibili vita 
      <lb ed="#V" n="43"/>morietur: sed nihil est ordinatum ad resurgendum quod secundum se 
      <lb ed="#V" n="44"/>totum moritur. huiusmodi autem sunt vegetabilia et bruta. ergo 
      <lb ed="#V" n="45"/>ita morientur quod non resurgent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1275">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Respondeo creaturarum: quedam sunt 
      incorru<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ptibiles secundum se totas vt angeli 
      bo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ni et mali: et corpora celestia: quedam corruptibiles secundum se 
      to<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tas vt mineralia vegetabilia et bruta: quedam sunt 
      corrupti<lb ed="#V" n="50" break="no"/>biles secundum partem minus principalem: et incorruptibiles 
      <lb ed="#V" n="51"/>secundum partem magis principalem: vt homines qui sunt 
      corrupti<lb ed="#V" n="52" break="no"/>biles secundum corpus et incorruptibiles secundum animam: quedam 
      <lb ed="#V" n="53"/>sunt corruptibiles in partibus: et incorruptibiles in toto 
      <lb ed="#V" n="54"/>non quin eorum natura tota ex parte sua corruptibilis sit: sed 
      <lb ed="#V" n="55"/>quia propter ordinem mundi non adest corrumpens: et tales 
      <lb ed="#V" n="56"/>creature sunt elementa: statui incorruptibili non conueniunt 
      <lb ed="#V" n="57"/>ea que secundum se tota corruptibilia sunt ex sui natura: et secndum 
      or<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dinem mundi: et ideo talia non remanebunt: cuiusmodi sunt 
      <lb ed="#V" n="59"/>mineralia vegetabilia et bruta. Omnes autem alie creature 
      <lb ed="#V" n="60"/>remanebunt: et que in parte sunt corruptibiles secundum se totas 
      <lb ed="#V" n="61"/>incorruptibiles efficientur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1312">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod animalia non 
      <lb ed="#V" n="63"/>sunt ad ornatum elementorum: nisi secundu 
      <lb ed="#V" n="64"/>corruptibilem. mundi statum. vnde in parte aeris nobiliori 
      <lb ed="#V" n="65"/>non est aliquis ornatus animalium: nec etiam in igne: quia 
      <lb ed="#V" n="66"/>non sunt tam propter ornatum quam propter corruptibilis 
      homi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nis status necessitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1328">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="68"/>bruta animalia et plante sexuiant homini. sicut elementa: non 
      <!--00463.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tamen tantam habent aptitudineum ad statum incorruptibili 
      <lb ed="#V" n="70"/>tatis. sicut elementa: quia sunt corruptibilia secundum se tota. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1342">
                  <lb ed="#V" n="71"/>¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis vegetabilia et bruta sint 
      no<lb ed="#V" n="72" break="no"/>biliora simpliciter quam elementa: non tamen quo ad conditionem 
      <lb ed="#V" n="73"/>durabilitatis. vegetabilia enim et animalia inter se habent 
      <lb ed="#V" n="74"/>causam corruptionis sue: nec celo quiescente possent 
      perpe<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tuari in esse: nec eadem in numero: nec eadem in specie: 
      ni<lb ed="#V" n="76" break="no"/>si per miraculum: non est autem congrua ratio: quare deus ea per 
      <lb ed="#V" n="77"/>miraculum perpetuaret in esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1360">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod 
      quic<lb ed="#V" n="78" break="no"/>quid est perfectionis in vegetabilibus et brutis pei 
      fecti<lb ed="#V" n="79" break="no"/>us est in homine: quia et perfectius viuit quam vegetabilia et 
      <lb ed="#V" n="80"/>sentit quam bruta. vnde quicquid in vegetabilibus et brutis 
      <lb ed="#V" n="81"/>est occasio contemplandi deum in effectibus suis: perfectius 
      <lb ed="#V" n="82"/>reperitur in homine: vnde non oportet hac de causa vege 
      <lb ed="#V" n="83"/>tabilia et bruta in perpetuum remanere. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k155905-Dd1e1378">
               <head xml:id="kzz7yh-k155905-Hd1e1380">Quaestio 7</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1382">
     Questio VII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1384">
                  <lb ed="#V" n="84"/>SEptimo queritur vtrum mundo 
      inno<lb ed="#V" n="85" break="no"/>uato: et facta distinctione 
      bo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>norum et malorum deus posset aliquid addere ad 
      <lb ed="#V" n="87"/>bonitatem vniuersi. Et videtur quod non: quia illud non 
      <lb ed="#V" n="88"/>est perfectum. cuius perfectioni aliquid addi potest: sed 
      vniuer<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sum tunc erit perfectum. ergo sue perfectioni nulla poterit 
      <lb ed="#V" n="90"/>bonitas addi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1402">
      ¶ Item secundum Diony. 5. c. de di. no. crea ure 
      <lb ed="#V" n="91"/>procedunt a deo. sicut numerus ab vnitate: sed est aliquis 
      <lb ed="#V" n="92"/>numerus scilicet binarius inter quem et vnitatem nullus potest esse 
      <lb ed="#V" n="93"/>numerus medius. ergo similiter est aliqua creatura: 
      in<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ter quam et deum nulla poterit esse alia media: sed nihil in 
      <lb ed="#V" n="95"/>creatis nobilius est vniuerso: cum comprehendat omnes 
      crea<lb ed="#V" n="96" break="no"/>turas. ergo inter vniuersum innouatum et ipsum 
      deum<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nulla poterit esse media creatura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1420">
      ¶ Item si deus tunc 
      pos<lb ed="#V" n="98" break="no"/>set addere ad bonitatem vniuersi: et non adderet 
      inui<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dus esset: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1428">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Contra deus posset omnes damnatos annihilare: et 
      <lb ed="#V" n="101"/>crearetot angelos sanctos: sed si hoc 
      face<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ret melius esset vniuersum: quia plus esset in vniuersc 
      <lb ed="#V" n="103"/>de bono: et nihil de malo. ergo post innouationem 
      mun<lb ed="#V" n="104" break="no"/>di adhuc deus posset addere ad bonitatem vniuersi¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1441">
                  <lb ed="#V" n="105"/>¶ Item omni effectu non equante potentiam agentis: agens 
      <lb ed="#V" n="106"/>posset facere nobiliorem: sed vniuersum etiam innouatum 
      <lb ed="#V" n="107"/>non equabit. potentiam dei. ergo deus posset facere aliud 
      <lb ed="#V" n="108"/>vniuersum nobilius illo. ergo plus posset de bonitate 
      fa<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cere quam erit in hoc vniuerso innouato. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1454">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Respondeo quod deum aliquid posse addere ad 
      bo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nitatem vniuersi post eius 
      innouatio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nem tripliciter potest intelligi: aut ide ill eodem 
      vniue<lb ed="#V" n="113" break="no"/>so in numero: aut de alio: aut partim de alio: aut partim 
      <lb ed="#V" n="114"/>de eodem. Primo modo dico quod si nomine vniuersi 
      acci<lb ed="#V" n="115" break="no"/>piatur: seu includatur vniuersitas omnium creaturarum 
      <lb ed="#V" n="116"/>tam substantiarum quam accidentalium: absolutorum quam 
      re<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lationum: sic deum posse addere ad bonitatem vniuersi 
      con<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tradictionem includit: quia illa bonitas superaddita: aut 
      es<lb ed="#V" n="119" break="no"/>set substantia: aut accidens: et tunc vniuersitas creaturarum 
      <lb ed="#V" n="120"/>considerata ante additionem bonitatis illius ad 
      vninersi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tatem creaturarum includentem illam superadditam bonitatem 
      <lb ed="#V" n="122"/>se haberet sicut pars ad totum: totum autem et pars quamuis 
      <lb ed="#V" n="123"/>non. sint penitus diuersa numero: non tamen sunt 
      peni<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tus idem: sed partim idem: partim diuersa secundum quod 
      <lb ed="#V" n="125"/>trahi potest ex sententia philosophi in primo physicorum. 
      <lb ed="#V" n="126"/>Si aut nomine vniuersi intelligatur vniuersitas 
      substan<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tiarum tantum. sic dico quod illud idem vniuersum in numero 
      <lb ed="#V" n="128"/>quod tunc erit etiam meliorari non posset: quia finis eius 
      me<lb ed="#V" n="129" break="no"/>liorari non poterit. Ille enim finis deus est: nec 
      vniuersi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tas omnium aliarum substantiarum coniunctim posset melius 
      or<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dinari ad suum finem quam tunc erit ordinata. Ille etiam substantie 
      <lb ed="#V" n="132"/>omnibus pensatis non possent esse melius ordinate 
      inter<lb ed="#V" n="133" break="no"/>se per comparationem ad suum totum: quod est vniuersum 
      <lb ed="#V" n="134"/>non posset etiam meliorari per meliorationem aliquarum 
      crea<lb ed="#V" n="135" break="no"/>turarum secundum se aliis non melioratis nec peioratis: quia 
      quan<lb ed="#V" n="136" break="no"/>uis pars creaturarum esset meliorata secundum se ex hoc tamen vni¬ 
      <!--00464.xml-->
      <pb ed="#V" n="217-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>uersum non esset melius: quia per hoc non melioraretur 
      pro<lb ed="#V" n="2" break="no"/>portio partium inter se et ordo: que maxime attenduntur in 
      <lb ed="#V" n="3"/>bonitate vniuersi. sicut si in psalterio chorda sonans 
      ob<lb ed="#V" n="4" break="no"/>scure fieret ita clare sonans sicut illa que sonat clarius: et 
      <lb ed="#V" n="5"/>sicut si luna fieret ita bona sicut sol sole non meliorato. 
      psal<lb ed="#V" n="6" break="no"/>pterium esset peius: et mundus peior nec posset 
      meliora<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ri per meliorationem siue substantialem: siue accidentalem 
      om<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nium substantiarum: quia substantia nature humane 
      christi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>meliorari non potest: nec actualiter: nec substantialiter. Bea 
      <lb ed="#V" n="10"/>ta etiam virgo meliorari non potest: et si omnes alie substantie 
      me<lb ed="#V" n="11" break="no"/>liorarentur substantialiter vniuersum non remaneret idem 
      <lb ed="#V" n="12"/>penitus in numero: et si meliorarentur accidentaliter adhuc 
      <lb ed="#V" n="13"/>vniuersum omnipus pensatis non melioraretur: quia tunc non 
      <lb ed="#V" n="14"/>esset bonitas in creturis quam requirit optimus 
      vniuersi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ordo per comparationem ad iustitie et sapientie et misericordie 
      <lb ed="#V" n="16"/>diuine manifestationem: qui ordo maxime attenditur in 
      bo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nitate vniuersi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1558">
      ¶ Si autem questio intelligatur de alio vni 
      <lb ed="#V" n="18"/>uerso in numero: tunc dico quod deus posset facere aliud 
      <lb ed="#V" n="19"/>vniuersum melius isto etiam post sui innouationem. quamuis 
      <lb ed="#V" n="20"/>enim deus aliquam creaturam possit facere: ita bonam quod illa 
      <lb ed="#V" n="21"/>eadem in numero non posset fieri melior: nec etiam eadem 
      in<lb ed="#V" n="22" break="no"/>specie: sicut patet in humana natura christi: que summum 
      <lb ed="#V" n="23"/>tenet in spece humane nature: et cui superaddi non potest 
      <lb ed="#V" n="24"/>aliquid de bonitate siue substantiali: siue accidentali: tamen 
      <lb ed="#V" n="25"/>omnem aliam creaturam posset deus facere meliorem sine fine 
      <lb ed="#V" n="26"/>in alia specie siue in alio genere. deus emm posset facere 
      <lb ed="#V" n="27"/>omnem bonitatem creatam que rationi creature non repugnat: sed 
      <lb ed="#V" n="28"/>quantacunque bonitas finita rationi creature non repugnat: quia 
      <lb ed="#V" n="29"/>quantacumque esset distaret adhuc ab increata bonitate in in 
      <lb ed="#V" n="30"/>finitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1589">
      ¶ Si autem questio intelligatur de vniuerso partim 
      <lb ed="#V" n="31"/>eodem partim diuerso. sic dicunt quidam quod posset addere ad 
      <lb ed="#V" n="32"/>bonitatem: non tantum materialem: sed etia formalem 
      vniuersi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>etiam post sui innouationem: quia posset de nouo creare 
      mul<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ta milia sanctorum angelorum: quibus creatis vniuersitas ex 
      <lb ed="#V" n="35"/>illis et aliis creaturis preexistentibus constituta melior esset 
      <lb ed="#V" n="36"/>non tantum materialiter: sed etiam formaliter id est quantum ad 
      par<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tium ordinem ad finem et inter se: quam erit vniuersitas post sui 
      <lb ed="#V" n="38"/>innouationem sine illis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1609">
      ¶ Aliqui tamen de questione se 
      <lb ed="#V" n="39"/>breuiter expedientes: dicunt quod tanta erit bonitas creata post 
      <lb ed="#V" n="40"/>vniuersi inuouationem quod nullo modo creatura: siue eadem 
      <lb ed="#V" n="41"/>numero: siue diuersa plus posset de bomnitate capere quam tunc 
      <lb ed="#V" n="42"/>erit. vnde tunc erit tota bonitas quam possibile est creari. 
      <lb ed="#V" n="43"/>vnde quamuis inter ipsum vniuersum innouatum et 
      deum<lb ed="#V" n="44" break="no"/>erunt infiniti gradus. non erunt tamen possibiles participari. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1626">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Ad primum in oppositum dicendum quod procedit de eo 
      <lb ed="#V" n="46"/>dem vniuerso in numero.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1633">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="47"/>secundum dicendum quod aliquo modo est simile: et multo magis 
      <lb ed="#V" n="48"/>dissimile. In hoc enim est simile quod sicut vnitas simplicio: 
      <lb ed="#V" n="49"/>est numeris progredientibus ab ea: et quod omnes participant 
      <lb ed="#V" n="50"/>vnitatem. dicimus enim quod binarius est vnus numerus 
      tri<lb ed="#V" n="51" break="no"/>narius est vnus numerus: et sic de aliis: nec duo 
      numeri<lb ed="#V" n="52" break="no"/>equaliter sunt vnitati propinqui. sic deus simplicior est 
      omni<lb ed="#V" n="53" break="no"/>bus creaturis: et quelibet creatura aliquid participat de 
      ho<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nitate diuina: nec sunt due species per naturam equaliter 
      <lb ed="#V" n="55"/>sibi propinque. In multis tamen est dissimilitudo: quia ab vni 
      <lb ed="#V" n="56"/>tate non procedit: nisi vnus numetus immediate scilicet binarius 
      <lb ed="#V" n="57"/>et sequens numerus procedit ab vnitate mediante binario: 
      <lb ed="#V" n="58"/>et sic deinceps. binarius etiam est: ita propinquus 
      vnitati<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quod non potest numerus ei propinquior esse: sed omnes 
      angeli<lb ed="#V" n="60" break="no"/>at tota machina mundialis: et omnes anime rationales sunt 
      <lb ed="#V" n="61"/>a deo immediate tantum: nec est aliqua creatura ita deo 
      pro<lb ed="#V" n="62" break="no"/>pinqua: quo deus non posset facere aliam sibi propinquio 
      <lb ed="#V" n="63"/>rem: saltem loquendo de propinquitate: que consideratur in 
      <lb ed="#V" n="64"/>creaturis per suam naturam: vnde et si humana natura 
      <lb ed="#V" n="65"/>christi non posset deus facere aliam sibi propinquiorem 
      quan<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tum ad modum existendi quem habet in diuino supposito: 
      pos<lb ed="#V" n="67" break="no"/>set tamen facere in alia specie vel in alio genere creaturam 
      no<lb ed="#V" n="68" break="no"/>bilioris essentie cui maiorem posset dare gratiam singularis 
      <!--00464.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>persone quam posset capere anima christi. si non esset persone diuine 
      <lb ed="#V" n="70"/>vnita vt supposito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1692">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod in factione 
      bo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nitatis create attenditur bonitas per comparationem. et 
      volun<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tatem diuinam. vnde non ideo deus voluit creare mundum: quia 
      <lb ed="#V" n="73"/>bonum erat mundum creari: sed ideo bonum fuit mundum creari: 
      <lb ed="#V" n="74"/>quia deus voluit ipsum creare: et ideo es ipso quod post 
      mun<lb ed="#V" n="75" break="no"/>di innouationem deus non volet addere ad bonitatem 
      <lb ed="#V" n="76"/>creatam: bonum erit quod non addatur. 
      <lb ed="#V" n="77"/>Primum argumentum ad partem aliam procedit de 
      <lb ed="#V" n="78"/>vniuerso quod esset partim idem: 
      par<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tim diuersum cum isto vniuerso innouato. Uel potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="80"/>si hoc facto mundus esset melior naturaliter: non tamen esset forma 
      <lb ed="#V" n="81"/>liter melior: quia non esset: ita conueniens et pulcher 
      or<lb ed="#V" n="82" break="no"/>do in vniuerso sicut erit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k155905-d1e1721">
      ¶ Secundum procedit de 
      vni<lb ed="#V" n="83" break="no"/>uerso quod esset aliud in numero ab isto. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>