<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title/>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="33-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a22472"><!-- l1d9prae -->
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e101">
               <lb ed="#V" n="117"/>¶ De distinctione trium perionarum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e106">
               <lb ed="#V" n="118"/>¶ Distinctio IX 
      <lb ed="#V" n="119"/>Unc ad dstiuctionem 
      periona<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tum uececam: Ec 
      <lb ed="#V" n="121"/>neamus ergo vt docet Aug. in libro de 
      <lb ed="#V" n="122"/>fide ad Petrum: patrem et filium et 
      spi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ritum sanctum vnum esse deum naturaliter: nec 
      <lb ed="#V" n="124"/>tamen ipsum patrem esse qui filius est: nec fili 
      <lb ed="#V" n="125"/>um esse ipsum qui pater est: nec spiritum sanctum 
      <lb ed="#V" n="126"/>esse ipsum qui pater est aut filius. Unaenim est 
      <lb ed="#V" n="127"/>essentia patris et filii et spiritus sancti. In qua non 
      <lb ed="#V" n="128"/>est aliud pater: aliud filius: aliud spiritus 
      san<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ctus: quamuis personaliter alius sit pater: alius 
      <lb ed="#V" n="130"/>filius: alius spiritus sanctus. 
      <!--00080.xml-->
      <pb ed="#V" n="33-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e143">
               <lb ed="#V" n="1"/>¶ Hic de eternitate filii cum patre. 
      <lb ed="#V" n="2"/>Genitus est enti a patre filius et ideo 
      <lb ed="#V" n="3"/>alibus sante fuit 
      <lb ed="#V" n="4"/>pater quam filius. Coeterne enim sunt sibi tres persone. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e154">
               <lb ed="#V" n="5"/>¶ Argumentum arrianorum. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Sed contra hoc inquit hereticus vt refert 
      <lb ed="#V" n="7"/>tmo ein: nus: de trini. Omne quod 
      <lb ed="#V" n="8"/>natum est principium habet. et ideo quia filius 
      <lb ed="#V" n="9"/>natus est: principium habet: et esse cepit. quod 
      <lb ed="#V" n="10"/>hereticorum ore sic dictum est. Nam ipse 
      Ar<lb ed="#V" n="11" break="no"/>rius vt meminit Augustinus in. vi. libro de 
      tri<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nitate dixisse fertur. Si filius est: natus est. si 
      na<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tus est erat quando non erat filius. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e176">
               <lb ed="#V" n="14"/>¶ Responsio Augustini catholica. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Oui hoc dicit non intelligit etiam natum esse 
      <lb ed="#V" n="16"/>deo: sempiternumque esse vt sit coeternus 
      <lb ed="#V" n="17"/>patri filius. sicut splendor qui gignitur ab igne 
      <lb ed="#V" n="18"/>atque diffunditur: coeuus est illi. et esset 
      coeter<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nus si ignis esset eternus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e193">
               <lb ed="#V" n="20"/>¶ Oppositio Augustini contra hereticum. 
      <lb ed="#V" n="21"/>Ite aute sapienctis deli est rment umentua u 
      <lb ed="#V" n="22"/>sapentium der est. necsque suit de 
      <lb ed="#V" n="23"/>sine virtute et sapientia. coeternus est deo patri 
      fi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lius. Dicit autem apostolus christum esse dei virtutem et dei 
      <lb ed="#V" n="25"/>sapientiam. Aut ergo non fuit quando non fuit filius: 
      <lb ed="#V" n="26"/>aut aliquando deus non habuit virtutem et 
      sapien<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tiam. quod dementis est dicere. Constat enim quia 
      sem<lb ed="#V" n="28" break="no"/>per habuit sapientiam. semper ergo habuit filium. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e215">
               <lb ed="#V" n="29"/>¶ Responsio Ambrosii ad idem auctoritate fulta. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Seidem quoque Arriamnice questioni 
      Am<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nis: in t unc soqum respondet. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Ego inquam filium esse natum confiteor: quod 
      reli<lb ed="#V" n="33" break="no"/>quum est impietatis horresco. Scriptum est enim 
      <lb ed="#V" n="34"/>in veteri testamento: vt vel vnum e pluribus 
      di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cam. Ante me non fuit alius deus: et post me non 
      <lb ed="#V" n="36"/>erit. Quis ergo hoc dicit: pater an filius: Si 
      fi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lius ante me inquit non fuit alius deus. Si 
      pa<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ter post me inquit non erit: hic priorem: et ille 
      po<lb ed="#V" n="39" break="no"/>steriorem non habet. Inuicem enim in se: et pater in 
      <lb ed="#V" n="40"/>filio: et filius in patre cognoscitur. Cum enim 
      pa<lb ed="#V" n="41" break="no"/>trem dixeris: eius etiam filium designasti: quia nemo 
      <lb ed="#V" n="42"/>ipse pater est sibi. Cum filium nominas: etiam 
      <lb ed="#V" n="43"/>patrem fateris: quia nemo ipse sibi filius est. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Itaque nec filius sine patre: nec pater potest 
      es<lb ed="#V" n="45" break="no"/>se sine filio. Semper ergo pater semper et filius. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e254">
               <lb ed="#V" n="46"/>¶ Inuectio Ambrosii contra hereticum. 
      <lb ed="#V" n="47"/>vre vriasau aet qrui. Spi rt. dir. 
      <lb ed="#V" n="48"/>do oipoien deum date non erat: Nam 
      <lb ed="#V" n="49"/>si pater esse cepit: deus ergo primo erat: et 
      postea<lb ed="#V" n="50" break="no"/>pater factus est. quomodo ergo immutabilis deus est: 
      <lb ed="#V" n="51"/>Si enim ante deus: postea pater fuit: vtique 
      ge<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nerationis accessione mutatus est: sed auertat 
      <lb ed="#V" n="53"/>deus hanc amentiam. 
      <lb ed="#V" n="54"/>Ineffabile est quomodo filius sit et non 
      habe<lb ed="#V" n="55" break="no"/>at patrem priorem: sicut modus generationis 
      <!--00080.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="56"/>intelligibilis et ineffabilis. 
      <lb ed="#V" n="57"/>De  iris 7vria quui Suiua rin. X. 
      <lb ed="#V" n="58"/>mous ssitius sit no pciorem 
      habe<lb ed="#V" n="59" break="no"/>at patrem: quero item abs te: quando vel 
      quomo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>do filium putes esse generatum: Mihi enim 
      im<lb ed="#V" n="61" break="no"/>possibile est generationis scire secretum. Mens 
      <lb ed="#V" n="62"/>deficit vox silet: non mea tantum: sed et angelorum 
      <lb ed="#V" n="63"/>supra potestates: et supra angelos: et supra 
      che<lb ed="#V" n="64" break="no"/>rubin: et supra seraphin: et supra omnem sensum 
      <lb ed="#V" n="65"/>est: quia scriptum est. Pax christi supra omnem 
      sen<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sum est. Et si pax christi supra omnem sensum est. quo 
      <lb ed="#V" n="67"/>modo non est supra omnem sensum tanta 
      genera<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tio: Tu ergo ori manum admoue: scrutari non 
      li<lb ed="#V" n="69" break="no"/>cet superna mysteria. Licet scire quod natus sit. 
      <lb ed="#V" n="70"/>non licet discutere quomodo natus sit. Illud mihi 
      <lb ed="#V" n="71"/>negare non licet. hoc querere metus est. 
      Inef<lb ed="#V" n="72" break="no"/>fabilis enim est illa generatio. Unde Esa. Ge 
      <lb ed="#V" n="73"/>nerationem eius quis enarrabit: 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e322">
               <lb ed="#V" n="74"/>¶ Quidam presumunt discutere generationis seriem. 
      <lb ed="#V" n="75"/>Quidam tamen de ingenio suo praesumen 
      <lb ed="#V" n="76"/>tes dlcunt itam generationem 
      <lb ed="#V" n="77"/>posse intelligi et alia huiusmodi. Inherentes 
      il<lb ed="#V" n="78" break="no"/>li auctoritati Hierony. super Ecclesiasten. 
      In<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sacris scripturis quis sepissime non pro 
      impossi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>bili: sed pro difficili ponitur: vt ibi. 
      Generatio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nem eius quis enarrabit: Sed hoc non dixit 
      <lb ed="#V" n="82"/>Hierony. ideo quod generatio filii eterna plene in 
      <lb ed="#V" n="83"/>telligi vel explicari possit a quoquam mortalium 
      <lb ed="#V" n="84"/>sed quia de ea aliquid intelligi vel dici potest. 
      <lb ed="#V" n="85"/>Quidam tamen hoc accipiunt dictum de 
      tem<lb ed="#V" n="86" break="no"/>porali christi generatione. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e353">
               <lb ed="#V" n="87"/>¶ Utrum debeat dici semper gignitur vel 
      sem<lb ed="#V" n="88" break="no"/>per genitus est filius. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Hic queri potest cum generatio filii a patre: 
      <lb ed="#V" n="90"/>ec principium habeat nec finem. quia 
      <lb ed="#V" n="91"/>eterna est. vtrum debeat dici filius semper gignitur: 
      <lb ed="#V" n="92"/>vel semper genitus est: vel semper gignetur. De hoc 
      <lb ed="#V" n="93"/>Grego. super Iob ait. Dominus deus Iesus in eo quod 
      <lb ed="#V" n="94"/>virtus et sapientia dei est de patre ante tempora natus est: 
      <lb ed="#V" n="95"/>vel potius quia nec cepit nasci: nec desiit. dicam 
      <lb ed="#V" n="96"/>verius semper natus: non autem possumus dicere 
      <lb ed="#V" n="97"/>semper nascitur: ne imperfectus esse videatur. 
      <lb ed="#V" n="98"/>At vero vt eternus designari valeat et perfectus: 
      <lb ed="#V" n="99"/>et semper dicamus et natus: quatenus et natus 
      <lb ed="#V" n="100"/>ad perfectionem pertineat: et semper ad 
      eterni<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tatem: quamuis per hoc ipsum quod perfectum 
      dici<lb ed="#V" n="102" break="no"/>mus: multum ab illius veritatis expressione 
      de<lb ed="#V" n="103" break="no"/>uiamus. quia quod factum non est: non potest 
      <lb ed="#V" n="104"/>dici proprie perfectum. sed balbutiendo vt 
      pos<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sumus excelsa dei resonemus. Et dominus 
      no<lb ed="#V" n="106" break="no"/>stre infirmitatis verbis condescendens. 
      Esto<lb ed="#V" n="107" break="no"/>te inquit perfecti sicut et pater vester celestis per 
      <lb ed="#V" n="108"/>fectus est. Super illum locum etiam Psalmis. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Ego hodiegenui te. de hac generatione filii ita 
      <lb ed="#V" n="110"/>loquitur Augustinus. Quaquam per hoc quod dicit. 
      <!--00081.xml-->
      <pb ed="#V" n="34-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>bodie. possit etiam intelligi dies ille quo christus 
      <lb ed="#V" n="2"/>secundum hominem natus est. tamen quia hodie 
      pre<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sentiam significat. atque in eternitate. neque 
      preteri<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tum quicquam est: quasi esse desierit neque futurum 
      <lb ed="#V" n="5"/>quasi nondum sit. sed presens tantum. quia quicquio 
      <lb ed="#V" n="6"/>eternum est semper est. diuinius tamen accipitur de 
      <lb ed="#V" n="7"/>sempiterna generatione sapientie dei. Ecce his 
      <lb ed="#V" n="8"/>verbis ostendit Aug. quod generatio filii semper est: 
      <lb ed="#V" n="9"/>nec preteriit: nec futura est: quia eterna est. 
      Ido<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dixit genui. ne nouum putaretur scilicet ne videretur in 
      <lb ed="#V" n="11"/>cepisse. hodie dixit: ne preterita generatio 
      vide<lb ed="#V" n="12" break="no"/>retur. Ex his ergo verbis prohete: vt ait Ioannes 
      <lb ed="#V" n="13"/>chryso. nihil aliud manifestatur: nisi quia ex ipsa 
      <lb ed="#V" n="14"/>essentia patris semper genitus est filius. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e444">
               <lb ed="#V" n="15"/>¶ Origenes videtur dicere contrarium. ait enim 
      <lb ed="#V" n="16"/>quod semper generatur filius a patre. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Urigenes quonflus semper 
      generatra<lb ed="#V" n="18" break="no"/>m ttalibum tu tum st tu t 
      <lb ed="#V" n="19"/>patre: his verbis. Saluator noster est sapientia 
      <lb ed="#V" n="20"/>dei. sapientia vero est splendor eterne lucis. 
      Sal<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uator ergo noster splendor est claritatis. 
      Splie<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dor autem non semel nascitur et desinit: sed quo 
      <lb ed="#V" n="23"/>tiens ortum fuerit lumen ex quo splendor 
      ori<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tur: totiens oritur etiam splendor claritatis. Sic 
      <lb ed="#V" n="25"/>ergo saluator semper nascitur. Unde ait in 
      li<lb ed="#V" n="26" break="no"/>bro Sapienti. Ante omnes colles generat me. Non 
      <lb ed="#V" n="27"/>vt quidam male legunt generauit. His verbis 
      <lb ed="#V" n="28"/>aperte ostendit Origenes sane dici posse et 
      de<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bere: filius semper nascitur. Quod videtur contra 
      <lb ed="#V" n="30"/>rium illi verbo Grego. premisso: scilicet non 
      pos<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sumus dicere semper nascitur. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e484">
               <lb ed="#V" n="32"/>¶ Exponit premissa verba Gregorii ne putetur 
      <lb ed="#V" n="33"/>inter doctores esse contrarietas. 
      <lb ed="#V" n="34"/>Sed ne tanti anctores sibi contradicere in 
      <lb ed="#V" n="35"/>retumtu sutanturitia verba Oreg. 
      <lb ed="#V" n="36"/>benigne interpretemur. Dominus inquit 
      Ie<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sus ante tempora natus est de patre. vel potius: 
      <lb ed="#V" n="38"/>quia nec cepit nasci: nec desiit: dicamus verius 
      <lb ed="#V" n="39"/>semper natus. Sed quomodo verius dicitur 
      <lb ed="#V" n="40"/>hoc scilicet quod filius semper natus est quam illud scilicet quod de 
      <lb ed="#V" n="41"/>patre ante tempora natus est. Illud enim 
      sin<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cera et catholica fides tenet ac praedicat. vt istud. 
      <lb ed="#V" n="43"/>Quare ergo ait dicamus verius: cum vtrunque 
      <lb ed="#V" n="44"/>pariter sit verum. nisi quia volebat intelligi hoc 
      <lb ed="#V" n="45"/>ad maiorem euidentiam et expressionem veritatis 
      <lb ed="#V" n="46"/>dici quam illud. His etenim verbis omnis calum 
      <lb ed="#V" n="47"/>niandi versutis hereticis obstruitur aditus: 
      qui<lb ed="#V" n="48" break="no"/>bus christi secundum deitatem generatio sine initio et 
      <lb ed="#V" n="49"/>sine fine esse ac perfecta monstratur. Non autem 
      <lb ed="#V" n="50"/>adeo aperte manifestatur veritas cum dicitur filius 
      <lb ed="#V" n="51"/>ante tempora genitus est de patre. vel filius 
      sem<lb ed="#V" n="52" break="no"/>per nascitur de patre. Et ideo dicit Gregorius. 
      <lb ed="#V" n="53"/>quod non possumus dicere semper nascitur. Non 
      <lb ed="#V" n="54"/>inquam ita conuenienter: non ita congrue ad 
      ex<lb ed="#V" n="55" break="no"/>planationem veritatis. Potest tamens dici si sa¬ 
      <!--00081.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="56"/>ne intelligatur. semper enim nascitur filius de 
      <lb ed="#V" n="57"/>patre: vt ait Origenes. non quod quotidie iteretur 
      <lb ed="#V" n="58"/>illa generatio. sed quia semper est. semper ergo 
      <lb ed="#V" n="59"/>nascitur id est natiuitas eius sempiterna est. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e552">
               <lb ed="#V" n="60"/>¶ Quod filius semper generatur: 
      confirma<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tur ex dictis Hylarii. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Pylarius quoque dicit filium nasci ex 
      <lb ed="#V" n="63"/>patre in libro vii. de trinita. 
      <lb ed="#V" n="64"/>his verbis. Uiuens deus et nature eterne 
      viuen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tis potestas est. et quod cum sacramento 
      scien<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tie sue ex eo nascitur: non potuit aliud esse quam vt 
      <lb ed="#V" n="67"/>uens. Nam cum ait. Sicut misit me viuens 
      pa<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ter: et ego viuo propter patrem: docuit vitam 
      in<lb ed="#V" n="69" break="no"/>se per viuentem patrem inesse. Ecce hic habes 
      <lb ed="#V" n="70"/>quia filius nascitur ex patre. Item in eodem. 
      <lb ed="#V" n="71"/>Cum dicit Christus. Sicut pater habet vitam 
      <lb ed="#V" n="72"/>in se: sic et filio dedit vitam habere in 
      semetip<lb ed="#V" n="73" break="no"/>so. omnia viua sua ex viuente testatus est. Quod 
      <lb ed="#V" n="74"/>autem ex viuo viuum natum est: habet 
      natiuita<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tis perfectum sine nouitate nature. Non enim 
      <lb ed="#V" n="76"/>nouum est quod ex viuo generatur in viuum: quia 
      <lb ed="#V" n="77"/>nec ex nihilo est. et vita que natiuitatem sumit 
      <lb ed="#V" n="78"/>ex vita: necesse est per nature vnitatem et 
      perfe<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cte natiuitatis sacramentum: vt et in viuente 
      vi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>uat: et in se habeat vitam viuentem. Ecce et hic 
      <lb ed="#V" n="81"/>habes quia generatur ex viuo viuens filius. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Item in eodem. In deo totum quod est: viuit. 
      <lb ed="#V" n="83"/>deus enim vita est. et ex vita non potest esse 
      quicquam<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nisi viuum: neque ex deriuatione: sed ex virtute 
      <lb ed="#V" n="85"/>natiuitatis est. Ac si dum totum quod est 
      vi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>uit. et dum totum quod ex eo nascitur virtus 
      <lb ed="#V" n="87"/>est: habet natiuitatem filius: non 
      demutatio<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nem. Et hic dicit quia nascitur. Item in. viii. 
      <lb ed="#V" n="89"/>libro de trinitate. Donat pater filio tantum 
      <lb ed="#V" n="90"/>esse quantum est ipse. cui innascibilitatis esse 
      <lb ed="#V" n="91"/>imaginem sacramento natiuitatis impartit. 
      <lb ed="#V" n="92"/>quem ex se in sua forma generat. Hic dicit quia 
      <lb ed="#V" n="93"/>generat pater filium. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e628">
               <lb ed="#V" n="94"/>¶ Preuiter docet quid de hoc concedendum sit. 
      <lb ed="#V" n="95"/>Dincamus treante tempora: ( 
      <lb ed="#V" n="96"/>tae e temporam: e semper 
      <lb ed="#V" n="97"/>nasci de patre. sed congruentius semper natum. 
      <lb ed="#V" n="98"/>et eundem semper fateamur ab eterno esse et 
      pa<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tri coeternum: idest auctori. pater enim 
      gene<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ratione auctor filii est. vt in sequenti 
      ostende<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tur. Ut ergo pater est eternus: ita et filius 
      eter<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nus est. sed pater sine auctore: filius vero non. 
      <lb ed="#V" n="103"/>quia pater innascibilis filius natus. Et vt ait 
      <lb ed="#V" n="104"/>Hylarius in. xii. libro de trinitate. aliud est 
      si<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ne auctore semper esse eternum. aliud patri id est 
      <lb ed="#V" n="106"/>auctori esse coeternum. Ubi autem pater auctor 
      <lb ed="#V" n="107"/>est: ibi et natiuitas est. quia sicut natiuitas ab 
      <lb ed="#V" n="108"/>auctore est: ita et ab eterno auctore etna est 
      na<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tiuitas. Omne autem quod semper est etiam eternum 
      <lb ed="#V" n="110"/>est. sed tamen non omne quod eternum est: etiam 
      <!--00082.xml-->
      <pb ed="#V" n="34-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>innatum est. quia quod ab eterno nascitur 
      ha<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bet eternum esse quod natum est. Quod autem 
      <lb ed="#V" n="3"/>non natum est: id cum eternitate non natum est. 
      <lb ed="#V" n="4"/>quod vero ex eterno natum est: id si non eternum 
      <lb ed="#V" n="5"/>natum est: iam non erit et pater auctor eternus. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Si quid ergo ei qui ab eterno patre natus est 
      <lb ed="#V" n="7"/>ex eternitate defuerit: idipsum non est auctori 
      <lb ed="#V" n="8"/>ambiguum defuisse. Quia si gignenti est 
      infi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nitum gignere: et nascenti etiam infinitum 
      na<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sci est. Medium enim quod inter natiuitatem 
      <lb ed="#V" n="11"/>dei filii et generationem dei patris: nec sensus 
      <lb ed="#V" n="12"/>admittit. quia et in generatione natiuitas est: et 
      <lb ed="#V" n="13"/>in natiuitate generatio est: quia sine vtroque 
      neu<lb ed="#V" n="14" break="no"/>trum est. vtrumque ergo sine interuallo sui est. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e704">
               <lb ed="#V" n="15"/>¶ Argumentatio heretici. 
      <lb ed="#V" n="16"/>Sed inquiet hereticus scomne quod 
      na<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tum esnon semperrata: quia in id 
      na<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tum est vt esset. Nemo ambigit quin ea que in 
      <lb ed="#V" n="19"/>rebus humanis nata sunt: aliquando non 
      fue<lb ed="#V" n="20" break="no"/>rint. Sed aliud est ex eo nasci quod semper non 
      <lb ed="#V" n="21"/>fuit: aliud ex eo natum esse quod semper est. Ibi 
      <lb ed="#V" n="22"/>nec semper fuit qui pater est: nec semper pater 
      <lb ed="#V" n="23"/>est. et qui non semper pater est: non semper 
      ge<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nuit. vbi autem semper pater est: semper filius 
      <lb ed="#V" n="25"/>est. quod si semper deo patri proprium est quod semper 
      <lb ed="#V" n="26"/>est pater: necesse est filio semper proprium esse quod 
      <lb ed="#V" n="27"/>semper est filius. Quomodo ergo cadet in 
      in<lb ed="#V" n="28" break="no"/>telligentiam nostram vt non fuerit semper: cui 
      <lb ed="#V" n="29"/>proprium est semper esse quod natum est: Natum 
      <lb ed="#V" n="30"/>ergo vnigenitum deum confitemur: sed natum 
      <lb ed="#V" n="31"/>ante tempora. nec ante esse quam natum. nec ante 
      na<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tum quam esse. quia nasci quod erat: iam non 
      nasci<lb ed="#V" n="33" break="no"/>est: sed ipsum demutare nascendo. Hoc autem 
      hu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>manum sensum et intelligentiam excedit mundi. 
      <lb ed="#V" n="35"/>Non hoc capit ratio humane intelligentie. sed 
      <lb ed="#V" n="36"/>prudentie fidelis professio est. 
   </p>
            <!-- </div>
  <div> l1d9prae 
    <head>Praeambulum</head> -->
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e756">
               <lb ed="#V" n="37"/>¶ Distinctio. X. 
      <lb ed="#V" n="38"/>NUnc ad distinctionem perionarum 
      accedan<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tem nm 
      <lb ed="#V" n="40"/>gister aliquas proprietates persone generantis: et 
      <lb ed="#V" n="41"/>proprietates nature in qua conueniunt generans 
      <lb ed="#V" n="42"/>et genitus. Hic determinat aliquas proprietates 
      <lb ed="#V" n="43"/>ipsius persone genite. Et diuiditur pars ista in partes 
      du<lb ed="#V" n="44" break="no"/>as. Primo enim ostendit quid de generatione filii debea 
      <lb ed="#V" n="45"/>mus sentire. Secundo quo sermone debeamus eam 
      signi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ficare: ibi. (hic queri potest cum generatio filii.) Prima 
      <lb ed="#V" n="47"/>diuiditur in partes quattuor. Primo proponit 
      genera<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tionem filii esse personarum distinctiuam: et ipsius 
      geniti<lb ed="#V" n="49" break="no"/>esse eternam durationem. Secundo ponit contra hoc 
      he<lb ed="#V" n="50" break="no"/>reticorum oppositionem: ibi. (Sed contra hoc.) Tertio 
      po<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nit illius oppositionis responsionem: ibi. (Qui hoc dicit.) 
      <lb ed="#V" n="52"/>Quarto excludit curiosorum superfluam inquisitionem: ibi. 
      <lb ed="#V" n="53"/>(Sed queris a me.) Tunc sequitur pars illa que incipit. 
      <lb ed="#V" n="54"/>(hic queri potest. In qua ostendit quo sermone 
      debea<lb ed="#V" n="55" break="no"/>mus eternam filii generationem significare. Et diuiditur 
      <lb ed="#V" n="56"/>in partes quattuor. Primo ponit doctorum apparentem 
      con<lb ed="#V" n="57" break="no"/>trouersiam. Secundo illam reducit ad concordiam: ibi. 
      <lb ed="#V" n="58"/>(Sed ne tanti auctores.) Tertio per verba Hylarii 
      con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>firmat responsionem suam: ibi. (hylarius quoque ait.) Quar¬ 
      <!--00082.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="60"/>to concludit fidei veritatem de eterna generatione esse 
      te<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nendam: et quomodo debeamus significare eam: ibi. (
      Di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>camus ergo filium.) 
      <lb ed="#V" n="63"/>Irca vanc distinctionm postunt queritia. 
      <lb ed="#V" n="64"/>ratione. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e824">
               <lb ed="#V" n="65"/>¶ Secundo de illius generationis duratione. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a22472-d1e829">
               <lb ed="#V" n="66"/>¶ Tertio de illius generationis significatione. 
      <lb ed="#V" n="67"/>De primo possunt duo queri.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>