<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="38-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k27254"><!-- l4d9a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k27254-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e103">
     Di. III. 
      <lb ed="#V" n="86"/>COnsequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="87"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e110">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="88"/>circa hoc quaeruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e115">
      ¶ Primo vtrum sacerdos 
      <lb ed="#V" n="89"/>peccet: qui scienter dat hoc sacramentum existenti 
      <lb ed="#V" n="90"/>in peccato mortali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e122">
      ¶ Secundo vtrum peccet hoc 
      sacra<lb ed="#V" n="91" break="no"/>mentum dando hystrionibus et magis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e128">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="92"/>sacerdos hoc sacramentum dare debeat illis qui de 
      cri<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mine sunt suspecti. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k27254-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-k27254-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e139">
      Quaestio. 
      <lb ed="#V" n="94"/>PRimo ostendo quod sacerdos peccat qui 
      <lb ed="#V" n="95"/>scienter dat sacramentum hoc 
      exi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>stenti in peccato mortali: quamuis lex dicat quod 
      pe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tenti debitum sit reddendum: tamen ille peccat quod 
      <lb ed="#V" n="98"/>gladium apud se depositum reddit petenti: si sciat quod 
      pr<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tens illum eodem interficere se proponat: ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="100"/>quamuis ius canonicum dicat quod sacerdos suo subdito 
      pe<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tenti ministret hoc sacramentum: peccat ministrando: 
      <lb ed="#V" n="102"/>quando scit illum hoc petere in malum suum: quod facit omnis 
      <lb ed="#V" n="103"/>petens in peccato mortali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e163">
      ¶ Item vilior res est 
      pecca<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tor inquantum peccator quam lutum: sed si sacerdos proiicere: 
      <lb ed="#V" n="105"/>scienter corpus christi in lutum mortaliter peccaret: ergo 
      mul<lb ed="#V" n="106" break="no"/>to fortius mortaliter peccat quando ponit ipsum in ore illius 
      <lb ed="#V" n="107"/>quem scit ipse esse in mortali peccato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e174">
      ¶ Item mortaliter 
      <lb ed="#V" n="108"/>peccaret medicus qui scienter daret medicinam infirmo: 
      <lb ed="#V" n="109"/>qua esset interficiendus: ergo cum grauior sit mors 
      spiri<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tualis quam corporalis. multo fortius sacerdos mortaliter 
      pec<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cat dando hoc sacramentum illi quem scit esse in 
      pecca<lb ed="#V" n="112" break="no"/>to mortali: quia talis recipiendo hoc sacramentum mortaliter peccat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e187">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Contra. de consecra. dist. 2. non prohibeat. Non 
      pro<lb ed="#V" n="114" break="no"/>hibeat dispensator pingues terre scilicet 
      pecca<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tores secundum glo. ad mensam domini manducare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e197">
      ¶ Item I 
      <lb ed="#V" n="116"/>q. 1. christus. christus quid fecit nobis qui traditorem suum tanta 
      <lb ed="#V" n="117"/>patientia pertulit: vt ei primam eucharistiam confectam 
      ma<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nibus suis in ore suo commendatam: sicut ceteris 
      aposto<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lis traderet: quasi dicat in hoc exemplum nobis reliquit¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e208">
                  <lb ed="#V" n="120"/>¶ Item. 7. q. 1. Aduersitas. in fine dicitur: quod quamuis christus 
      <lb ed="#V" n="121"/>sciret iudam esse surem: tamen ad predicandum eum misit: et ei 
      <lb ed="#V" n="122"/>eucharistiam dedit. docens in ecclesia tolerari malos: et 
      <lb ed="#V" n="123"/>go exemplo christi licitum est sacerdoti dare eucharistiam 
      <lb ed="#V" n="124"/>illi quem scit esse in peccato mortali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e221">
                  <lb ed="#V" n="125"/>Respondeo quod ille quem sacerdos scit esse in 
      pec<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cato mortali: aut non petit 
      eucha<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ristiam sibi dari: et tunc sacerdos dando peccat: aut petit. 
      <lb ed="#V" n="128"/>et tunc distingue: quia aut suum peccatum mortale est 
      occul<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tum: aut manifestum. Si manifestum: tunc sacerdos sibi 
      <lb ed="#V" n="130"/>dando eucharistiam peccaret: quia legitimam contra ipsum 
      <lb ed="#V" n="131"/>habet excusationem vel exceptionem: quam sibi 
      publi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ce obiicere potest: et accipio hic manifestum non pro 
      om<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ni eo quod probari potest: quod magis proprie dicitur 
      ma<lb ed="#V" n="134" break="no"/>nifestabile quam manifestum. Unde si sacerdos sciret parochia 
      <lb ed="#V" n="135"/>num suum esse in crimine quod legitime contra ipsam posset pro 
      <lb ed="#V" n="136"/>bari: ita quod illud crimen nescirent cum ipso nisi duo vel tres 
      <lb ed="#V" n="137"/>testes: per quos hoc probare posset: non propter hoc 
      <!--00107.xml-->
      <pb ed="#V" n="39-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>deberet eucharistiam negare illi in publico petenti: quia 
      <lb ed="#V" n="2"/>iam inferret sibi penam ante criminis probationem: quod 
      <lb ed="#V" n="3"/>fieri non debet i1. q. 3. Eorum qui. Sed accipio hic 
      ma<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nifestum pro notorio. Est autem peccatum notorium 
      <lb ed="#V" n="5"/>vel per sententiam vel per confessionem factam in iure: aut 
      <lb ed="#V" n="6"/>euidentiam rei que tergiuersatione aliqua cel ari non 
      po<lb ed="#V" n="7" break="no"/>test: extra de cohabitatio. clericorum: et mulierum 
      capi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tulo vltimo. Si autem peccatum suum est occultum: aut 
      <lb ed="#V" n="9"/>petit in occulto: et tunc sacerdos sibi dando peccaret: 
      <lb ed="#V" n="10"/>quia habet contra eum legitimam exceptionem quam sibt 
      <lb ed="#V" n="11"/>in occulto obiicere potest: et ipsum debet monere ne petat in 
      <lb ed="#V" n="12"/>publico: vt habetur de consecr. di. 2. Non prohibeat. Aut 
      pe<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tit in publico: et tunc sacerdos sibi dare tenetur: quia contra 
      <lb ed="#V" n="14"/>eum non habet legitimam exceptionem: quam ei in publico 
      obii<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cere possit: extra de officio iudi. or. Si sacerdos. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e291">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Ad primum dicendum quod non est simile: quia 
      ins<lb ed="#V" n="17" break="no"/>naturale quod est virtuosius iu 
      <lb ed="#V" n="18"/>re positiuo: precipit non reddere depositum in tali casu. 
      <lb ed="#V" n="19"/>non est autem sic in proposito. imo ius naturale dictat quot 
      oc<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cultus peccator a prelato suo non publicetur. Unde nec 
      <lb ed="#V" n="21"/>christus publicauit peccatum iude quousque ipse iudas semetipsum 
      <lb ed="#V" n="22"/>manifestauit. Unde extra: de offi. iudi. or. Si sacerdos si 
      sa<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cerdoo sciat pro certo aliquem esse reum alicuius criminis: vel 
      <lb ed="#V" n="24"/>confessus fuerit et emendare noluerit: nisi iudiciario 
      ordi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ne quis probare possit: cum non debet nominatim arguere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e315">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="26"/>secundum dicendum quod non est simile: quia lutum corporale 
      <lb ed="#V" n="27"/>polluit illud quod in ipsum proiicitur. vnde species 
      consecra<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ccator recipiens corpus christi 
      nihif<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tas poltueret eg 
      <lb ed="#V" n="30"/>polluit nisi semetipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e328">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod non 
      <lb ed="#V" n="31"/>est simile: quia talem medicinam negare mfirmum non 
      infama<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ret: nec populum scandalizaret: nec aliquod preiudicium 
      <lb ed="#V" n="33"/>bono communi faceret: quod fieret si iudici liceret punire: vel 
      <lb ed="#V" n="34"/>alium diffamare pro sua voluntate iudiciario ordine 
      pre<lb ed="#V" n="35" break="no"/>termisso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e342">
      ¶ Argumenta ad partem aliam procedunt de 
      pec<lb ed="#V" n="36" break="no"/>catore occulto petente in manifesto. Et caueat sacerdoa 
      <lb ed="#V" n="37"/>ne sic petenti det hostiam non consecratam simulans sibi 
      <lb ed="#V" n="38"/>dare corpus christi: quia si hoc faceret grauissime peccaret. 
      da<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ret enm sibi et populo occasionem idolatrandi quantum 
      <lb ed="#V" n="40"/>in se esset. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k27254-Dd1e356">
               <head xml:id="kzz7yh-k27254-Hd1e358">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e360">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Ecundo quaeritur vtrum sacerdos peccet dando 
      <lb ed="#V" n="42"/>hoc sacramentum hystrionibus et magis 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e367">
                  <lb ed="#V" n="43"/>¶ Respondeo quod solutio huius quaestionis ex 
      solu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tione precedentis manifesta est. tales enim 
      du<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cunt illicitam vitam. Unde de talibus dicitur: de consecr. di. 2. 
      <lb ed="#V" n="46"/>Pro dilectione. Puto nec maiestati diuine: nec 
      euange<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lice discipline congruere: vt pudor et bonor ecclesie tam 
      <lb ed="#V" n="48"/>turpori et infami contagione fedetur. Unde nec talibus nec 
      <lb ed="#V" n="49"/>cuicunque infami notorio et manitesto danda est eucharit 
      <lb ed="#V" n="50"/>stia secundum etimam glo. ibidem. Si tamen vt dicitur sequenti. c. 
      ta<lb ed="#V" n="51" break="no"/>les reuertantur ad dominum eis gratia vel reconciliatio non 
      <lb ed="#V" n="52"/>negetur: non est tamen sic intelligendum quod statim debeat eis 
      <lb ed="#V" n="53"/>dari eucharistia: quia propter reuerentiam sacramenti: et 
      vi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>probetur eorum conuersio non ficta: non debet eis dari vsque 
      <lb ed="#V" n="55"/>post peractam penitentiam: nisi aliquis articulus 
      neces<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sitatis vel pietatis aliquando aliter fieri suaderet. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k27254-Dd1e401">
               <head xml:id="kzz7yh-k27254-Hd1e403">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e405">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Questio ens td III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e410">
                  <lb ed="#V" n="58"/>TErtio queritur vtrum sacerdos hoc 
      fa<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cramentum dare debeat illis qui de 
      <lb ed="#V" n="60"/>crimine sunt fuspecti. Et videtur quod sic. 2. q. 1. 
      <lb ed="#V" n="61"/>eMulti: et sumptum est ab Aug. lib. de 
      peniten<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tia longe ante finem. Noluit deus hominem ab homine in 
      <lb ed="#V" n="63"/>dicari arbitrio iuspitionis: sed si sacerdos non daret 
      eucha<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ristiam suspectis de crimine sicut aliis. iudicaret eos 
      ar<lb ed="#V" n="65" break="no"/>bitrio suspitionis: ergo videtur quod eis debeat 
      eucharisti<lb ed="#V" n="66" break="no"/>am dare non obstante suspitione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e432">
      ¶ Item 6. q. 1. Ques. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Omnis suspitio potius est repellenda quam approbanda vel 
      <lb ed="#V" n="68"/>recipienda. Sed si sacerdos pro suspitione dimitteret 
      eu<lb ed="#V" n="69" break="no"/>charistiam dare suspectis: suspitionem non repelleret: std¬ 
      <!--00107.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>approbaret vel reciperet: ergo videtur quod non debet 
      dimit<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tere dare eucharistiam alicu pro suspitione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e450">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Contra 3 q. 1. Dixit dominus. Ubicunque est 
      or<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nicatio vel fornicationis suspitio libere 
      <lb ed="#V" n="74"/>vxor dimittitur: ergo a simili vbicumque est suspitio 
      homo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>propter illam: sicut propter factum iuste repellitur: ergo 
      si<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cut sacerdos non debet dare eucharistiam publice crimino 
      <lb ed="#V" n="77"/>sis: ita nec publice de crimine suspectis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e467">
                  <lb ed="#V" n="78"/>Respondeo. sicut dicit glo iu per capituium 
      veir<lb ed="#V" n="79" break="no"/>timo allegatum. triplex est 
      suspi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tio: temeraria: probabilis: violentam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e476">
      ¶ Suspitio 
      temera<lb ed="#V" n="81" break="no"/>exr irrationabili causa consurgit: cususmodi est 
      <lb ed="#V" n="82"/>illa que conficta est rumoribus maledicorum hominum et 
      <lb ed="#V" n="83"/>obtrectatorum 11 q. 3. In cunctis: et pro tali suspitione 
      <lb ed="#V" n="84"/>non debet sacerdos dimittere eucharistiam dare suspecto¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e487">
                  <lb ed="#V" n="85"/>¶ Probabilis est que consistit ex probabilibus signis: 
      pro<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pter hanc suspitionem non debet etiam sacerdos dimitter 
      <lb ed="#V" n="87"/>dare eucharistiam 2. q. 1. Deus mala audita nullum audi 
      <lb ed="#V" n="88"/>entium moueant: nec passim dicta absque certa probatione 
      <lb ed="#V" n="89"/>quisquam vnquam credat. Sed ante audita viligenter inquirat: nec 
      <lb ed="#V" n="90"/>itanter quid aliquis agat: et ita nullum ante veram: in 
      <lb ed="#V" n="91"/>nem iudicare autem damnare debemus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e505">
      ¶ Uic 
      <lb ed="#V" n="92"/>rgit ex suspitionibus vlolentis: vt si 
      inue<lb ed="#V" n="93" break="no"/>niatur suspectus cum suspecta: nudus cum nuda: 
      solue<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cum sola in eodem lecto loco et temporem fuspectis: et 
      con<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tra tales suspectos iudicandum est. sicut iudicaretur de 
      <lb ed="#V" n="96"/>facto. Unde sicut publice criminoso sacerdos non debet 
      da<lb ed="#V" n="97" break="no"/>re eucharistiam. ita nec publice suspecto de crimine 
      mo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>do suspecto predicto: secundum enim iura quatuor modis 
      con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>uincitur homo de criminem scilicet instrumentis: aut testibus: 
      <lb ed="#V" n="100"/>vel facti euidentia: extra de coha. cle. et muli. Tua. Et. 2. 
      <lb ed="#V" n="101"/>q. 1Scelus quod lotharius: aut iuris interpretatione: vt 
      <lb ed="#V" n="102"/>quando quis sepe citatur et monetur: neque se purgat: nec 
      com<lb ed="#V" n="103" break="no"/>paret 3 q. 9. decernimus. vbi sic dicitur. Manifestum est 
      con<lb ed="#V" n="104" break="no"/>futari de crimine eum qui indulto et totiens delegato 
      iudi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cio purgandi se occasione non vtitur: aut violenta 
      suspitio<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ne 32 q. 1. Dixit dominus. et hec no. 2. q. 1. c. 1. in glo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e540">
      ¶ 
      Argu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>menta ad partem prima procedut de suspitione 
      temera<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ria vel probabili.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k27254-d1e547">
      ¶ Argumentum ad partem aliam 
      pro<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cedit de suspitione violenta.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>