<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="54-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g38039"><!-- l3d15cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-g38039-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g38039-d1e103">
               <lb ed="#V" n="88"/>CIrca litteram (Non caro sentit: sed anima 
      <lb ed="#V" n="89"/>ad huiusmodi intelligentiam 
      <lb ed="#V" n="90"/>notandum quod secundum Auicen. 6 naturalium libro 4. c. vlti. 
      <lb ed="#V" n="91"/>Quedam que sunt ipsius coniuncti: dicuntur esse animem 
      <lb ed="#V" n="92"/>quia principaliter sunt per animam: quamuis expleantur per corpus: vt 
      <lb ed="#V" n="93"/>sentire: et similia quedam dicuntur esse corporis: quia primo cipaliter sunt 
      <lb ed="#V" n="94"/>per corpus quamuis pertingant vsque ad animam: sicut somnus: et 
      <lb ed="#V" n="95"/>similia: et ideo dicimus quod ira tristitia timor gaudium: que sunt 
      <lb ed="#V" n="96"/>passiones appetitus sensitiui: sunt passiones anime: quia quamus 
      <lb ed="#V" n="97"/>secundum philosophum I de anima sint ipsius consuncti: sunt tamen principaliter 
      <lb ed="#V" n="98"/>per animam organo corporis mediante: quedam non per corpus 
      <lb ed="#V" n="99"/>imo et sine corpore sentit: huic videtur consentire Cassi. libro de anima 
      <lb ed="#V" n="100"/>dicens de anima quod viuit in se post huius seculi amissionem 
      vi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>det audit tangit ac reliquis sensibus efficacius valet. 
      Con<lb ed="#V" n="102" break="no"/>trarium videtur sentire philosophus I de anima.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g38039-d1e138">
      ¶ Respondeo: sentire ipsius anime 
      <lb ed="#V" n="103"/>separate: et suum sentire per corpus non dicuntur vniuoce: sic 
      <lb ed="#V" n="104"/>dico de timore et aliis passionibus: et sic patet quomodo 
      concordari<lb ed="#V" n="105" break="no"/>debeant auctoritates praedicte. Suscepit enim nostram vetustatem sper 
      <lb ed="#V" n="106"/>vetustatem intelligens penalitatem: quia non fuit in homine: quando 
      pri<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mo nouiter fuit factus: vnde in primis parentibus: non fuit 
      <lb ed="#V" n="108"/>quando primo facti sunt. Non enim assumpsit ignorantiam aliquam. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g38039-d1e154">
               <lb ed="#V" n="109"/>¶ Contra Damas. libro 3. c. 20. dicit quod ignorantem 
      assun<lb ed="#V" n="110" break="no"/>psit naturam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g38039-d1e161">
      ¶ Responsio quod ignorantiam non 
      assum<lb ed="#V" n="111" break="no"/>psit cuius ratio superius dicta est Di. 14. et sufficienter probatum 
      <lb ed="#V" n="112"/>est in hoc quod ostensum est: animam eius habuisse scientiam omnium 
      pre<lb ed="#V" n="113" break="no"/>teritorum praesentium et futurorum et multorum fieri possibilium quae nuquam 
      <lb ed="#V" n="114"/>fient. Dicendum ergo ad auctoritatem Damscilis. quod loquitur de natura: prout 
      <lb ed="#V" n="115"/>in aliis pueris est: non de illa particulari natura: que in ipso 
      <lb ed="#V" n="116"/>erat. Uel intelligenda est auctoritas secundum apparentiam non 
      <lb ed="#V" n="117"/>secundum existentiam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g38039-d1e180">
      ¶ Uel potest dici quod hoc intelligitur de illa 
      na<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tura humana: si relinqueretur naturalibus suis. sic enim non 
      <lb ed="#V" n="119"/>haberet futurorum contingentium certam cognitionem. 
      <lb ed="#V" n="120"/>Ut homo habuit tristitiam: quam in eo suscepit affectu id est 
      <lb ed="#V" n="121"/>secundum naturam mihi communem: et pro dilectione quam habuit ad me. 
      <lb ed="#V" n="122"/>Doles igitur domine Iesu vulnera mea non tuas id est 
      pro<lb ed="#V" n="123" break="no"/>vulneribus peccatorum meorum non tuorum. Unde in 
      <lb ed="#V" n="124"/>persona christi dicit palmo. Que non rapui: tunc ex 
      solue<lb ed="#V" n="125" break="no"/>bam. glo. Non peccaui: et penas dedi. Nos ita dicimus 
      <lb ed="#V" n="126"/>hominem passibilem a dei filio susceptum. Hominem 
      <lb ed="#V" n="127"/>idest naturam hominis Aliter contristatur quis per 
      pro<lb ed="#V" n="128" break="no"/>passionem: aliter per passionem. Hic notandum quod quia 
      <lb ed="#V" n="129"/>passio importat immutationem patientis: et res non 
      di<lb ed="#V" n="130" break="no"/>citur immutari simpliciter: quando illud: quod in ea 
      prin<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cipale est: remanet immutatum: ideo simpliciter loquendo 
      <lb ed="#V" n="132"/>quando ratio non mutatur per passionem a sui equitate 
      <lb ed="#V" n="133"/>non dicitur proprie passio: sed propassio quasi prssio: non 
      <lb ed="#V" n="134"/>attingens vsque ad rationis immutationem: hoc modo 
      passi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>fuit in christo efferent quidem hec impetu passionis: non tamen 
      <lb ed="#V" n="136"/>passionis dolorem inferent. No scilicet passionis: que obnubilat 
      <!--00120.xml-->
      <pb ed="#V" n="54-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>rationem At vero si dominici corporis solum insta natura sit: 
      <lb ed="#V" n="2"/>vt feratur in hunidis et sistat in liquidis: et structa transcurrat etc. 
      <lb ed="#V" n="3"/>Hic sciendum quod hec non dicitur fuisse natura illius corporis: 
      <lb ed="#V" n="4"/>quia hoc sibi conueniret virtute corporea: sed quia sibi conueniebat 
      <lb ed="#V" n="5"/>virtute diuina natura illius corporis vnita. Non habens naturam 
      <lb ed="#V" n="6"/>ad dolendum Hic naturam ad dolendum notat necessitatem 
      do<lb ed="#V" n="7" break="no"/>lendi a natura contractam non voluntarie assumptam. Unde ex 
      praedi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cto verbo concludi non potest quod dolor eius fuerit 
      miraculo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sus Quam ergo infirmitatem dominatam huius corporis 
      cre<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dis: cuius tantam habuit naturam virtutem Hic infirmitatem 
      <lb ed="#V" n="11"/>dominatam vocat que ex necessitate est contracta non 
      volun<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tarie assumpta: nec voluntati subiectal. Poducens hoc 
      <lb ed="#V" n="13"/>aurem manus clauum dolent hic intendit negare dolorem 
      pas<lb ed="#V" n="14" break="no"/>sionis que obnubilat rationem non dolorem pro passionis. Non 
      <lb ed="#V" n="15"/>tamen vitiose infirmitatis nostre erat forma in corpore per istum 
      <lb ed="#V" n="16"/>sicut magister exponit potest saluari quicquid Hyla. in hoc 
      capitulo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>videtur apparenter dixisse minus bene per hoc enim videtur non 
      inten<lb ed="#V" n="18" break="no"/>disse excludere a christo dolorem: sed passionem obnubilantem 
      <lb ed="#V" n="19"/>intellectum et meritum patiendi: et conctam necessitatem: licet aliqui 
      <lb ed="#V" n="20"/>dicant Hylarium verba praedicta retractasse: et librum vbi 
      re<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tractauit inspexisse. Non ergo sibi tristis esti: quid sic 
      intelli<lb ed="#V" n="22" break="no"/>gendum est quod sibi tristis fuit tristitia naturali: sed aliis tristitia 
      <lb ed="#V" n="23"/>rationis inferioris: prout per rationem intelligimus partem 
      <lb ed="#V" n="24"/>anime intellectiuam que comprehendit voluntatem et rationem. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>