<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="133-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g93398"><!-- l3d34a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g93398-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e103">
               <lb ed="#V" n="17"/>Consequenter queritur de secundo 
      prin<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cipali et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="19"/>queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e112">
      ¶ Primo vtrum deus possit 
      <lb ed="#V" n="20"/>timeri.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum quilibet timor dei sit vnum 
      <lb ed="#V" n="21"/>de septem donis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum timor seruilis euacuetur 
      <lb ed="#V" n="22"/>per charitatis aduentum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e128">
      ¶ Quarto vtrum timor qui 
      <lb ed="#V" n="23"/>est donum in patria remanebit. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g93398-Dd1e133">
               <head xml:id="kzz7yh-g93398-Hd1e135">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e137">
     Questio. 
      <lb ed="#V" n="24"/>PRimo ostendo quod deus non possit 
      time<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ri: spes vtrumque obiectum suum scilicet et 
      il<lb ed="#V" n="26" break="no"/>lud quod expectat et illud per quod expectatum 
      obtine<lb ed="#V" n="27" break="no"/>re confidit: respicit sub ratione ardui boni: ergo 
      simili<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ter timor vtrumque obiectum suum scilicet et illud quod timet infligi et 
      il<lb ed="#V" n="29" break="no"/>lud a quo timet infligi respicit sub ratione ardui mali: cum 
      er<lb ed="#V" n="30" break="no"/>go nullus possit deum respicere sub ratione ardui mali: 
      nul<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lus potest ipsum timere quocumque modo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e157">
      ¶ Item timor et spes 
      <lb ed="#V" n="32"/>opponuntur: ergo cum deus sit obiectum spei non potest esse 
      <lb ed="#V" n="33"/>obiectum timoris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e164">
      ¶ Item illud rationabiliter timeri non potest in 
      <lb ed="#V" n="34"/>quo non potest esse aliquid mali: nec a quo simpliciter malum 
      <lb ed="#V" n="35"/>prouenire potest: sed deus est huiusmodi. Malum enim culpe quod est 
      su<lb ed="#V" n="36" break="no"/>pra malum ab ipso prouenire non potest: malum aut pene 
      sim<lb ed="#V" n="37" break="no"/>pliciter bonum est cum sit quoddam iustum: ergo deus nullo 
      <lb ed="#V" n="38"/>modo rationabiliter timeri potest. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e177">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Contra Eccl. 1. Timenti deum bene erit in extremis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e183">
                  <lb ed="#V" n="40"/>¶ Item Augu. 1. libro retracta. c. 18 quod dixi 
      nul<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lius conscientia deum potest odisse non video fuisse dicendum. 
      Mul<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ti enim sunt de quibus scriptum est: superbia eorum qui oderunt te. 
      <lb ed="#V" n="43"/>Sed omne arduum quod potest odiri: potest timeri: ergo cum 
      de<lb ed="#V" n="44" break="no"/>us sit quid arduissimum timeri potest. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e196">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Respondeo quod deum posse timeri dupliciter 
      <lb ed="#V" n="46"/>potest intelligi: aut per se: aut per 
      acci<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e205">
      ¶ Primo modo deus timeri non potest: nisi 
      equiuocan<lb ed="#V" n="48" break="no"/>do nomen timoris accipiendo scilicet timorem pro resilitione in 
      pro<lb ed="#V" n="49" break="no"/>priam paruitatem ex consideratione magnitudinis dei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e212">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="50" break="no"/>cundo autem modo deus timere potest inquantum ab ipso vel per 
      <lb ed="#V" n="51"/>comparationem ad ipsum nobis potest prouenire aliquod malum: 
      <lb ed="#V" n="52"/>vel secundum quid sicut malum pene vel simpliciter: sicut malum 
      <lb ed="#V" n="53"/>culpe. Ab ipso quidem potest nobis prouenire malum pene: quia 
      ta<lb ed="#V" n="54" break="no"/>le malum potest infligere. Per comparationem autem ad ipsum non 
      <lb ed="#V" n="55"/>tamen ab ipso: potest nobis prouenire malum culpe: illud autem 
      <lb ed="#V" n="56"/>quod per se timetur est ipsum malum pene: vel ipsum malum culpe: 
      <lb ed="#V" n="57"/>et huic opinioni concordat illud quod communiter dicitur de odio 
      <lb ed="#V" n="58"/>dei. ipse enim deus per se odiri nullo modo potest: per accidens autem 
      <lb ed="#V" n="59"/>a multis oditur scilicet inquantum redarguens vel puniens: et sicut 
      <lb ed="#V" n="60"/>se habet fuga ad malum absolute dictum: ita timor proprie 
      di<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ctus ad malum arduum: vnde non debet absurdum videri 
      di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cere quod sicut deus per se non potest refugi: ita per se non potest 
      time<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ri: timore proprie dicto. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e245">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Ad primum in oppositum: potest dici quod non 
      opor<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tet esse similem comparationem 
      vtri<lb ed="#V" n="66" break="no"/>usque obiecti timoris ad timorem: sicut vtriusque obiecti spei 
      <lb ed="#V" n="67"/>ad spem. ille enim in quo spes confidit causa est adeptionis rei 
      spe<lb ed="#V" n="68" break="no"/>rate: et ideo oportet quod vtrumque respiciat in ratione boni: sed 
      <!--00275.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>illa a quo timemus separari per culpam: non potest esse illius 
      ma<lb ed="#V" n="70" break="no"/>li causa: et ideo timor ipsum non respicit sub ratione mali: quia tamen causa 
      <lb ed="#V" n="71"/>est mali pene: quod est timetur quod non est malum: nisi secundum quid: 
      <lb ed="#V" n="72"/>potest dici quod timor mali pene deum respicit scilicet per accidens 
      in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>quantum apprehenditur sub ratione mali ipsi timenti non 
      simplici<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ter: sed secundum quid. deus enim sub ratione qua puniens apprehenditur 
      <lb ed="#V" n="75"/>vt malus punitur secundum quid et per accidens: simpliciter tantum et per 
      <lb ed="#V" n="76"/>se bonus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e280">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non est inconueniens quod deus 
      <lb ed="#V" n="77"/>sit obiectum timoris et spei sub alia et alia ratione: vt sub ratione 
      <lb ed="#V" n="78"/>iustitie punientis sit obiectum timoris: et sub ratione 
      mise<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ricordie releuantis sit obiectum spei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e290">
      ¶ Ad tertium dicendum: 
      <lb ed="#V" n="80"/>quod maior est falsa. Timetur enim ille a quo potest prouenire malum 
      <lb ed="#V" n="81"/>pene et tale malum prouenire a deo potest: quia est bonum 
      simpli<lb ed="#V" n="82" break="no"/>citer: quia dependet ab ordine vltimi finis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e299">
      ¶ Timetur etiam 
      in<lb ed="#V" n="83" break="no"/>quantum potest permittere malum culpe quod est simpliciter 
      ma<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lum quia excludit ordinem ad vltimum finem: bonum aut dicitur in 
      <lb ed="#V" n="85"/>ordine ad finem vltimum: qui enim timet ne deus iuste 
      per<lb ed="#V" n="86" break="no"/>mittat ipsum labi in peccatum timet ipsum saltem per 
      ac<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cidens. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g93398-Dd1e313">
               <head xml:id="kzz7yh-g93398-Hd1e315">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e317">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="88"/>SEcundo queritur vtrum quilibet timor 
      <lb ed="#V" n="89"/>dei sit vnum de septem donis. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Et videtur quod sic. Quilibet timor dei bonus est: 
      <lb ed="#V" n="91"/>sed omne bonum dei donum est: ergo quilibet timor 
      <lb ed="#V" n="92"/>dei donum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e330">
      ¶ Item glo. super illud. Ro. 8. Non enim 
      acce<lb ed="#V" n="93" break="no"/>pistis spiritum seruitutis etc. Dicit quod vnus spiritus est a duos 
      <lb ed="#V" n="94"/>timores facit scilicet seruilem et castum: ergo isti duo timores sunt 
      <lb ed="#V" n="95"/>dona dei: ergo a simili et initialis qui medius est inter 
      vtrun<lb ed="#V" n="96" break="no"/>quam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e341">
      ¶ Item vt superius habitum est: habitus 
      diuersifican<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tur secundum obiecta. Sed cuiuslibet timoris dei idem est 
      obie<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ctum scilicet deus: ergo omnes timores dei sunt vnius speciei: qua 
      <lb ed="#V" n="99"/>ratione ergo vnus timor dei est donum spiritus scienti eadem ratione alius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e350">
                  <lb ed="#V" n="100"/>Contra quodlibet donum spiritus sancti stare potest cum 
      <lb ed="#V" n="101"/>spiritu sancto: sed timor seruilis non potest stare 
      <lb ed="#V" n="102"/>cum spiritu sancto: quia non stat cum charitate: ergo timor 
      serui<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lis non est donum spiritus sancti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e362">
      ¶ Item nullum donum spiritus 
      san<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cti opponitur virtuti sed timor opponitur virtuti spei: ergo 
      <lb ed="#V" n="105"/>nullus timor est donum spiritus sancti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e369">
      ¶ Item habitus 
      bo<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nus habens deum pro obiecto est theologica virtus. Sed 
      <lb ed="#V" n="107"/>quilibet timor dei: deum habet pro obiecto: ergo quilibet 
      <lb ed="#V" n="108"/>timor dei est theologica virtus: sed vt superius ostensum est 
      <lb ed="#V" n="109"/>dona a virtutibus distinguuntur: ergo nullus timor dei: 
      do<lb ed="#V" n="110" break="no"/>num est spiritus sancti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e382">
                  <lb ed="#V" n="111"/>Respondeo secundum quod colligi potest ex verbis 
      san<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ctorum et magistri in littera preter 
      il<lb ed="#V" n="113" break="no"/>lum timorem qui est passio quadruplex est timor scilicet 
      munda<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nus seruilis initialis et filialis. Primus non est dei timor: 
      <lb ed="#V" n="115"/>nec donum eius et semper malus est. oritur enim ex amore 
      munda<lb ed="#V" n="116" break="no"/>no quae semper malus est: quia finem constituit in rebus mundanis: 
      <lb ed="#V" n="117"/>hoc timore facit homo quod non debet facere: aut omittit: 
      <lb ed="#V" n="118"/>quod debet facere vt per hoc penam fugiat temporalem. Secundus 
      ti<lb ed="#V" n="119" break="no"/>mor dei est et datur a deo ratione essentie sue non sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="120"/>seruilis: quia sub tali ratione malus est: hoc timore cohibet se 
      <lb ed="#V" n="121"/>homo a peccatis vt fugiat penam eternam qui seruilis dicitur: 
      <lb ed="#V" n="122"/>quia principalius timet penam quam culpam: hic timor 
      quan<lb ed="#V" n="123" break="no"/>uis ratione sue essentie a deo detur non tamen est timor qui est vnum 
      <lb ed="#V" n="124"/>de septem donis spiritus sancti: quia potest esse sine charitate. 
      Nul<lb ed="#V" n="125" break="no"/>lum autem donum spiritus sancti sine charitate esse potest: quia 
      <lb ed="#V" n="126"/>per illam efficitur anima vt sit bene mobilis ab 
      inspirationi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>bus spiritus sancti qui in nobis habitat: et cui vnimur vt 
      <lb ed="#V" n="128"/>motori per charitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e424">
      ¶ Tertius timor dei est et datur 
      <lb ed="#V" n="129"/>a deo: et credo quod sit vnum de septem donis spiritus sancti 
      <lb ed="#V" n="130"/>sub esse tamen imperfecto. non enim videtur differre a 
      filia<lb ed="#V" n="131" break="no"/>li: nisi secundum similitudinem qua imperfecta charitas differt 
      <lb ed="#V" n="132"/>a perfecta. Timor enim initiali cohibet se homo a peccato 
      prin<lb ed="#V" n="133" break="no"/>cipaliter ad vitandam diuinam offensam: et secundaris ad 
      <lb ed="#V" n="134"/>vitandam penam eternam: qui ideo initialis dicitur quod est 
      <lb ed="#V" n="135"/>initium filialis timoris per charitatem inchoatam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e442">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tus etiam timor dei est: et datur a deo et est vnum de septem 
      <!--00276.xml-->
      <pb ed="#V" n="133-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>donis spiritus sancti subesse perfecto: per ipsum enim redditur anima 
      <lb ed="#V" n="2"/>bene mobilis ab inspirationibus spiritus sancti: quia per ipsum ei 
      <lb ed="#V" n="3"/>se subiicit et in nullo repugnat: sicut autem ex repugnantia 
      <lb ed="#V" n="4"/>mobilis ad motorem impeditur motus: ita ex plena subiectione 
      <lb ed="#V" n="5"/>mobilis ad motorem redditur motus perfectior: et sic patet ex 
      <lb ed="#V" n="6"/>praedictis quod quamuis quilibet timor dei secundum essentiam suam sit a 
      <lb ed="#V" n="7"/>deo et donum dei large loquendo non tamen quilibet timor dei: 
      <lb ed="#V" n="8"/>est vnum de septem donis spiritus sancti enumeratis. Esaie. I11 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e471">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Ad primum et secundum dicendum: quod procedunt de 
      do<lb ed="#V" n="10" break="no"/>no dei large vel communiter dicto. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e479">
                  <lb ed="#V" n="11"/>¶ Ad tertium dicendum: quod timoris proprie dicti deus non est 
      ob<lb ed="#V" n="12" break="no"/>inectum per se et primo: sed arduum malum: et quia alterius rationis 
      <lb ed="#V" n="13"/>est arduum malum pene quod est obiectum timoris seruilis in 
      <lb ed="#V" n="14"/>se et primo: et malum arduum culpe quod est obiectum per se et 
      pri<lb ed="#V" n="15" break="no"/>mo timoris initialis et filialis: ideo timor seruilis secundum 
      spe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ciem differt ab initiali et filiali. Habitus enim distinguitur secundum 
      <lb ed="#V" n="17"/>disfinctionem obiectorum que sunt obiecta per se et primo. 
      Ini<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tialis autem et filialis: quia non differunt: nisi sicut perfectum et 
      im<lb ed="#V" n="19" break="no"/>perfectum eiusdem speciei sunt et vtrumque donum spiritus 
      san<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cti est: vnus sub esse perfecto alius sub esse imperfecto. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e503">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod sicut fides 
      <lb ed="#V" n="22"/>informis sub ratione qua informis non 
      <lb ed="#V" n="23"/>potest stare cum charitate tamen ipse habitus fidei informis 
      ad<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ueniente charitate formatur: ita timor seruilis sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="25"/>seruilis stare non potest cum charitate: nec sub illa ratione est a spiritu 
      <lb ed="#V" n="26"/>sancto. Ipse enim habitus adueniente charitate formatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e519">
                  <lb ed="#V" n="27"/>¶ Ad secundum dicendum: quod timor non opponitur virtuti spei. Non 
      <lb ed="#V" n="28"/>enm timemus per timorem qui a deo est: ne nobis deficiat illud 
      <lb ed="#V" n="29"/>quod per diuinum auxilium obtinere speramus: sed illi innitamur 
      <lb ed="#V" n="30"/>auxilio: sed timemus ne nos ab illo auxilio subtrahamus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e530">
                  <lb ed="#V" n="31"/>¶ Ad tertium cum dicitur: quod habitus bonus: habens 
      deum<lb ed="#V" n="32" break="no"/>pro obiecto est theologica virtus etc. dico quod verum est: si 
      <lb ed="#V" n="33"/>deum habeat pro obiecto per se et primo et inquantum 
      transcen<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dit nostram naturalem facultatem. Deus autem non est obiectum 
      ti<lb ed="#V" n="35" break="no"/>moris per se et primo: sed malum quod quis 
      principiali<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ter refagit: siue sit malum pene: siue sit malum culpe. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g93398-Dd1e547">
               <head xml:id="kzz7yh-g93398-Hd1e549">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e551">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="38"/>Ertio quaeritur vtrum timor seruilis 
      euacue<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tur per charitatis aduentum. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="40"/>quod sic. Sicut amori charitatis opponitur 
      mercen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>narius amor: ita casto timori opponitur seruilis timor: sed 
      <lb ed="#V" n="42"/>mercennarius amor non est simul cum charitate: ergo nec 
      ser<lb ed="#V" n="43" break="no"/>uilis timor stat cum timore casto et ex consequenti nec cum 
      <lb ed="#V" n="44"/>charitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e571">
      ¶ Item habitu timoris seruilis habituatur 
      ho<lb ed="#V" n="45" break="no"/>mo ad plus timendum penam eternam quam dei offensam: sed 
      ta<lb ed="#V" n="46" break="no"/>lis habituatio non potest simul stare cum charitate: ergo nec 
      <lb ed="#V" n="47"/>seruilis timor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e580">
      ¶ Item magister in littera praeoccupat 
      mentenm<lb ed="#V" n="48" break="no"/>timor: non autem ibi remanet: quia ideo intrauit vt introduceret 
      <lb ed="#V" n="49"/>charitatem: et ponit exemplum parum ante de seca et filo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e587">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Contra intiu sapiente non expellitur per charitatem: quia 
      <lb ed="#V" n="51"/>in hoc non includitur aliquid charitati 
      repu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>gnans. Sed sicut dicitur eccliastici primo. Initium sapientie est 
      ti<lb ed="#V" n="53" break="no"/>mor domini: ergo timor non excluditur per charitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e599">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="54"/>sapientia non euacuatur per charitatis aduentum: sed 
      si<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cut dicitur Iob 28 Timor domini ipse est sapientia: ergo 
      <lb ed="#V" n="56"/>non euacuatur per charitatis aduentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e608">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Respondeo quod cum dico timorem serue 
      duo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dico scilicet ipsam essentiam timoris: qua 
      <lb ed="#V" n="59"/>timetur eterna pena et seruilitate que consistit in hoc quod non 
      ti<lb ed="#V" n="60" break="no"/>metur diuina offensa ista seruilitas non est in homine per ipsum 
      ha<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bitum quo pena timetur eterna. Timere enim penam eternam 
      bo<lb ed="#V" n="62" break="no"/>num est: nec radix potest esse seruilitatis per se: sed illa seruilitas 
      <lb ed="#V" n="63"/>prouenit ex carentia charitatis: quia ergo illa seruilitas: nec 
      <lb ed="#V" n="64"/>est de ratione praedicti habitus: nec eius accidens inseparabile 
      <lb ed="#V" n="65"/>et opponitur charitati: ideo per aduentum charitatis seruilitas 
      <lb ed="#V" n="66"/>excluditur: et essentia praedicti habitus relinquitur et formatur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e632">
                  <lb ed="#V" n="67"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod maor est 
      <lb ed="#V" n="68"/>salsa: quia mercennarius amor secundum su¬ 
      <!--00276.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>am rationem proprimam opponit charitati. Est enim mercenna rius 
      <lb ed="#V" n="70"/>amor: quo deus amatur propter temporalia bona: sicut propter principalem 
      <lb ed="#V" n="71"/>finem: et ideo ille amor semper est malus. Timor autem seruilis 
      <lb ed="#V" n="72"/>non opponitur timori casto secundum rationem sui habitus: quia 
      time<lb ed="#V" n="73" break="no"/>re penam eternam et diuinam offensam non opponuntur: sed tantum 
      <lb ed="#V" n="74"/>opponitur ei ratione seruilitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e656">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      ma<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ior falsa est quamuis enim per illum habitum non habituetur homo 
      <lb ed="#V" n="76"/>ad timendum diuinam offensam: tamen non habituatur ad non 
      <lb ed="#V" n="77"/>timendum eam: quia talis habituatio esset mala: sed per illum 
      ha<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bituatur homo ad timendum penam eternam. Quod autem non 
      time<lb ed="#V" n="79" break="no"/>at diuinam offensam: vel minus timeat quam penam: hoc 
      proue<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nit ex absentia charitatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e672">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod ibi 
      <lb ed="#V" n="81"/>magister loquitur de timore seruili inquantum seruilis est. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Argumenta ad partem alia: quamuis gratia 
      princi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>palis conclusionis possint concedi: 
      <lb ed="#V" n="84"/>tamen due auctoritates indigent declarari. Cum enim dicitur timor 
      ini<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tium sapientie: hoc non debet intelligi quantum ad eius 
      essen<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tiam: sicut dicemus quod initium artis sunt principia ex qui 
      <lb ed="#V" n="87"/>bus procedit ars. sic enim fides principium est sapientie que est 
      <lb ed="#V" n="88"/>donum: sed hoc intelligi debet quantum ad sapientie effectus: 
      <lb ed="#V" n="89"/>sicut dicimus quod initium artis edificatorie est fundamentum: 
      <lb ed="#V" n="90"/>aliter tantum est initium effectiuum sapientie timor seruilis quam 
      fi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lialis: quia timor seruilis est sicut principium extra disponens: 
      <lb ed="#V" n="92"/>quia per hoc: quod aliquis timore pene cohibeat se ab actibus 
      ma<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lis disponit se ad effectus sapientie. Timor autem filialis est 
      <lb ed="#V" n="94"/>primus sapientie effectus. Cum enim ad sapientiam pertineat 
      <lb ed="#V" n="95"/>quod vita humana reguletur secundum rationes diuinas hinc oportet 
      <lb ed="#V" n="96"/>sumere principium vt homo deum reuereatur: et ei se 
      subiici<lb ed="#V" n="97" break="no"/>at.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e711">
      ¶ Ad aliam auctoritatem dicendum: quod quia timor dei 
      con<lb ed="#V" n="98" break="no"/>paratur ad vitam humanam secundum diuinas rationes per 
      sapien<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tiam regulatam: sicut radix ad arborem dicente sapiente 
      ec<lb ed="#V" n="100" break="no"/>clesiastici. It Radix sapientie timere dominum. Ideo dici 
      <lb ed="#V" n="101"/>tur sapientia sicut radix: in cuius virtute dicitur esse 
      to<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ta arbor. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g93398-Dd1e725">
               <head xml:id="kzz7yh-g93398-Hd1e727">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e729">
      Questio. IIII 
      <lb ed="#V" n="103"/>QUarto queritur vtrum timor qui est 
      do<lb ed="#V" n="104" break="no"/>num remanebit in patria. Et 
      vide<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tur quod non: quia primo et per se obiectum cuiusque 
      ti<lb ed="#V" n="106" break="no"/>moris est malum pene vel culpe vt habitum est: 
      <lb ed="#V" n="107"/>sed in patria erimus certi quod nullum malum ibi esse poterit: 
      <lb ed="#V" n="108"/>ergo nullus timor ibi remanebit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e745">
      ¶ Item timore qui est 
      <lb ed="#V" n="109"/>donum timetur diuina offensa: sed nullus in patria timebit 
      <lb ed="#V" n="110"/>offendere deum: quia certi erunt de impossibilitate offendendi: 
      <lb ed="#V" n="111"/>ergo in patria non remanebit timor qui est donum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e754">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="112"/>secundum Augu. 6 de ci. c. 10. pauor est motus territe mentis: sed 
      <lb ed="#V" n="113"/>in patria nullus erit talis motus: quia mentes in securitate quie 
      <lb ed="#V" n="114"/>scent: ergo nullus erit ibi pauor: ergo nec timor cum idem 
      <lb ed="#V" n="115"/>importare videantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e765">
      ¶ Item timor est respectu ardui: siue 
      bo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>num sit: siue malum. Ardu enim est formalis ratio motiuu 
      <lb ed="#V" n="117"/>irascibilis. Sed beatis nihil erit arduum: quia bonum sub 
      ra<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tione qua presens: non habet rationem ardui per 
      comparatio<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nem ad illum cui presens est: quia tunc respectu illius nulla 
      dif<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ficultas est: nullum autem malum eis imminebit: ergo nihil 
      ti<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mere poterunt: nec bonum: nec malum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e782">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Contra christus semer sut peatus sed donum 
      ti<lb ed="#V" n="123" break="no"/>moris fuit in christo vt habetur Isaie Ien ergo 
      re<lb ed="#V" n="124" break="no"/>manebit in aliis beatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e791">
      ¶ Item pslalmum. Timor domini sanctus 
      <lb ed="#V" n="125"/>permanet in seculum seculi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e796">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Ad istam questionem dicunt quidam 
      <lb ed="#V" n="127"/>quod actus timo 
      <lb ed="#V" n="128"/>tis qui ibi remanebit: non erit respectu mali: sed respectu 
      <lb ed="#V" n="129"/>boni quod est diuina magnitudo quam beati perfecte 
      reuerebu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tur: et ab illa resilient in propriam paruitatem: et hic est 
      prin<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cipalior actus doni timoris. Alius autem minus principalis 
      <lb ed="#V" n="132"/>qui est timere diuinam offensam non remanebit et hic 
      mo<lb ed="#V" n="133" break="no"/>dus concordat communi opinioni. Aliis autem videtur quod 
      il<lb ed="#V" n="134" break="no"/>la resilitio non potest dici actus timoris: nisi equiuocem cum 
      ni<lb ed="#V" n="135" break="no"/>hil aliud sit: quam ex consideratione diuine magnitudinis et 
      <lb ed="#V" n="136"/>paruitatis proprie se sub deo perfectissime humiliate: hui¬ 
      <!--00277.xml-->
      <pb ed="#V" n="134-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>miliatio autem timor dici non potest: nisi equoce vel 
      similitudi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>narie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e833">
      ¶ Preterea sicut dicit Papias reuerentia est 
      ho<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nor exhibitus cum pauore. Unde est si ibi ponimus 
      reueren<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tiam ibi ponemus pauorem: vnde dicunt quod ibi erit 
      reue<lb ed="#V" n="5" break="no"/>rentia inquantum accipitur pro exhibitione honoris absque 
      om<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ni timore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e844">
      ¶ Quia tamen non est contradicendum communi 
      opi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nioni et maxime: vbi videtur habere auctoritates sacre 
      scri<lb ed="#V" n="8" break="no"/>proture pro se. 
      <lb ed="#V" n="9"/>aidetur mihi dicendum: quod donum timoris 
      rema<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nebit quantum ad habitum et quantum ad 
      <lb ed="#V" n="11"/>aliquem actum qui erit: vel ille qui tactus est in opinione 
      <lb ed="#V" n="12"/>prima vel ille quem habet respectu finis. Sicut enim 
      iusti<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tia actum habet respectu proprii obiecti qui est seruare 
      equa<lb ed="#V" n="14" break="no"/>litatem in commutationibus et distributionibus: ita per 
      ip<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sam est actus gaudendi de operatione iusta. sicut enim dicit 
      <lb ed="#V" n="16"/>philosophus i li. ethi. c. Ii. Non est iustus qui non gaudet iustis 
      <lb ed="#V" n="17"/>operationibus: sic dico quod donum timoris duplicem habet actum: 
      <lb ed="#V" n="18"/>vnum qui est timere dei offensam: et alium qui est gaude 
      <lb ed="#V" n="19"/>re de euasione diuine offense sub ratione qua diuina 
      offen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>sa est arduum malum: et hic actus secundus in patria 
      per<lb ed="#V" n="21" break="no"/>fectissime remanebit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e879">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Ad primum in oppositum secundum et tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dum quod procederet de dono 
      timo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ris quantum ad actum quem habet in via cum 
      imperfe<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ctione annexa vel loquuntur de actu eius minus 
      princi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>pali qui est timere diuinam offensam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e893">
      ¶ Ad quartum cum 
      <lb ed="#V" n="27"/>dicitur quod arduum ei formalis ratio motiuum irascibilis etc. 
      <lb ed="#V" n="28"/>potest dici secundum aliquos quod hoc non est restringendum ad 
      <lb ed="#V" n="29"/>arduum quod difficultatem includit: sed ita large quod 
      com<lb ed="#V" n="30" break="no"/>prehendat magnitudinis excellentiam: siue sit annexa 
      di<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ficultas: siue non
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g93398-d1e906">
      ¶ Uel potest dici secundum alios quod bonum 
      <lb ed="#V" n="32"/>non dicitur arduum: quia habitum cum difficultate tenetur: 
      <lb ed="#V" n="33"/>sed quia non habitum cum difficultate acquiritur: vel 
      na<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tum est acquiri: vnde quamuis deus sit beatis presens: tamen 
      <lb ed="#V" n="35"/>etiam eis bonum arduum est: quia quamuis in tenendo ipsum 
      <lb ed="#V" n="36"/>iam habitum nulla sit difficultas: tamen est bonum quod cum 
      <lb ed="#V" n="37"/>difficultate natum est acquiri: sicut gaudium de victoria 
      <lb ed="#V" n="38"/>habita bonum arduum est: quia tale gaudium natum est cum 
      <lb ed="#V" n="39"/>difficultate acquiri quamuis in tenendo illud gaudium iam 
      <lb ed="#V" n="40"/>habitum nulla difficultas sit. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>