<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="91-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f65243"><!-- l2d23a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f65243-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e103">
      ¶ Circa principium quaeruntur 
      <lb ed="#V" n="20"/>quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e108">
      ¶ Primo vtrum deus potuisset fecisse aliquam 
      <lb ed="#V" n="21"/>creaturam rationalem vel intellectualem quae suis naturalibus relicta non 
      <lb ed="#V" n="22"/>posset peccare.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e115">
      ¶ 2o vtrum melius sit non posse peccare quam 
      <lb ed="#V" n="23"/>posse peccare.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e120">
      ¶ 3o vtrum debuit deus hominem temptari permittem. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e123">
               <lb ed="#V" n="24"/>4o vtrum aliquis vir iustus denat temptationem appetem. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f65243-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-f65243-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum deus potuisset fecisse aliquam creaturam rationalem vel intellectualem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e132">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="25"/>PRimo ostendo quod deus potuit facere 
      ali<lb ed="#V" n="26" break="no"/>quam creaturam rationalem vel 
      intel<lb ed="#V" n="27" break="no"/>lectualem quae suis naturalibus relicta: non posset peccare 
      <lb ed="#V" n="28"/>virtutem quae alicui creatura est supernaturalis: posset deus alicui 
      <lb ed="#V" n="29"/>alii creature facere natalem: sed per virtutem supernaturalem vt per glutiam 
      creatu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ra non potest peccare: ergo deus talem potuit facem creaturam: que naturaliter 
      <lb ed="#V" n="31"/>non posset peccare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e150">
      ¶ Item sicut in deo est naturaliter bonitas et 
      ve<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ritas: ita impeccabilitas. Sed creatura per naturalia sua participat 
      <lb ed="#V" n="33"/>dei bonitatem et veritatem: ergo similiter creatura rationalis vivesl 
      intellectua<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lis: per naturalia sua potest participare dei impeccabilitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e159">
      ¶ Item deus 
      <lb ed="#V" n="35"/>fecit corporalem creaturam quie per naturam suam non est capax corporalis 
      <lb ed="#V" n="36"/>erroris: cuius est celum: ergo a simili potuit facen spiritualem creaturam: quae 
      per<lb ed="#V" n="37" break="no"/>naturam suam non fuisset capax spiritualis erroris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e168">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Contra. duo opposita non possent conuenire alicui rei per 
      <lb ed="#V" n="39"/>naturam. Sed posse peccare conuenit naturaliter 
      creatu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>re rationali vel intellectuali inquantum est de nihilo: ergo non posset deus 
      <lb ed="#V" n="41"/>facem creaturam rationalem vel<!--abbreviation--> intellectualem qui naturaliter non posset 
      pec<lb ed="#V" n="42" break="no"/>care.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e182">
      ¶ Item vt potest trahi ex verbis philosophi id est phy. quod vni est substantia 
      <lb ed="#V" n="43"/>le nulli est accidentale: ergo a simili quod vni e supernaturale nulli est naturale: 
      <lb ed="#V" n="44"/>Sed non posse peccare conuenit beatis supernaturaliter: ergo nulli 
      crea<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ture rationali vel intellectuali potuit conuenire naturaliter. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e191">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Respondeo quod deus non posset facere aliquam 
      creatu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ram rationalem vel intellectualem quae suis 
      <lb ed="#V" n="48"/>naturalibus relicta non posset peccare: quia non posset fieri aliqua 
      crea<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tura rationalis vniversal intellectualis naturaliter carens libera voluntate: 
      <lb ed="#V" n="50"/>quia eo ipso: quod rationalis vniversal intellectualis est: naturale est sibi posse 
      in<lb ed="#V" n="51" break="no"/>telligere: et posse se mouem tendendo in rem cognitam vnivesal ab eo re 
      <lb ed="#V" n="52"/>siliendo naturale est: ergo creature rationali vniversal intellectuali vt in istos 
      <lb ed="#V" n="53"/>actus possit libere: non potest autem esse quin creatura inquantum est de 
      <lb ed="#V" n="54"/>nihilo sit defectibilis suis naturalibus relicta: ergo sicut voluntas 
      <lb ed="#V" n="55"/>creature posset deficemab actu essendi: nisi a deo conseruaretur in 
      <lb ed="#V" n="56"/>esse ita in actu essendi conseruata: et suis naturalibus: quantum ad actum 
      vo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>lendi relicta potest manem in esse et defectum incurrere in actum 
      vo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lendi: et inquantu libera illum defectum potest prohibem. Sed defectus in 
      <lb ed="#V" n="59"/>actu volendi libere: peccatum est: ergo non posset fieri creatura rationa 
      <lb ed="#V" n="60"/>lis vnivesl intellectualis quae suis naturalibus relicta: non posset peccare. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e226">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis virtutem aliquam 
      <lb ed="#V" n="62"/>quae alicui creature est supernaturalis: 
      pos<lb ed="#V" n="63" break="no"/>set deus facem alicui alii naturalem vtpote supernaturale est homini posse 
      vo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lare et naturale est aui: tamen sunt aliqua virtutes alicui supernaturales: que 
      <lb ed="#V" n="65"/>nulli alii creature possunt fieri naturales. Non enim possibile est fieri quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>glutia vel gratia sit alicuius substantiae: substantialis fora: nec proprietas naturaliter conno 
      <lb ed="#V" n="67"/>substantialem formam vniversal a virtute nature create producta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e244">
      ¶ Ad 2m dicendum 
      <!--00196.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>quod non est simile de bonitate et veritate et impeccabilitate: quia primis 
      <lb ed="#V" n="69"/>duobus non repugnat natura create voluntatis: repugnat autem 
      naturali<lb ed="#V" n="70" break="no"/>impeccabilitati vt in corpore quaestionis ostensum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e257">
      ¶ Ad 3m dicendum 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod quamuis aliqua creatura corporalis vt celum non sit naturaliter capax 
      <lb ed="#V" n="72"/>corporalis erroris: ex hoc tamen non sequitur intentum: quia ex maiori 
      nobi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>litate naturali quae est in creatura spirituali quam in creatura corporali: hoc 
      <lb ed="#V" n="74"/>est ex libera voluntate prouenit quod in ipsa possit esse error 
      spiritua<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lis: cum tamen in alia non possit esse error corporalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e270">
      ¶ Argumentad 
      per<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tem aliam gratia conclusionis possunt concedi: secundum tamen argumentum deficit in 
      processu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>qui defectus ex praedictis potest patere. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f65243-Dd1e278">
               <head xml:id="kzz7yh-f65243-Hd1e280">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum melius sit non posse peccare quam posse peccare</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e282">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="78"/>SEcundo queritur vtrum melius sit non posse 
      <lb ed="#V" n="79"/>peccare quam posse peccare. Et 
      <lb ed="#V" n="80"/>videtur quod non. melius est illud quod ponitur in laude viri 
      iu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sti quam suum oppositum. Sed ad laudem viri iusti. Dicitur 
      <lb ed="#V" n="82"/><ref>Eccls 31.</ref> Quod potuit transgredi et non transgressus est: ergo melius est 
      <lb ed="#V" n="83"/>posse peccare quam non posse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e298">
      ¶ Item Aug. de vera relig. q. inter 
      <lb ed="#V" n="84"/>principium et meitum: tales secruos suoo meliores deus iudicauit: si ei 
      <lb ed="#V" n="85"/>seruirent liberaliter: quod nullo modo fieri posset si non voluntate: sed 
      <lb ed="#V" n="86"/>necessitate seruirent. Sed qui non posset peccare seruiret de necessitate 
      <lb ed="#V" n="87"/>ergo melius est posse peccare: quam non posse peccare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e309">
      ¶ Item 
      magi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>in littera glriosius est non consentire quam temptari non posse: ergo a simili glurio 
      <lb ed="#V" n="89"/>sius est non peccare: et posse peccare quam non posse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e316">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Contra. <ref>Aug. in enchi. 63. c.</ref> melius est animal rationale quod non 
      <lb ed="#V" n="91"/>possit peccare quam animal rationale quod possit non 
      pec<lb ed="#V" n="92" break="no"/>care et peccare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e326">
      ¶ Item melior est status patrie quam status vie. Sed in 
      <lb ed="#V" n="93"/>statu patrie est non posse peccare: in statu vie est posse 
      pecca<lb ed="#V" n="94" break="no"/>re: ergo melius est non posse peccare quam posse peccare. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e333">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Respondeo quod non posse peccare conuenire potest 
      crea<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ture duplici de causa: vel ex 
      determina<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tione positione ad vnum ex necessitate nature: sicut in carentibus libero arbitrio vel 
      <lb ed="#V" n="98"/>ex determinatione positine ad bonum per donum gratie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e344">
      ¶ Primo 
      modo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>melius per accidens est posse peccare quam non posse peccare: inquantum 
      <lb ed="#V" n="100"/>posse peccare non est sine liberio arbitrio
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e351">
      ¶ 2o modo non posse peccare 
      <lb ed="#V" n="101"/>simpliciter melius est quam posse peccare: quia melius est libero ar. confirmatum 
      <lb ed="#V" n="102"/>per donum gratiae: quam non confirmatum. Si tamen aliquis homo nasceretur in 
      <lb ed="#V" n="103"/>gratia numquam peccaturus melius esset illi secundum aliquos: quantum ad glurio 
      <lb ed="#V" n="104"/>siorem modum acquerendi coronam posse peccare quousque per 
      vs<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sionem divine essentie in bono confirmaretur quam ante illam visionem in 
      <lb ed="#V" n="106"/>hac vita confirmari: ita vt peccare non posset nisi in illa 
      confir<lb ed="#V" n="107" break="no"/>matione in ipso gratia gratum faciens augeretur. Uideo enim quod 
      me<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lius fuit angelis qui steterunt creari in tali statum in quo possent 
      <lb ed="#V" n="109"/>peccare et non peccare: quam si fuissent a sua creatione 
      confirma<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ti. Unde Greg. 5 libro mor. inter mepium et finem. homini angeli eo apud 
      <lb ed="#V" n="111"/>deum maioris meriti fuerunt quo mutabilitatis sue motum 
      <lb ed="#V" n="112"/>voluntatis statione finxerunt: sed si praedictam confirmatio non potioeret 
      <lb ed="#V" n="113"/>confirmatum extra statum merendi: nec diminueret de ratione voluntarii 
      <lb ed="#V" n="114"/>difficile est videm: quomodo non confirmatus ratione non confirmationis 
      glulrio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>siori modo acquireret coronam: quam supra dcto modo confirmatus. 
      <lb ed="#V" n="116"/>Utrum autem aliqus in via sine augmento gratiae gratum facientis: et 
      <lb ed="#V" n="117"/>sine impedimento seu diminutione vsus libero arbirio possit confirmari: 
      <lb ed="#V" n="118"/>vel non dubium est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e393">
      ¶ Primum argumentum non concludit quod posse 
      pec<lb ed="#V" n="119" break="no"/>care simpliciter sit laudabilius quam non posse. Sed quod posse 
      pec<lb ed="#V" n="120" break="no"/>care cum adiunctione quod numquam peccet: melius esset homini 
      via<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tori quam non posse peccare inquantum per hoc gloriosius 
      co<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ronaretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e404">
      ¶ Secundum argumentum concludit quod melius 
      <lb ed="#V" n="123"/>est posse peccare quam non posse peccare propter necessitatem 
      <lb ed="#V" n="124"/>nature ad vnum: sicut in brutis: quia posse peccare liberum arbitrii 
      <lb ed="#V" n="125"/>includit: et non posse peccare modo praedicto liberum arbitrii 
      ex<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cludit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e416">
      ¶ Ad tertium dicendum est simili modo sicut ad primum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e418">
                  <lb ed="#V" n="127"/>¶ Duo argumenta ad partem aliam concludunt quod non 
      pos<lb ed="#V" n="128" break="no"/>se peccare ex determinatione libe. arbitrii ad bonum per 
      <lb ed="#V" n="129"/>donumigratie simpliciter melius est: quam posse peccare: et 
      <lb ed="#V" n="130"/>hoc est verum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f65243-Dd1e430">
               <head xml:id="kzz7yh-f65243-Hd1e432">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum deus debuit hominem temptari permittere</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e434">
      Questio III. 
      <lb ed="#V" n="131"/>TErtio queritur vtrum deus debuit 
      homi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>nem temptari permittere. Et 
      vide<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tur quod non: quia impius esset pater qui permitteret 
      <lb ed="#V" n="134"/>I <!--TODO: line coord error-->
      <lb ed="#V" n="135"/>filium aggredi bellum in quo sciret eum esse ab alio 
      <lb ed="#V" n="136"/>superandum. Sed deus sciebat hominem esse a diabolo per illam 
      <!--Not sure what to do with extra word under the line here-->
      <!--00197.xml-->
      <pb ed="#V" n="92-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>temptationem superandum: ergo videtur quod deus non debuit eum 
      <lb ed="#V" n="2"/>permittere temptari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e460">
      ¶ Item rectus iudex non debet 
      permit<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tere debilem inuadi a fortiori: sed diabolus erat homine 
      for<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tior: ergo deus cumsit rectus iudex: non debuit permittere 
      <lb ed="#V" n="5"/>hominem ab eo inuadi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e469">
      ¶ Item nullus homo peccatum mortale 
      <lb ed="#V" n="6"/>quod prohibere potest debet permittere fieri: etiam si occasione illius 
      pre<lb ed="#V" n="7" break="no"/>uideat maius bonum esse futurum: ergo a simili deus hominem 
      labi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>per temptationem in mortale peccatum permittere non debuit: cum 
      <lb ed="#V" n="9"/>hoc prohibere posset: quamuis occasione illius maius bonum 
      <lb ed="#V" n="10"/>preuideret esse futurum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e482">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Contra <ref>Aug. 7. de ci. ca. 30</ref> sic deus amministrat omnia
      <lb ed="#V" n="12"/>que creauit: vt ipsa proprios motus agere 
      <lb ed="#V" n="13"/>sinat: ergo non debuit temptatoris et temptati motus 
      volunta<lb ed="#V" n="14" break="no"/>rios impedire.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e494">
      ¶ Item in potestate diaboli non erat vincere 
      ho<lb ed="#V" n="15" break="no"/>minem nisi homo voluisset in voluntate hominis cum dei adiutorio 
      <lb ed="#V" n="16"/>erat posse vincere diabolum. ergo illa pugna magis 
      ordinaba<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tur quantum erat de se ad hominis victoriam quam ad deiectionem 
      <lb ed="#V" n="18"/>adeo: ergo impediri non debuit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e505">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Respondeo quod deus debuit hominem temptari permittem: quia 
      <lb ed="#V" n="20"/>legem communem: et iustam quam princepe instituit 
      <lb ed="#V" n="21"/>debet permittere obseruari nisi in aliquo casu: et ex causa speciali aliter
      <lb ed="#V" n="22"/>ordinet quam specialem ordinationem iuste posse facere in 
      sapien<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tia sua: et poo retinuit. Lex autem iusta et communis adeo instituta 
      <lb ed="#V" n="24"/>est quod hominem permittat suo libero arbiri vti siue ad malum: deo ad hoc 
      <lb ed="#V" n="25"/>non cooperante: sed permittente: siue ad bonum: deo non tantum permit 
      <lb ed="#V" n="26"/>tente. Sed est principaliter adiuuante et primiante quae lex scripta est: 
      <lb ed="#V" n="27"/>Eccl. 5. Ubi dicitur quod ante hominem vita et mors bonum et malum quod 
      <lb ed="#V" n="28"/>placuerit illi dabitur ei. Tunc autem quando primi parentes fuerunt 
      tem<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ptati: non fuit casus nec specialis causa: quare deus aliter ordinaret 
      <lb ed="#V" n="30"/>maxime cum de nouo esset praedicm statutum homini promulgatum: et 
      <lb ed="#V" n="31"/>homo multum potens ad cauendum ne libero arbi suo vteretur ad malum 
      <lb ed="#V" n="32"/>et deus prouidebat sue posto sapientie et bomnitatis maximam 
      mani<lb ed="#V" n="33" break="no"/>festationem eliciendum per semetipsum occasione temptationis illius 
      <lb ed="#V" n="34"/>et ideo debuit diabolum male vti suo libero arbitrio hominem temptando: et 
      <lb ed="#V" n="35"/>ipsum hominem: etiam male vti suo libero arbitui temptationi consentiendo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e544">
                  <lb ed="#V" n="36"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod ipsius esset pater qui 
      per<lb ed="#V" n="37" break="no"/>mitteret filius aggredi bellum in
      <lb ed="#V" n="38"/>quo sciret eum esse ab alio superandum etc. Dico quod non est verum. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Si iustitia haec exigeret. Iustitia autem exigebat vt deus hominem 
      <lb ed="#V" n="40"/>temptari permitteret: vt in corpore quaestionis ostensum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e557">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="41"/>cum dicitur quod diabolus erat homini fortior etc. Dico quod non est verum 
      <lb ed="#V" n="42"/>quantum ad illam pugnam spiritualem: quia diabolus non potuit vincere 
      <lb ed="#V" n="43"/>hominem nisi nolentem. Sed homo poterat diabolum vincere nolentem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e566">
                  <lb ed="#V" n="44"/>¶ Ad 3m dicendum quod non est simile de prouisore particulari et prouisore 
      <lb ed="#V" n="45"/>vniversali: prouisor enim particularis semper prout potest: debet defectum exclude 
      <lb ed="#V" n="46"/>re aperte sue prouidentie commissa: prouisor autem vniversalis rationabiliter potest 
      <lb ed="#V" n="47"/>permittem defectum in vna parte vt inde proueniat maius bominum toti. 
      So<lb ed="#V" n="48" break="no"/>lus autem deus simpliciter est prouisor vniversalis: quilibet autem homo prouisor particlaaris. 
      <lb ed="#V" n="49"/>et ideo quamuis homo non deat permittem fieri mortale peccatum: propter maius 
      <lb ed="#V" n="50"/>bosipum hooccasione futurum: tamen hoc deus iuste permittem potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e584">
      ¶ Ul potest 
      <lb ed="#V" n="51"/>dici quod est vnus rex terrenus: quamuis non deat facem peccatum propter 
      quod<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cumque bonum quod huius occasione posset elici: tamen iuste potest 
      permitten<lb ed="#V" n="53" break="no"/>fieri. Siu ex prohibitione certitudinaliter praeuideat grauius malum 
      <lb ed="#V" n="54"/>communitati secuturum. Cui concordat Aug. id est de libero arbitrio longe ante metum 
      <lb ed="#V" n="55"/>dicens: videtur mihi legem istam: que pptlulo regendo scribitur ratio 
      <lb ed="#V" n="56"/>ne ista: hoc est quedam mala permittere: et per diuinam 
      prouiden<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tiam vindicari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e603">
      ¶ Potest etiam dici quod principalis ratio 
      <lb ed="#V" n="58"/>quare deus permittit hominem temptari fuit vt ipsum 
      <lb ed="#V" n="59"/>permitteret vti libei arbi suo libere. Sicut statuerat: non 
      <lb ed="#V" n="60"/>quia occasione illius preuideret se scire posse: et velle 
      ma<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ius bonum elicere: quamuis deus hoec non permisisset nisi 
      inde<lb ed="#V" n="62" break="no"/>maius bonum elicere sciret: vellet: et posset: sicut aliquando 
      <lb ed="#V" n="63"/>pater propter aliquam causam permittit filium cadere in 
      so<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ueam: cum tamen propter illam causam hoc non permitteret nisi 
      <lb ed="#V" n="65"/>filium de fouea exhibem posset. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f65243-Dd1e624">
               <head xml:id="kzz7yh-f65243-Hd1e626">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum aliquis vir iustius debeat temptationem appetere</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e628">
      Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="66"/>QUarto queritur vtrum aliquis vir 
      iu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>stus debeat temptationem 
      appe<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tere. Et videtur quod non. Quia temptari est peri¬ 
      <!--00197.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>culosum: et sicut dicitur <ref>Ecclsi. 3.</ref> Qui amat periculum 
      pe<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ribit in illo: ergo temptari non est appetendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e646">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="71"/>non est appetendum quod non est a deo: sed temptatio non est 
      <lb ed="#V" n="72"/>a deo. Ut enim dicitur Iaco id est Ipse neminem temptat ergo 
      <lb ed="#V" n="73"/>temptari non est appetendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e655">
      ¶ Item non est appetendum 
      <lb ed="#V" n="74"/>pro cuius amotione est orandum. Sed orandum est pro 
      tem<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ptationis amotione. Unde Matth. 6 dicitur. Et ne nos 
      indu<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cas in temptationem: ergo temptari non est appetendum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e664">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Contra appetendum est illud de cuius presentia est 
      <lb ed="#V" n="78"/>gaudendum: sed de praesentia diuersarum 
      tem<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ptationum gaudendum est: vnde <ref>Iaco. 1.</ref> Omne gaudium 
      exi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>stimate fratres mei: cum in varus temptationibus 
      incideri<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tis: ergo temptari est appetendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e678">
      ¶ Item 2o ad Thimo. 2. non 
      <lb ed="#V" n="82"/>coronabitur nisi qui legitime certauerit. Sed appetendum 
      <lb ed="#V" n="83"/>est illud sine quo non habetur corona: ergo certamen 
      tem<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ptationis est appetendum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e687">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Respondeo est quedam temptatio a deo de qua dicitur 
      <lb ed="#V" n="86"/><ref>Sap. 3.</ref> deus temptauit eos et inuenit 
      <lb ed="#V" n="87"/>illos dignos se. Et quedam a carne: de qua <ref>Iaco. 1.</ref>
      vnusquis<lb ed="#V" n="88" break="no"/>quam temptatur a concupiscentia sua abstractus et illectus. 
      Que<lb ed="#V" n="89" break="no"/>dam ab homine malo: vnde in persona malorum hominum dicitur contra iustum 
      <lb ed="#V" n="90"/>Sapienti. 2 temptemus que ventura sunt illi. Est est quaedam tempta 
      <lb ed="#V" n="91"/>tio a diabolo de qua Act. 5 cur temptauit sathanas cor tuum 
      <lb ed="#V" n="92"/>mentiri te spiritui sctmo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e707">
      ¶ Prima temptatio semper ordinatur ad 
      <lb ed="#V" n="93"/>bonum temptati: quia sicut dicitur Iaco. id ent deus intemptator malorum est: 
      <lb ed="#V" n="94"/>et ideo talis temptatio est appeteda: hanc appetebat Dauid dicens 
      <lb ed="#V" n="95"/>in psamum. Proba me domine et tempta me.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e716">
      ¶ Secunda quamuis aliquando 
      <lb ed="#V" n="96"/>possit esse sine culpa: tamen quia semper est vitiosa et regnum hominis 
      <lb ed="#V" n="97"/>in se ipso diuidens: vt superius. 2i. di. ostensum est: non est 
      appeten<lb ed="#V" n="98" break="no"/>da: quia nimis faciliter cor subuertit: etiam senum. Unde Da. 13 
      Di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cit Daniel illi seni malo: concupiscentia subuertit cortuum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e727">
                  <lb ed="#V" n="100"/>¶ Tertia temptatio et 4o per comparationem ad temptantes non sunt 
      <lb ed="#V" n="101"/>appetende: quia non est appetendu: quod aliquis peccet. Malus aute 
      <lb ed="#V" n="102"/>homo et diabolus peccant temptando. Per comporsitionem autem ad tempta 
      <lb ed="#V" n="103"/>tum: etam a nullo sunt appetende per se cum sint quaedam inclinatiua ad 
      il<lb ed="#V" n="104" break="no"/>licitum: appetende tamen sunt quandoque propter aliud scilicet propter virtutis 
      exerci<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tium. Sed quia sicut peruus ignis a vento cito extiguitur: et magnus 
      ci<lb ed="#V" n="106" break="no"/>to inflammatur: ita amor boni adhuc tempidus et infirmus a flatu 
      <lb ed="#V" n="107"/>temptationis magne in corde hominis cito extinguitur: sed amor 
      <lb ed="#V" n="108"/>boni perfectus et feruens fortius inflammatur: vnde a viris 
      <lb ed="#V" n="109"/>feruentibus: et perfectis secundum quod in via potest esse perfectio. 
      Tem<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ptatio ab homine malo: per comparationem ad temptatum: est 
      ap<lb ed="#V" n="111" break="no"/>petenda: et etiam temptatio a diabolo: et hic propter virtutis 
      exerci<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tium et augmentum. Ab imperfectis vero et infirmis: non sunt 
      <lb ed="#V" n="113"/>appetende propter periculum. Unde Aug. 14. de ciui. ca. 9. vult 
      <lb ed="#V" n="114"/>quod sicut se habet infirmitas et firmitas electorum sic 
      me<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tuunt cupiuntque temptari. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e764">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Ad primum dicitur quod non plus concludit nisi quod 
      tem<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ptatio non est appetenda ab infirmis 
      <lb ed="#V" n="118"/>quia feruentes et perfecti in temptatione non pereunt: sed proficiunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e774">
                  <lb ed="#V" n="119"/>¶ 2argumentum procedit de temptatione carnis vel de temptatione 
      <lb ed="#V" n="120"/>hostis que habet exitum malum: que temptationes a nullo sunt 
      ap<lb ed="#V" n="121" break="no"/>petende.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e783">
      ¶ Ad 3m dicendum quod non est idem temptari: et in temptationem 
      <lb ed="#V" n="122"/>induci: quia induci intemptationem est a temptatione vinci: quod a nullo 
      <lb ed="#V" n="123"/>est appetendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e790">
      ¶ Primum argumentum ad partem aliam procedit de 
      tem<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ptatione quae est a deo: aut si de temptatione: quie est ab hoste siue 
      <lb ed="#V" n="125"/>homine siue demone: intendebat loqui beatus Iaco. tunc verbum suum 
      <lb ed="#V" n="126"/>referendum est ad perfectos.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f65243-d1e799">
      ¶ Ad 2m cum dicitur: quod appetendum est 
      il<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lud sine quo non habetur corona etc. Dico quod illud semper est 
      ap<lb ed="#V" n="128" break="no"/>petendum per se sine quo non habetur corona causaliter: cuiusmodi 
      <lb ed="#V" n="129"/>est gratia dei: aliquid tamen quod est occasio per accidens veniendi ad 
      co<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ronam: non semper appetedum est per se: sed bonum quod inde elicitur.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>