<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="73-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g51557"><!-- l3d22a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g51557-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e103">
               <lb ed="#V" n="132"/>COnsequenter queritur de 
      quar<lb ed="#V" n="133" break="no"/>to principali: et cum 
      <lb ed="#V" n="134"/>ca hoc quaeruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e112">
      ¶ Primo vtrum statim post 
      <lb ed="#V" n="135"/>n ctrintretione deiccnde it in cuiri.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e117">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="136"/>vtrum ascenderit vsque ad superimam partem superimi celi.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g51557-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-g51557-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e126">
      Quaestio I. 
      <!--00158.xml-->
      <pb ed="#V" n="73-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>PRimo ostendo quod christus statim potest suam 
      <lb ed="#V" n="2"/>resurrectionem in caelum 
      ascen<lb ed="#V" n="3" break="no"/>derit: quia sua resurrectio exemplar fuit gloriose 
      <lb ed="#V" n="4"/>resurrectionis aliorum: sed alii statim post suam 
      <lb ed="#V" n="5"/>resurrectionem ascendent in caelum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e146">
      ¶ Item anime iustorum 
      <lb ed="#V" n="6"/>nihil habentes quod eas inferius detineat statim ascendunt in 
      <lb ed="#V" n="7"/>caelum: sed anime sanctorum patrum postquam educte fuerunt de 
      in<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ferno nihil habuerunt: quod eas inferius detineret. ergo 
      sta<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tim ascenderunt in caelum: sed non ascenderunt ante christum 
      <lb ed="#V" n="10"/>ergo statim post suam resurrectionem ascendit in celum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e159">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Contra actuum I. Prebuit se ipsum viuum post 
      pas<lb ed="#V" n="12" break="no"/>sionem suam in multis argumentis per dies 
      <lb ed="#V" n="13"/>xle. apparens eis et loquens de regno dei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e168">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Respondeo quod christus statim potst resurrectionem 
      <lb ed="#V" n="15"/>suam non ascendit in celum: quia 
      <lb ed="#V" n="16"/>quamuis corpori glorificato statim debeatur ille locus 
      dispen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>satiue tamen voluit suam ascensionem differre vt suam 
      <lb ed="#V" n="18"/>resurrectionem modo superius dicto manifestaret 
      pro<lb ed="#V" n="19" break="no"/>pter nostram vtilitatem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e185">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non est 
      simi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>le de resurrectione aliorum sanctorum 
      <lb ed="#V" n="22"/>et de resurrectione christi: quia eorum resurrectionem non 
      opor<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tebit probare per argumenta. Unde non est similis causa dilationis 
      <lb ed="#V" n="24"/>ascensionis christi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e198">
      ¶ Ad secundum dicendum quod non est simile de 
      ascen<lb ed="#V" n="25" break="no"/>su animarum in caelum: que modo ascendunt: et illarum quas 
      <lb ed="#V" n="26"/>christus de inferno eduxit: quia ordinatum erat a deo: quod sicut 
      <lb ed="#V" n="27"/>nullus resurgeret ante christum ita ordinatum erat et quod nulla 
      <lb ed="#V" n="28"/>anima ante ipsum ascenderet in caelum. Quapropter ad Colo. 1. 
      Di<lb ed="#V" n="29" break="no"/>citur primogenitus ex mortuis: et in ominibus primatum 
      te<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nens. Manserunt ergo ille anime in terra cum eo 
      sequen<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tes eum quocunque ibat: et die ascensionis post ipsum 
      ascen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>derunt in celum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g51557-Dd1e220">
               <head xml:id="kzz7yh-g51557-Hd1e222">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e224">
      Quaestio II 
      <lb ed="#V" n="33"/>SEcundo queritur: vtrum christus ascende 
      <lb ed="#V" n="34"/>rit vsque ad supremam parten 
      <lb ed="#V" n="35"/>supremi celi: et videtur quod non: quia nobilitas corporum 
      <lb ed="#V" n="36"/>simplicium maxime viget in medio: quia sicut 
      vir<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tus moralis viget in medio secundum rationem: sic virtus naturalis maxime 
      <lb ed="#V" n="38"/>viget in medio secundum naturam: sed christum decet esse in nobiliori loco 
      su<lb ed="#V" n="39" break="no"/>premi celi. ergo est in illius celi medio non superimo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e242">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="40"/>christus post suam resurrectionem cum apparebat discipulis 
      <lb ed="#V" n="41"/>suis stabat in medio eorum: vt habetur in duobus locis 
      <lb ed="#V" n="42"/>Io 10 et. 20. ergo a simili videtur quod in supremo celo sit in 
      medio<lb ed="#V" n="43" break="no"/>eorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e253">
      ¶ Item regem decet esse in medio exercitus: 
      vn<lb ed="#V" n="44" break="no"/>de Iob. 29. Cum sederem quasi rex circumstante exercitu. 
      <lb ed="#V" n="45"/>ergo cum christus sit rex regum debet esse in medio suorum militum in celo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e260">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Contra psal. Ascendit super celum celi. ergo non 
      tan<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tum ascendit ad altissimum locum 
      supremi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>celi: sed etiam supra.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e270">
      ¶ Item ad Ephe. 4. dicitur. Quod 
      ascen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dit super omnes celos ergo idem quod prius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e275">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Respondeo quod christus ascendit vsque ad supremam 
      <lb ed="#V" n="51"/>partem supremi celi: quia nobilissimum 
      <lb ed="#V" n="52"/>locatum decet esse in nobilissimo loco: quamuis ex dispensa 
      <lb ed="#V" n="53"/>tione: et ad modicum tempus: non sit inconueniens ipsum esse 
      <lb ed="#V" n="54"/>in minus nobili loco: christus autem est nobilissimum locatum 
      <lb ed="#V" n="55"/>ergo debet esse in nobilissimo loco: qui est superior locus 
      ce<lb ed="#V" n="56" break="no"/>li supremi: sed quod semper in illo resideat: ita quod nunquam ad 
      <lb ed="#V" n="57"/>alium locum ad modicum tempus sese transferat: non 
      affir<lb ed="#V" n="58" break="no"/>mo: cum post sui ascensionem narretur aliquando apparuisse 
      <lb ed="#V" n="59"/>aliquibus in hac vita: nec habeo rationem cogentem quam 
      <lb ed="#V" n="60"/>nunquam ad aliam partem celi sese transferat. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e301">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuiovirtus 
      <lb ed="#V" n="62"/>aeris et aque et terre maxime vigeat 
      <lb ed="#V" n="63"/>in sui medio virtus tamen ignis maxime viget in sui supremo: et 
      <lb ed="#V" n="64"/>sic forte est in omnibus spheris celestibus. Unde non est simile 
      <lb ed="#V" n="65"/>de naturali virtute et morali. Si autem dicatur quod omnes partes 
      <lb ed="#V" n="66"/>celi empyrei eque sunt nobiles nobilitate absoluta: adhuc 
      <lb ed="#V" n="67"/>opertet dicere quod suprema pars sit nobilior in respectu 
      inquan<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tum magis est ab istis inferioribus elongata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e321">
      ¶ Ad secundum 
      <!--00158.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>dicendum quod christus non stabat in medio diseipulorum suorum per 
      com<lb ed="#V" n="70" break="no"/>parationem ad terminos: que sunt sursum et dehorsum: 
      <lb ed="#V" n="71"/>sed per comparationem ad alios terminos positionis: qui 
      <lb ed="#V" n="72"/>sunt dextrum et sinistrum ante et retro. Simili modo 
      di<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cendum est ad tertium
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e339">
      ¶ Pie tamen potest credi quod christus in 
      ce<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lo nullum habeat retro se: sed omnes electi in faciem eius 
      aspi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ciunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g51557-d1e346">
      ¶ Auctoritates ad partem aliam non sic debent 
      intelli<lb ed="#V" n="76" break="no"/>gi quod christus inquantum homo transcendat supremam 
      par<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tem supremi celi: quia vltra supremum caelum non est 
      lo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cus: neque vacuum: neque tempus: vt habetur primo celi et mundi: 
      <lb ed="#V" n="79"/>sed sic intelligende sunt quod sit in suprema parte supremi celi. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>