<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="128-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a87262"><!-- l1d41prae -->
        <head>Praeambulum</head>
        <!-- <p xml:id="kzz7yh-a87262-d1e101">
          <lb ed="#V" n="33"/>¶ Utrum aliquod sit meritum obdurationis et 
          <lb ed="#V" n="34"/>misericordie. Distinctio XII. 
          <lb ed="#V" n="35"/>autem querimus meritum 
          <lb ed="#V" n="36"/>obdurationis et 
          mi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sericordie: obdurationis meritum inuenimus 
          <lb ed="#V" n="38"/>misericordie autem meritum non inuenimus: quia 
          nul<lb ed="#V" n="39" break="no"/>lum est misericordie meritum: ne gratia vacuetur 
          si<lb ed="#V" n="40" break="no"/>non gratis donetur: sed meritis redditur. Miseretur 
          <lb ed="#V" n="41"/>itaque secundum gratiam que gratis datur: obduratur autem 
          <lb ed="#V" n="42"/>secundum iudicium quod meritis redditur. Unde datur 
          <lb ed="#V" n="43"/>intelligi: vt sicut reprobatio dei est nolle miseri 
          <lb ed="#V" n="44"/>ita obduratio dei sit non miseri: vt non ab illo 
          ir<lb ed="#V" n="45" break="no"/>rogetur aliquid quo sit homo deterior: sed tantum 
          <lb ed="#V" n="46"/>quo sit melior non erogetur. Ex his aperte ostenditur 
          <lb ed="#V" n="47"/>quid misericordiam: quid obdurationem intellexerit 
          <lb ed="#V" n="48"/>apostolus: et quia misericordia nullum aduocat meritum: 
          <lb ed="#V" n="49"/>obduratio vero non est sine merito: et 
          misericor<lb ed="#V" n="50" break="no"/>die verbo hic accipitur praedestinatio: et praecipue 
          praede<lb ed="#V" n="51" break="no"/>stinationis effectus: obdurationis vero non ipsa dei 
          <lb ed="#V" n="52"/>eterna reprobatio: quia eius nullum est meritum: sed 
          <lb ed="#V" n="53"/>gratiae priuatio siue subtractio: qua quodammodo est 
          <lb ed="#V" n="54"/>reprobationis effectus. Accipitur tamen aliquando 
          <lb ed="#V" n="55"/>reprobatio pro obduratione: sicut et 
          predestinatio<lb ed="#V" n="56" break="no"/>pro suo effectu: qui est gratia apposita. Gratia enim 
          <lb ed="#V" n="57"/>quae apponitur effectus est praedestinationis. Cum ergo 
          <lb ed="#V" n="58"/>gratie quae apponitur homini ad iustificationem nulla 
          <lb ed="#V" n="59"/>sint merita: multo minus et ipsius praedestinationis 
          <lb ed="#V" n="60"/>qua ab eterno elegit deus quos voluit: aliqua 
          <lb ed="#V" n="61"/>possunt existere merita. Ita nec reprobationis 
          <!-\-00267.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="62"/>qua ab eterno quosdam praesciuit futuros malos 
          <lb ed="#V" n="63"/>et damnandos: sicut elegit Iacob: et reprobauit 
          <lb ed="#V" n="64"/>Esau: quod non fuit pro meritis eorum que tunc 
          <lb ed="#V" n="65"/>haberent: quia nulla habebant: quoniam nec ipsi 
          existe<lb ed="#V" n="66" break="no"/>bant: nec propter futura merita que preuideret: vt. 
          <lb ed="#V" n="67"/>vel illum elegit vel illum reprobauit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a87262-d1e184">
          <lb ed="#V" n="68"/>¶ Opinio quorundam in qua fuit aliquando 
          Au<lb ed="#V" n="69" break="no"/>gustinus: sed postea retractauit. 
          <lb ed="#V" n="70"/>Opinati sunt tamen quidam deum 
          <lb ed="#V" n="71"/>ideo elegisse Iacob 
          <lb ed="#V" n="72"/>quia talem futurum praesciuit: qui in eum crederet: et 
          <lb ed="#V" n="73"/>ei seruiret: quod aliquando Augustinus se sensisse dicit in 
          <lb ed="#V" n="74"/>libro retractationum vbi aperte ostendit: quod si propter 
          fu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tura merita electus esset: iam non ex gratia esset 
          <lb ed="#V" n="76"/>electio. Non ergo ideo electus est a deo: quia talis 
          <lb ed="#V" n="77"/>futurus erat: sed ex electione talis est factus ita 
          <lb ed="#V" n="78"/>dicens. Disputans quid elegerit deus in nondum 
          <lb ed="#V" n="79"/>nato: cui dixit seruiturum esse maiorem: et quid in 
          eo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>dem maiore similiter nondum nato reprobauerit 
          <lb ed="#V" n="81"/>ad hoc perduxi ratiocinatonem vt dicerem. Non 
          er<lb ed="#V" n="82" break="no"/>go elegit deus opera cuiusquam in prescientia que 
          <lb ed="#V" n="83"/>ipse daturus est: sed fidem elegit in prescientia: et 
          <lb ed="#V" n="84"/>quem sibi crediturum esse presciuit: ipsum elegit cui 
          <lb ed="#V" n="85"/>spritum sanctum dare: vt bona operando etiam 
          eter<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nam vitam consequeretur. Ecce hic aperte dicit 
          <lb ed="#V" n="87"/>non propter opera eum elegisse: sed propter fidem 
          <lb ed="#V" n="88"/>qua eum preuidit crediturum: sed quia et in fide 
          me<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ritum est sicut et in operibus: hoc retractauit dicens. 
          <lb ed="#V" n="90"/>Nondum diligentius quesiueram: nec adhuc 
          <lb ed="#V" n="91"/>inueneram qualis sit electio gratie: de qua dicit 
          <lb ed="#V" n="92"/>apostolus. Reliquie per electionem gratie salue fient 
          <lb ed="#V" n="93"/>que vtique non ex gratia si ex meritis procedit: vt 
          <lb ed="#V" n="94"/>iam quod datur: non secundum gratiam: sed secundum 
          debi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tum sibi reddatur potius cum meritis quam 
          do<lb ed="#V" n="96" break="no"/>netur. Perinde quod continuo dixi. Dicit enim 
          <lb ed="#V" n="97"/>idem apostolus. Idem deus qui operatur omnia 
          <lb ed="#V" n="98"/>in omnibus. Nusquam autem dictum est. Deus credit 
          <lb ed="#V" n="99"/>omnia in omnibus: ac deinde subiunxi. Quod ergo 
          cre<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dimus nostrum est: quod vero bonum operamur 
          <lb ed="#V" n="101"/>illius est qui credentibus dat spiritum sanctum 
          pro<lb ed="#V" n="102" break="no"/>fecto non dicerem si iam scirem est ipsum fidem 
          in<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ter dei munera reperiri quae dantur in eodem spiritu. 
          <lb ed="#V" n="104"/>Utrumque ergo nostrum est propter arbitirium 
          vo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>luntatis: et vtrunque datum est per spiritum fidei et 
          cha<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ritatis. Et quod paulopost dixi. Natrum enim esta eum 
          <lb ed="#V" n="107"/>credere et velle. Illius autem dare credentibus et 
          <lb ed="#V" n="108"/>volentibus facultatem bene operandi per spiritum 
          <lb ed="#V" n="109"/>sanctum: per quem charitas dei diffunditur in 
          cor<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dibus nostris. Uerum est quidem: sed eadem 
          re<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gula est et vtrumque ipsius est quia ipse praeparat 
          volun<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tatem: et vtrumque nostrum: quia non sit nisi 
          volen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tibus nobis: ergo et meritum fidei de misericor 
          <lb ed="#V" n="114"/>dia dei venit. Non ergo propter fidem vel aliqua 
          <lb ed="#V" n="115"/>merita elegit deus aliquos ab eterno vel 
          ap<lb ed="#V" n="116" break="no"/>posuit gratiam iustificationis in tempore: sed 
          gra<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tuita bonitate sua elegit vt boni essent. Unde 
          <!-\-00268.xml-\->
          <pb ed="#V" n="127-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Aug. in libro de predesti. san. Non quia futuros nos 
          <lb ed="#V" n="2"/>tales esse praesciuit ideo elegit: sed vt essemus 
          ta<lb ed="#V" n="3" break="no"/>les per ipsam electionem gratie sue: qua 
          gratifica<lb ed="#V" n="4" break="no"/>uit nos in dilecto filio suo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a87262-d1e310">
          <lb ed="#V" n="5"/>¶ His videtur contrarium quod alibi ait Augustinus. 
          <lb ed="#V" n="6"/>His tamen aduersari viletur quod 
          <lb ed="#V" n="7"/>dicit Aug. super 
          Ma<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lachiam prophetam vbi scriptum est. Iacob 
          dile<lb ed="#V" n="9" break="no"/>xi: Esau autem odio habui. Cui vult inquit 
          mise<lb ed="#V" n="10" break="no"/>retur deus: et quem vult indurat: sed hoc voluntas 
          <lb ed="#V" n="11"/>dei iniusta esse non potest. Uenit enim de 
          occultissi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>mis meritis: quia et ipsi peccatores cum propter 
          gene<lb ed="#V" n="13" break="no"/>rale peccatum vnam massam fecerunt: tamen 
          <lb ed="#V" n="14"/>nonnulla inter eos diuersitas. Precedit ergo 
          ali<lb ed="#V" n="15" break="no"/>quid in peccatoribus: quo quamuis nondum sint 
          iu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>stificati digni efficiantur iustificatione. Et idem 
          <lb ed="#V" n="17"/>praecedit in aliis peccatoribus quo digni sunt 
          obtu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sione. Ecce hic videtur Augu. dicere: quod et ipsa 
          <lb ed="#V" n="19"/>dei voluntas qua alios elegit alios reprobat ex 
          <lb ed="#V" n="20"/>meritis proueniat: sed occultissimis id est pro 
          meri<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tis alios voluerit eligere: alios reprobare: et quod 
          pro<lb ed="#V" n="22" break="no"/>meritis aliis apponitur gratia iustificationis aliis 
          <lb ed="#V" n="23"/>non: vnde obtunduntur. Sed quid intelligere 
          vo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>luerit ignoratur: nisi forte hoc dicatur intellexisse 
          <lb ed="#V" n="25"/>quod supra diximus eum retractasse. Nam 
          ibi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dem est quedam alia continue subdit que in li.¬ 
          <lb ed="#V" n="27"/>retracta. aperte retractant: quod vtrumque 
          legenti<lb ed="#V" n="28" break="no"/>patebit. Unde verisimile est in praemissis etiam hoc 
          <lb ed="#V" n="29"/>retractasse. Quidam tamen ex eo sensu accipiunt 
          fo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>re dictum: non quia aliquis praedestinetur pro meritis 
          <lb ed="#V" n="31"/>vel iustificationis gratiam mereatur: sed quia aliqui 
          <lb ed="#V" n="32"/>non adeo mali sunt vt mereantur sibi gratiam non 
          <lb ed="#V" n="33"/>impartiri. Nullus enim dei gratiam mereri potest 
          <lb ed="#V" n="34"/>per quam iustisicatur: potest tamen mereri vt non 
          ap<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ponatur vt penitus abiiciatur. Et quidem aliqui in tantum 
          <lb ed="#V" n="36"/>profundum iniquitatis deuenerunt vt hoc merea 
          <lb ed="#V" n="37"/>antur: vt hoc digni sint: alii vero ita viuunt: vt et si 
          <lb ed="#V" n="38"/>non mereantur gratiam iustificationis: non tamen 
          meren<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tur omnino repelli et gratiam sibi subtrahi. Ideoque 
          <lb ed="#V" n="40"/>dixit in quibusdam precedere quo digni sint 
          iusti<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ficatione: et in aliis quo digni sint obtusione: sed 
          <lb ed="#V" n="42"/>hoc friuolum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a87262-d1e395">
          <lb ed="#V" n="43"/>¶ Opinio quorundam falsa de occultis dei disse. 
          <lb ed="#V" n="44"/>rentium carnaliter 
          <lb ed="#V" n="45"/>Bulti vero de isto profundo que 
          <lb ed="#V" n="46"/>rentes reddere rationem 
          <lb ed="#V" n="47"/>atque secundum communiecturas cordis sui inscrutabilem 
          al<lb ed="#V" n="48" break="no"/>titudinem iudiciorum dei cogitare conantes: in 
          <lb ed="#V" n="49"/>fabulas vanitatis abierunt dicentes. Quod anime 
          <lb ed="#V" n="50"/>sursum in celo peccant: et secundum peccata sua ad 
          cor<lb ed="#V" n="51" break="no"/>pora pro meritis diriguntur: et dignis sibi quasi 
          car<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ceribus includuntur. Ierunt hi tales post 
          cogi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tationes suas et volentes disputare de dei 
          profun<lb ed="#V" n="54" break="no"/>do: versi sunt in profundum: dicentes: animas in celo 
          <lb ed="#V" n="55"/>ante conuersatas: et ibi aliquid boni vel mali egitur 
          <lb ed="#V" n="56"/>se: et pro mer itis ad corpora terena detrusas esse. 
          <!-\-00268.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>Hoc autem respuit catholica fides propter euidentem 
          <lb ed="#V" n="58"/>apostoli sententiam qua ait. Cum nondum nati essent 
          <lb ed="#V" n="59"/>aut aliqui boni vel mali egissent etc. Melior est 
          <lb ed="#V" n="60"/>ergo fidelis ignorantia quam temeraria scientia. 
          <lb ed="#V" n="61"/>Elegit ergo quos voluit gratuita misericordia 
          <lb ed="#V" n="62"/>non quia fideles futuri erant: sed vt fideles essent: 
          <lb ed="#V" n="63"/>eisque gratiam dedit: non quia fideles erant: sed vt 
          fie<lb ed="#V" n="64" break="no"/>rent. Ait enim apostolus. Misericordiam 
          consecu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tus sum: vt fidelis essem: non ait quia fidelis eram. 
          <lb ed="#V" n="66"/>datur quidem et fideli: sed data est etiam prius vt 
          <lb ed="#V" n="67"/>esset fidelis. Ita etiam reprobauit quos voluit 
          <lb ed="#V" n="68"/>non propter futura merita que praeuideret: veritate tamen 
          <lb ed="#V" n="69"/>rectissima et a nostris sensibus remota. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a87262-d1e460">
          <lb ed="#V" n="70"/>¶ Questio. 
          <lb ed="#V" n="71"/>Sed queritur. vtrum sicut dicitur 
          <lb ed="#V" n="72"/>elegisse quosdam 
          <lb ed="#V" n="73"/>vt boni fierent et fideles: ita etiam concedi debeat 
          <lb ed="#V" n="74"/>reprobasse quosdam vt mali essent et infideles: et 
          <lb ed="#V" n="75"/>obdurare vt peccent: Quod nullatenus 
          concedi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>oportet. Non enim reprobatio ita est causa 
          ma<lb ed="#V" n="77" break="no"/>li sicut praedestinatio est causa boni: neque 
          obdura<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tio ita facit hominem malum: quemadmodum 
          mi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sericordia facit bonum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a87262-d1e485">
          <lb ed="#V" n="80"/>¶ An ea que semel scit deus vel praescit semper sciat: 
          <lb ed="#V" n="81"/>praesciat: et semper scierit vel praescierit. 
          <lb ed="#V" n="82"/>Preterea considerari oportet vtrum 
          <lb ed="#V" n="83"/>ea omnia que semel scit vel 
          pre<lb ed="#V" n="84" break="no"/>scit deus: semper sciat et scierit: ac praesciat et 
          praescie<lb ed="#V" n="85" break="no"/>rit: an olim scierit vel praescierit quod modo non 
          <lb ed="#V" n="86"/>scit vel praescit: De praescientia primo respondemus 
          <lb ed="#V" n="87"/>dicentes multa eum praescisse que modo non praescit: 
          <lb ed="#V" n="88"/>cum enim eius praesctentia non sit nisi de futuris: ex 
          <lb ed="#V" n="89"/>quo illa que futura erant praesentia fiunt vel 
          pre<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tereunt: sub dei praescientia esse desinunt: sub scientia 
          <lb ed="#V" n="91"/>vero semper sunt. Presciuit ergo deus omnia ab 
          <lb ed="#V" n="92"/>eterno que futura erant: neque praescire desinit: nisi 
          <lb ed="#V" n="93"/>cum futura esse desinunt. Neque cum praescire 
          de<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sinit aliqua que ante praesciebat minus ea noscit 
          <lb ed="#V" n="95"/>quam ante cognoscebat. Non enim dicitur ex 
          defe<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ctu scientie dei quod aliqua prescierit aliquando 
          <lb ed="#V" n="97"/>que modo non presciat: sed ex ratione verbi quod 
          <lb ed="#V" n="98"/>est prescientia. Prescire enim est ante scire aliquid 
          <lb ed="#V" n="99"/>quam fiat. Ideoque non potest dici deus praescire: nisi 
          <lb ed="#V" n="100"/>ea que futura sunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a87262-d1e533">
          <lb ed="#V" n="101"/>¶ Hic de scientia dicens deum semper scire quae semel scit. 
          <lb ed="#V" n="102"/>De scientia autem aliter dicimus. 
          <lb ed="#V" n="103"/>Scit enim deus semper omnia 
          <lb ed="#V" n="104"/>que aliquando scit: omnem enim scientiam quam aliquando 
          <lb ed="#V" n="105"/>habet semper habuit: et habet et habebit. Ad hoc 
          <lb ed="#V" n="106"/>autem opponitur ita. Olim sciuit hunc 
          hominem<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nasciturum qui natus est: modo non scit eum 
          na<lb ed="#V" n="108" break="no"/>sciturum. Sciuit ergo aliquid quod modo non scit. 
          <lb ed="#V" n="109"/>Item sciuit mundum esse creandum: modo non scit eum esse 
          <lb ed="#V" n="110"/>creandum: aliquid ergo sciuit quod modo non scit et alia 
          <lb ed="#V" n="111"/>huiusmodi infinita dici possunt. Sed ad hoc dicimus: 
          <lb ed="#V" n="112"/>quod idem de natiuiatate huius hominis: et mundi creatio¬ 
          <!-\-00269.xml-\->
          <pb ed="#V" n="128-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>ne nunc etiam scit quod sciebat antequam fierent: licm tunc 
          <lb ed="#V" n="2"/>et nunc hanc scientiam eius diuersis exprimi verbis 
          <lb ed="#V" n="3"/>oporet. Nam quod tunc futurum erat: nunc preteritum est. 
          <lb ed="#V" n="4"/>Ionque verba commutanda sunt ad ipsum designandum. 
          <lb ed="#V" n="5"/>Sicut diuersis temporibus loquentes eandem diem modo per 
          <lb ed="#V" n="6"/>hoc aduerbium cras designamus dum adhuc futura 
          <lb ed="#V" n="7"/>est modo per hodie dum proesenus est: modo per heri dum 
          praeteri<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ta est. Ita antequam crearetur mundus sciebat deus hunc 
          <lb ed="#V" n="9"/>creandum: postquam creatus est scit eum creatum. nec 
          <lb ed="#V" n="10"/>est hoc scire diuersa: sed omnio idem de creatione 
          <lb ed="#V" n="11"/>mundi: siicut antiqui patres crediderunt christum 
          na<lb ed="#V" n="12" break="no"/>sciturum et moriturum: nos autem credimus eum 
          na<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tum et mortuum: nec tamen diuersa credimus: nos 
          <lb ed="#V" n="14"/>et illi sed eadem. Tempora enim vt ait Augu. 
          va<lb ed="#V" n="15" break="no"/>riata sunt: et ideo verba sunt mutata non fides. 
          <lb ed="#V" n="16"/>Indubitanter ergo teneamus deum semper omnia 
          <lb ed="#V" n="17"/>scire que aliquando scit. 
          </p>-->
        <!-- </div>
          <div> l1d41prae 
          <head>Praeambulum</head> -->
        <p xml:id="kzz7yh-a87262-d1e607">
          <lb ed="#V" n="18"/>Iautem querimus etc Supeius 
          deteri<lb ed="#V" n="19" break="no"/>uit magister de praedestinatione et 
          re<lb ed="#V" n="20" break="no"/>probatione quantum ad causalitatem actiuam: hic 
          in<lb ed="#V" n="21" break="no"/>quirit vtrum ex parte praedestinatorum et reprobatorum 
          pre<lb ed="#V" n="22" break="no"/>destinatio et reprobatio heat aliquam rationem motam: et 
          di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>uiditur pars ista in partes duas. Primo enim determinat 
          prin<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cipaliter propositum. Secundo mouet quandam quaestionem de 
          scien<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tia dei ex praecedentibus incidentem. ibi. Preus considerari oportet. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a87262-d1e627">
          <lb ed="#V" n="26"/>¶ Prima in duas. Primo determinat veritatem. Secundo 
          exclu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dit quorundam falsam opinionem. ibi. Opinati sunt tanetu. 
          Ter<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tio destruit quorundam hereticorum errorem ibi. Multi 
          ve<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ro.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a87262-d1e638">
          ¶ Secunda istarum diditur in duas. Primo ostendit quod 
          ele<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ctio non est propter meritorum prescientiam. Secundo opponit 
          <lb ed="#V" n="31"/>incontrarium et soluit oppositionem illam ibi. His tamen aduersari. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>