<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="147-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f104689"><!-- l2d36a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f104689-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e103">
               <lb ed="#V" n="9"/>COnsequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="10" break="no"/>do principali. Et 
      <lb ed="#V" n="11"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e112">
      ¶ Primo vtrum culpa 
      <lb ed="#V" n="12"/>possit esse in aliquo sine pena.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="13"/>pena aliquando sit in aliquo: sine culpa.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f104689-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-f104689-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f104689-Hd1e128" type="question-title">Utrum culpa possit esse in aliquo sine pena</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e126">
      ¶ Quaestio 
      <lb ed="#V" n="14"/>PRimo ostendo quod culpa posset<!--abbreviation--> esse 
      <lb ed="#V" n="15"/>aliquo sine 
      pe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>na <ref xml:id="kzz7yh-f104689-Rd1e141">Eccl. 5.</ref> altissimus est patiens redditor. Sed 
      <lb ed="#V" n="17"/>si statim puniret culpam: non esset patiens 
      red<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ditor: sed festinus: ergo ad tempus culpa est sine pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e139">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="19"/>clementior est deus homine. Sed homo clemens non statim 
      <lb ed="#V" n="20"/>punit iniuriam sibi factam: ergo nec deus: culpa ergo ad 
      <lb ed="#V" n="21"/>tempus est sine pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e148">
      ¶ Item pronior est deus ad 
      miseren<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dum quam ad condennandum: sicut enim dicitur Iaco. 2. superexiltat 
      <lb ed="#V" n="23"/>misericordia iuditium: et in psal. miserationes eius super 
      om<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nia opera eius. Sed deus non statim praemiat bonum 
      meri<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tum: ergo neque statim punit peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e159">
      ¶ Item pena contrariatur 
      <lb ed="#V" n="26"/>letitie at exultationi: sed de aliquibus peccatoribus dicitur 
      <lb ed="#V" n="27"/>prouer 2 letantur cum male fecerint et exultant in rebus per 
      <lb ed="#V" n="28"/>simis: ergo pena non semper concomitatur culpam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e169">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f104689-Rd1e183">Aug. I. lib. confes.</ref> parum vltra medium: loquens 
      <lb ed="#V" n="30"/>ad deum dicit: iussisti domine et sic est: vt pena 
      <lb ed="#V" n="31"/>sibi sit omnis inordinatus animus: sed per omne peccatum in 
      <lb ed="#V" n="32"/>ordinatur animus: ergo nunquam est culpa sine pena.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e180">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="33"/>Aug. 3 lib. de libero arbitrio longe vltra medium: dicit quod 
      <lb ed="#V" n="34"/>nullo interuallo temporis ista diuiduntur: vt quasi alio tempore 
      <lb ed="#V" n="35"/>non faciat quod debet: et alio patiatur quod debet: ne vel 
      puncto<lb ed="#V" n="36" break="no"/>temporis vniversalis pulchritudo turpetur: vt sit in ea peccati 
      <lb ed="#V" n="37"/>dedecus: sine decore vindicte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e193">
      ¶ Item in eodem cap. 
      pa<lb ed="#V" n="38" break="no"/>rum post. dicit quod sicut qui non vigilat dormit: sic quisquis 
      <lb ed="#V" n="39"/>non facit quod debet: sine interuallo patitur quod debet: quoniam 
      <lb ed="#V" n="40"/>tanta est beatitudo iustitie: vt nemo ab ea: nisi ad mise. 
      <lb ed="#V" n="41"/>riam possit abscedere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e204">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Respondeo quod culpa potest esse in aliquo ad christus <!--abbreviation?-->
      <lb ed="#V" n="43"/>sine pena ab alio pro illo peccato 
      <lb ed="#V" n="44"/>illata: vel inflicta. Et de tali pena procedunt tres prime 
      <lb ed="#V" n="45"/>rationes ad primam partem. Potest etiam aliquod 
      pecca<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tum sine omni sensibili pena: siue loquamur de pena 
      infli<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cta: siue de pena quam agit ipse peccator peccando. Et de 
      ta<lb ed="#V" n="48" break="no"/>li pena procedit quarta ratio ad primam partem. Sed sine 
      pe<lb ed="#V" n="49" break="no"/>na damni apta per peccatum non potest esse culpa: etiam per 
      <lb ed="#V" n="50"/>vnum temporis momentum: quia dum actu homo 
      pec<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cat in se ipso corrumpit aliquid de naturali aptitudine ad 
      <lb ed="#V" n="52"/>virtutem: et elongat se a deo per quam corruptionem et 
      elon<lb ed="#V" n="53" break="no"/>gationem damnificatur peccator: et quia haec damnum est ex 
      pec<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cato proueniens rationem pene habet: et recte dicitur pena 
      dan<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ni per peccatum acta. Et de tali pena procedunt auctorita 
      <lb ed="#V" n="56"/>tes ad secundam partem adducte.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f104689-Dd1e241">
               <head xml:id="kzz7yh-f104689-Hd1e243">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f104689-Hd1e260" type="question-title">Utrum pena aliquando sit in aliquo sine culpa</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e245">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="57"/>SEcundo queritur vtrum pena 
      <lb ed="#V" n="58"/>aliquando 
      <lb ed="#V" n="59"/>sit in aliquo sine culpa. Et videtur quod non. <ref xml:id="kzz7yh-f104689-Rd1e271">Greg.</ref> 
      <lb ed="#V" n="60"/>in quadam collecta dicit quod nulla nocebit 
      aduer<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sitas: si nulla dominetur iniquitas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e258">
      ¶ Item Iob. 4. 
      recorda<lb ed="#V" n="62" break="no"/>re quis vnquam innocens periit: aut quando recti deleti sunt. q. d. 
      <lb ed="#V" n="63"/>nunquam: ergo nunquam est pena sine culpa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e265">
      ¶ Item Aug. 3. libro 
      <lb ed="#V" n="64"/>de libero arbitrio longe post medium vult: quod omnis pena 
      iusta<lb ed="#V" n="65" break="no"/>est: et pro aliquo peccato impenditur: ergo non est pena sine 
      pec<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e274">
      ¶ Item Aug. 83e q. q. 24. dicit quod deus nullam penam 
      <lb ed="#V" n="67"/>cuiquam sinit immerito infligi: et parum post dicit: quod meritum 
      <lb ed="#V" n="68"/>pene peccatum est: ergo nulla pena est in aliquo sine peccato. 
      <!--00308.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e286">
                  <lb ed="#V" n="69"/>¶ Item cum in omni pena sit priuatio alicuius boni: et 
      pri<lb ed="#V" n="70" break="no"/>uatio boni deturparet vniuersum si non ordnaretur: oportet quod 
      <lb ed="#V" n="71"/>malum pene per aliquid ordinetur: sed non videtur per quid 
      <lb ed="#V" n="72"/>ordinetur pena nisi per culpam: cum culpa ordinetur per 
      pe<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nam: ergo non est pena absque culpa: vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e299">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f104689-Rd1e324">Ioan 9.</ref> dicit saluator de ceco nato 
      discipu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lis suis quaerentibus quis peccauit hoc: aut 
      paren<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tes eius: vt cecus nasceretur: quod neque hic peccauit neque 
      pa<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rentes eius: sed vt manifestentur opera dei in illo: ergo 
      ali<lb ed="#V" n="78" break="no"/>quando est in aliquo pena sine culpa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e312">
      ¶ Item Aug. 21. de 
      <lb ed="#V" n="79"/>ciui. ca. 4 dicit quod tota vita mortalium pena est: ergo 
      homo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>mortalis siue habeat peccatum: siue non: habet penam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e319">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="81"/>Iob. 6 vtinam appenderentur peccata mea quibus iram metui 
      <lb ed="#V" n="82"/>et calamitas quam patior in statura: quasi harena maris hoc 
      gra<lb ed="#V" n="83" break="no"/>uior appareret. Sed pari ratione videntur: penam esse sine 
      cul<lb ed="#V" n="84" break="no"/>pa: et penam excedere culpam: ergo aliquande est pena 
      si<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ne culpa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e332">
      ¶ Item Iob. 17. non peccaui: et in amaritudini 
      <lb ed="#V" n="86"/>bus moratur oculus meus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e337">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Respondeo quod penam esse sine aliqua culpa 
      dupli<lb ed="#V" n="88" break="no"/>citer potest intelligi. Uno modo sine 
      <lb ed="#V" n="89"/>culpa praecedente in se: vel in alio: et sic planum est quod numquam 
      <lb ed="#V" n="90"/>est pena sine culpa: nisi enim praecessisset culpa in parentibus 
      <lb ed="#V" n="91"/>primis: vel in aliquo posteriorum: in hominibus nulla 
      pe<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nitus esset pena. Alio modo potest hoc intelligi de culpa 
      praece<lb ed="#V" n="93" break="no"/>dente seu concomitante in eo qui penam patitur. Et sic fuit 
      <lb ed="#V" n="94"/>pena sine culpa in domino Iesu christo: per quam satisfecit pro 
      pec<lb ed="#V" n="95" break="no"/>catis nostris. De quo diitur Isa. 53. vere langores nostros ipse 
      <lb ed="#V" n="96"/>tulit et dolores nostros iperse portauit. Sed hoc pena nullo 
      <lb ed="#V" n="97"/>modo fuisset in ipso contra suam voluntatem: quia in ipso 
      <lb ed="#V" n="98"/>nunquam fuerat culpa: que est pene meritum. Unde propter 
      <lb ed="#V" n="99"/>nimiam charitatem suam qua dilexit nos illam penalita 
      <lb ed="#V" n="100"/>tem voluntarie assumpsit. Alio modo potest intelligi de 
      <lb ed="#V" n="101"/>culpa concomitante penam quam pro illa homo patitur: et sic 
      <lb ed="#V" n="102"/>dico quod aliqua pena potest esse in aliquo sine culpa: vt illa 
      <lb ed="#V" n="103"/>pena que medicinalis est ipsi punito: vel sui meriti pro 
      mo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tiua: quia pena que ita est punitio quod non medicina: 
      cuius<lb ed="#V" n="105" break="no"/>modi est pena infernalis semper habet concomitantem 
      <lb ed="#V" n="106"/>maculam culpe pro qua est inflicta. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e384">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Ad primum dicendum: quod vere non nocet 
      aduer<lb ed="#V" n="108" break="no"/>sitas si non dominetur iniquitas: immo 
      <lb ed="#V" n="109"/>iuuat: quia est ad augmentum glorie patientis aduersitatem. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Et pro tanto videtur quod cadat a plena ratione pene: quia 
      pe<lb ed="#V" n="111" break="no"/>na nocumentum est. et talis per aduersitatem plus 
      conse<lb ed="#V" n="112" break="no"/>quitur de bono quam de nocumento.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e400">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dum: quod illud verbum non fuit verbum ipsius Iob: sed 
      <lb ed="#V" n="114"/>verbum eliphat themanites: quem ibidem reprehendit 
      <lb ed="#V" n="115"/>Greg. et merito: quia credebat in hoec mundo nullum 
      affli<lb ed="#V" n="116" break="no"/>gi nisi propter iniquitatem propriam causatam per 
      volun<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tatem afflicti: et ideo quia videbat Iob multum afflictum 
      <lb ed="#V" n="118"/>reputabat eum peccatorem magnum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e416">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dum: quod illa auctoritas intelligenda est de peccato vel 
      ori<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ginali: vel actuali subdisiunctione: verum est enim quod non 
      <lb ed="#V" n="121"/>impenditur alicui pena contra suam voluntatem: nisi pro 
      pec<lb ed="#V" n="122" break="no"/>cato originali: vel actuali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e427">
      ¶ Ad quartum cum dicitur: quod 
      <lb ed="#V" n="123"/>meritum pene peccatum est etc. dico quod verum est non tantum 
      <lb ed="#V" n="124"/>de actuali: sed etiam de originali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e434">
      ¶ Ad quintum 
      dicen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dum: quod illud procedit de pena quam aliquis sustinet velit 
      <lb ed="#V" n="126"/>nolit. hoc enim in homine est propter aliquod peccatum: vel 
      origi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nale: vel actuale concomitans: vel precedens. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e443">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Ad primum alterius partis dicendum: quod ille 
      <lb ed="#V" n="129"/>cecus quamuis non pateretur illam 
      <lb ed="#V" n="130"/>cecitatem propter peccatum actuale proprium: vel 
      pro<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ximorum parentum: tamen cecus non fuisset natus nisi 
      <lb ed="#V" n="132"/>contraxisset originale peccatum. Non fuit tamen tota 
      cau<lb ed="#V" n="133" break="no"/>sa: quia ad hoc cecus natus est: vt manifestarentur opera 
      <lb ed="#V" n="134"/>dei in illo: fuit tamen suum originale causa sine qua non.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e462">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="135"/>dicendum: quod si non fuisset peccatum in parentibus primis per quod in 
      ip<lb ed="#V" n="136" break="no"/>sis infecta fuit humana natura: vita hominum nec de necessitate 
      <!--00309.xml-->
      <pb ed="#V" n="148-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>esset corruptibilis nec penalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e478">
      ¶ Ad tertium dicendum: 
      <lb ed="#V" n="2"/>quod bene Iob plus fuit afflictus quam peccasset. Sed illa 
      affli<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ctio erat ad suum profectum ordinata: et ideo quamuis 
      sim<lb ed="#V" n="4" break="no"/>pliciter habuit rationem afflictionis: non tamen ad plenum 
      <lb ed="#V" n="5"/>habuit rationem pene que importat rationem nocumenti: quia 
      <lb ed="#V" n="6"/>maius erat illud bonum quod per illam afflictionem 
      conse<lb ed="#V" n="7" break="no"/>quebatur quam bonum quo per illam afflictionem priuabatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e494">
                  <lb ed="#V" n="8"/>¶ Ad quartum dicendum: quod illo verbo Iob non intende 
      <lb ed="#V" n="9"/>bat negare se peccasse: sed commisisse peccatum tanta 
      puni<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tione dignum: et hoc erat verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e503">
      ¶ Ex predictis potes 
      col<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ligere quod deus permittit hominem temporaliter affligi quinque 
      de<lb ed="#V" n="12" break="no"/>causis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e510">
      ¶ Unea causa est meritum fidei. Unde Anselmus de concor. 
      <lb ed="#V" n="13"/>praescientie: et liberi arbitii prope medium locum inter medium 
      <lb ed="#V" n="14"/>et finem: dicit quod si in baptismo statim mutarentur fideles in 
      <lb ed="#V" n="15"/>incorruptionem periret fidei meritum: propter quod in 
      ba<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ptizatis remanent penalitates multe.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e521">
      ¶ Alia causa est 
      ma<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nifestatio glorie dei: vt patuit in ceco nato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e527">
      ¶ Alia causa est 
      <lb ed="#V" n="18"/>profectus afflicti: vt patuit in Iob.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e532">
      ¶ Alia est peccatorum 
      <lb ed="#V" n="19"/>terror.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f104689-d1e537">
      ¶ Una vt sit satisfactio pro commisso peccato. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>