<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="142-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k103377"><!-- l4d28a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k103377-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e103">
               <lb ed="#V" n="97"/>CIrca primum queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e108">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mo vtrum expressus consensus de 
      <lb ed="#V" n="99"/>futuro per se matrimonium efficere possit.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e115">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cundo vtrum cum carnali copula sequente 
      ac<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cedente consensu de praesenti: per verba tamen de praesenti non expresso. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e122">
               <lb ed="#V" n="102"/>¶ Tertio vtrum sufficiat ad matrimonium solus consensus de 
      <lb ed="#V" n="103"/>futuro cum carnali copula sequente.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e130">
      ¶ Quarto vtrum post 
      <lb ed="#V" n="104"/>carnalem copulam solum consensum de futuro sequentem 
      matrimo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nium aliud contrahi possit. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k103377-Dd1e137">
               <head xml:id="kzz7yh-k103377-Hd1e139">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e141">
      Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e143">
                  <lb ed="#V" n="106"/>PRimo ostendo quod consensus de futuro per 
      <lb ed="#V" n="107"/>se matrimonium efficere potest: quia 
      <lb ed="#V" n="108"/>consensus de praesenti efficit matrimonium proesenus: ergo 
      <lb ed="#V" n="109"/>a simili consensus de futuro efficit matrimonium 
      <lb ed="#V" n="110"/>futurum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e156">
      ¶ Item omne vinculum inter virum et mulierem 
      for<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tius sponsalibus est matrimonium: sed per simplicem 
      promis<lb ed="#V" n="112" break="no"/>sionem contrahuntur sponsalia: cum ergo promissio iuramento 
      fir<lb ed="#V" n="113" break="no"/>mata efficiat fortius vinculum quam promissio simplex: talis 
      pro<lb ed="#V" n="114" break="no"/>missio efficit matrimonium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e167">
      ¶ Item vinculum 
      indissolubi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>le inter virum et mulierem quo ad mutuam translationem pote 
      <lb ed="#V" n="116"/>statis corporum suorum contractum matrimonium est. Sed 
      promis<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sio de tali translatione causat vinculum indissolubile inter 
      <!--00317.xml-->
      <pb ed="#V" n="143-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>eos: quia impletio promissionis est de iure nature: quod 
      <lb ed="#V" n="2"/>autem est de iure nature: solui non potest: ergo consensus 
      <lb ed="#V" n="3"/>de futuro efficit matrimonium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e190">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Contra magister dist. praecedenti. c. 2. Efficiens matrimo 
      <lb ed="#V" n="5"/>nii causa est consensus: non quilibet: sed per verba ex 
      <lb ed="#V" n="6"/>pressus nec de futuro: sed de praesenti: ergo consensus de 
      futu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ro etiam iuramento affirmatus matrimonium non facit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="8"/>¶ Item magister huius dist. c. 1. probat quod consensus de 
      futuro<lb ed="#V" n="9" break="no"/>etiam iuramento firmatus: matrimonium non facit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e208">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Respondeo quod per consensum de futuro vir et 
      mu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lier promittunt se mutuo assumere 
      <lb ed="#V" n="12"/>in matrimonium: et contractus matrimonii est 
      adimpletio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>promissionis illius: vinculum autem contractum per promissionem non 
      <lb ed="#V" n="14"/>est promissionis impletio: quia illud vinculum est obligatio 
      <lb ed="#V" n="15"/>ad implendum promissum: obligatio autem ad aliquid 
      implen<lb ed="#V" n="16" break="no"/>dum non est ipsa adimpletio. vinculum ergo contractum per 
      consensum<lb ed="#V" n="17" break="no"/>expressum per verba de futuro per se non potest efficere matrimonium. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e228">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod consensus de 
      <lb ed="#V" n="19"/>futuro dupliciter potest intelligi. 
      Uno<lb ed="#V" n="20" break="no"/>modo pro consensu de futuro respectu matrimonii futuri: 
      <lb ed="#V" n="21"/>et sic procedit argumentum: quia sicut consensus hodiernus per 
      <lb ed="#V" n="22"/>verba de praesenti expressus hodie facit matrimonium: sic 
      con<lb ed="#V" n="23" break="no"/>sensus crastinus qui tunc per verba de praesenti exprimetur cras 
      <lb ed="#V" n="24"/>faciet matrimonium. Alio modo pro consensu de praesenti 
      respe<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ctu matrimonii futuri: et sic non valet processus argumenti: 
      <lb ed="#V" n="26"/>quia consensus de praesenti attingit immediate matrimonium 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod efficit: seu vnitur ei sicut causa effectui: non sic autem potest dici 
      <lb ed="#V" n="28"/>de consensu de praesenti respectu matrimonii futuri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e254">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="29"/>secundum dicendum: quod firmatio promissionis per iuramentum non 
      mu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tat genus vinculi: sed idem genus vinculi fortificat. vnde 
      <lb ed="#V" n="31"/>inter sponsalia quaedam sunt alia aliis fortiora.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e263">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="32"/>dicendum: quod impletio promissionis non est de iure nature: quando 
      re<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mittitur ab illo cui facta est: vel a iure. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k103377-Dd1e271">
               <head xml:id="kzz7yh-k103377-Hd1e273">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e275">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e277">
                  <lb ed="#V" n="34"/>SEcundo queritur vtrum expressus 
      consen<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sus de futuro: cum carnali 
      co<lb ed="#V" n="36" break="no"/>pula sequente accidente consensu de praesenti: per 
      ver<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ba tamen de praesenti non expresso: efficiat 
      matrimo<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nium. Et videtur quod non secundum magistrum dist. praecedenti. Efficiens 
      <lb ed="#V" n="39"/>causa matrimonii est solus consensus per verba de praesenti 
      expres<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sus: sed per hypothesim praedictus consensus de praesenti non 
      <lb ed="#V" n="41"/>exprimitur per verba de praesenti: sed tantum per carnalem copulam 
      <lb ed="#V" n="42"/>et verba de futuro que praecesserunt: ergo omnia illa simul non 
      <lb ed="#V" n="43"/>efficiunt matrimonium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e301">
      ¶ Item solus consensus de praesenti 
      si<lb ed="#V" n="44" break="no"/>per verba vel alia signa non exprimitur esse praesens: 
      matrimo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nium non efficit: quamuis sequantur sponsalia: sed carnalis 
      copu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>la adueniens de non matrimonio non efficit matrimonium: 
      <lb ed="#V" n="47"/>sed factum matrimonium consumat: ergo carnalis 
      copula<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sequens sponsalia matrimonium non efficit: quamuis accedat 
      con<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sensus de presenti per verba de presenti non expressus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e317">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Contra omnis carnalis copula extra matrimonium 
      fa<lb ed="#V" n="51" break="no"/>rcta est mortale peccatum. Sed carnalis 
      co<lb ed="#V" n="52" break="no"/>pula cum conditionibus predictis non est mortale 
      pecca<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tum: ergo carnalis copula cum aliis predictis 
      conditio<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nibus verum efficit matrimonium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e331">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Respondeo quod sicut ex institutione sufficit ad 
      con<lb ed="#V" n="56" break="no"/>trahendum matrimonium 
      consen<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sus de praesenti per verba vel alia signa expressus: sic ex 
      insti<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tutione sufficit ad contrahendum matrimonium inter 
      legiti<lb ed="#V" n="59" break="no"/>mas personas consensus in matrimonium praesens expressus 
      <lb ed="#V" n="60"/>per carnalem copulam in relatione ad verba que 
      consen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sum de futuro prius expresserant: quamuis neutrum 
      predi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ctorum per se sufficeret ad predicti consensus expressionem eo 
      <lb ed="#V" n="63"/>modo quo requiritur ad causandum matrimonium. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e353">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis 
      con<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sensus ille non exprimatur per 
      ver<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ba de presenti: exprimitur tamen per aliquod equiualens ex 
      <lb ed="#V" n="67"/>vi institutionis matrimonii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e364">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod in 
      <lb ed="#V" n="68"/>casu predicto carnalis copula cum consensu de presenti¬ 
      <!--00317.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>in matrimonium et per verba de futuro que precesserant: 
      <lb ed="#V" n="70"/>matrimonium et efficit et consumat. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k103377-Dd1e378">
               <head xml:id="kzz7yh-k103377-Hd1e380">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e382">
      Quaestio III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e384">
                  <lb ed="#V" n="71"/>TErtio queritur vtrum fufficiat ad 
      matrimo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nium solus consensus de futuro: cum 
      <lb ed="#V" n="73"/>carnali copula sequente. Et videtur quod sic. quia 
      iudi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cium ecclesie iustum est: sed in predicto casu 
      eccle<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sia iudicat esse matrimonium nisi aliud impedimentum 
      ob<lb ed="#V" n="76" break="no"/>stiterit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e400">
      ¶ Item maius est exprimere consensum verbo et 
      <lb ed="#V" n="77"/>facto quam verbo tantum. Sed in predicto casu persone suum 
      con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sensum exprimunt verbo et facto: ergo verius est ibi 
      matri<lb ed="#V" n="79" break="no"/>monium quam inter personas suum consensum exprimentes 
      <lb ed="#V" n="80"/>per verba de presenti carnali copula non sequente. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e411">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Contra. vbi dolus adest et consensus abest non potest 
      <lb ed="#V" n="82"/>fedus perfici coniugale: extra de spositio. Tua 
      <lb ed="#V" n="83"/>nos. et constat hoc intelligi debere de consensu de praesenti: et 
      <lb ed="#V" n="84"/>go ad contrahendum matrimonium non sufficit solum 
      con<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sensus de futuro cum carnali copula sequente. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e425">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Respondeo quod in casu predicto esset 
      matrimo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nium praesumptum: et secundum iudicium 
      <lb ed="#V" n="88"/>ecclesie eo quod ecclesia per verba que praecesserunt de futuro 
      <lb ed="#V" n="89"/>et copulam carnalem sequentem praesumit consensum de presenti 
      <lb ed="#V" n="90"/>affuisse: et ipsos se mutuo matrimoniali affectu 
      cognouis<lb ed="#V" n="91" break="no"/>se: tamen non esset ibi matrimonium verum: nec secundum iudicium 
      <lb ed="#V" n="92"/>dei: quia matrimonium secundum rei veritatem sine reali 
      consen<lb ed="#V" n="93" break="no"/>su de presenti contrahi non potest. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e445">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod in predicto 
      <lb ed="#V" n="95"/>casu iudicium ecclesie iustum est 
      <lb ed="#V" n="96"/>a iustitia iudicantis: quia iustum est vt iudicans qui non nouit 
      <lb ed="#V" n="97"/>occulta cordium iudicet secundum ea que exterius patet: ille autem 
      <lb ed="#V" n="98"/>iudex cui dicitur. Tu solus nosti corda filiorum hominum potest 
      <lb ed="#V" n="99"/>iudicare secundum certitudinem de interiori consensu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e461">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cundum dicendum: quod quantuncumque exprimatur eonsensus si non 
      <lb ed="#V" n="101"/>adest interius non est matrimonium secundum iudicium dei: 
      quan<lb ed="#V" n="102" break="no"/>uis talis qui sic carnalem copulam extorsit teneatur 
      imple<lb ed="#V" n="103" break="no"/>re quod verbo promisit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k103377-Dd1e473">
               <head xml:id="kzz7yh-k103377-Hd1e475">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e477">
      Quaestio IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e479">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Uarto queritur vtrum post carnalem 
      copu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tam solum consensum de futuro 
      <lb ed="#V" n="106"/>sequentem: aliud matrimonium contrahi possit. Et 
      <lb ed="#V" n="107"/>videtur quod non. extra de spon. Is qui sidem. Is 
      <lb ed="#V" n="108"/>qui sidem dedit. mi. muliere super matrimonio contrahendo 
      <lb ed="#V" n="109"/>carnali copula subsecuta: et si in facie ecclesie deducat aliam 
      <lb ed="#V" n="110"/>et cognoscat: ad primam redire tenetur: quia licet praesumptum primum 
      <lb ed="#V" n="111"/>matrimonium videatur: contra praesumptionem tamen huius non est 
      <lb ed="#V" n="112"/>probatio admittenda.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e501">
      ¶ Item ecclesia potest facere aliquas 
      <lb ed="#V" n="113"/>personas illegitimas ad contrahendum inter se: cum ergo 
      eccle<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sia prohibeat illum qui post fidem datam de contrahendo 
      mulie<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ri: et postea carnaliter cognouit eandem: alii nubere illa 
      viuen<lb ed="#V" n="116" break="no"/>te: videtur quod talis sit illegitimus ad contrahendum cum alia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e512">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="117"/>si aliquis contrahit sponsalia cum aliqua quamuis nulla sint: 
      pro<lb ed="#V" n="118" break="no"/>hibetur tamen ducere aliquam consanguineam illius in vxorem: extra 
      <lb ed="#V" n="119"/>de spon. Ad audientiam: ergo a simili matrimonium quod 
      <lb ed="#V" n="120"/>secundum rei veritatem nullum est: potest reddere personam 
      il<lb ed="#V" n="121" break="no"/>legitimam ad contrahendum cum alia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e526">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Contra consensus verus priualet praesumpto consensut. 
      <lb ed="#V" n="123"/>Sed cum aliquis post promissionem factam 
      <lb ed="#V" n="124"/>mulieri de ducendo eam in vxorem postea carnaliter 
      cogno<lb ed="#V" n="125" break="no"/>scit eam non affectu maritali: sed fornicario: non est 
      con<lb ed="#V" n="126" break="no"/>sensus nisi presumptus: ergo si postea consentiat in aliam 
      <lb ed="#V" n="127"/>consensu de presenti per verba de presenti expresso et 
      ecom<lb ed="#V" n="128" break="no"/>uerso: verum matrimonium contrahitur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e544">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Ad istam quaestionem dixerunt aliquid quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="130"/>primum matrimonium non 
      <lb ed="#V" n="131"/>fuerit verum: sed praesumptum: tamen ex constitutione ecclesie in sic 
      <lb ed="#V" n="132"/>contrahentibus generatur impedimentum ne cum aliis contrahere 
      <lb ed="#V" n="133"/>possint: et si vir contrahit cum alia prima viuente: vel mulier 
      <lb ed="#V" n="134"/>cum alio primo viro viuente talia matrimonia tanquam 
      nul<lb ed="#V" n="135" break="no"/>la sunt dirimenda. vnde extra de spositio. Is qui. dicitur de 
      ma<lb ed="#V" n="136" break="no"/>trimonio contracto post matrimonium praesumptum quod nec 
      <!--00318.xml-->
      <pb ed="#V" n="143-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>verum: nec aliquod censetur matrimonium
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e573">
      ¶ Sed quamuis 
      <lb ed="#V" n="2"/>hec opinio sit probabilis: tamen non est vera: nec communiter 
      te<lb ed="#V" n="3" break="no"/>netur a doctoribus: quia primum matrimonium cum non 
      fue<lb ed="#V" n="4" break="no"/>rit verum: sed praesumptum non gerat in sic contrahentibus verum 
      <lb ed="#V" n="5"/>impedimentum contrahendi cum aliis personis: sed praesumptum: 
      <lb ed="#V" n="6"/>et quia ecclesia iudicat de interioribus per exteriores 
      praesum<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ptiones: secundum matrimonium quamuis esset verum secundum iudicium 
      <lb ed="#V" n="8"/>dei: tamen dirimeretur per iudicium ecclesie: et ad priorem 
      co<lb ed="#V" n="9" break="no"/>pulam compelluntur reuerti etiam per ecclesiasticam 
      censu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ram: tamen quia secundum rei veritatem coniuges non fuerunt: et vera 
      <lb ed="#V" n="11"/>sunt matrimonia que contraxerunt cum aliis: prius debet 
      <lb ed="#V" n="12"/>permittere se quilibet excommunicari: et quancumque penam aliam 
      <lb ed="#V" n="13"/>subire quam carnaliter copuletur priori: similiter dico de muliere 
      re<lb ed="#V" n="14" break="no"/>spectu viri: nec propter hoc talis perplexus est: quia in hoc 
      ca<lb ed="#V" n="15" break="no"/>su non obediendo ecclesie non peccat: sed sustinentia 
      excommu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nicationis hac de causa meritoria sibi videtur: pro 
      excom<lb ed="#V" n="17" break="no"/>municato tamen se gerere debet: et a susceptione 
      euchari<lb ed="#V" n="18" break="no"/>stie maxime in loco vbi factum suum notum est: debet 
      pro<lb ed="#V" n="19" break="no"/>pter scandalum abstinere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e615">
                  <lb ed="#V" n="20"/>¶ Ad primum in oppositum dicendum: quod illud 
      ver<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bum decretalis scilicet quod ad primam 
      redi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>re tenetur: et illud aliud quod fuit allegatum pro prima opinio 
      <lb ed="#V" n="23"/>nem scilicet quod matrimonium contractum post praesumptum non est 
      <lb ed="#V" n="24"/>verum: intelligenda sunt secundum iudicium ecclesie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e628">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dum dicendum: quod ecclesia aliquando aliquid prohibet fieri 
      decernen<lb ed="#V" n="26" break="no"/>do implicite vel explicite irritum et inane factum contra hanc 
      <lb ed="#V" n="27"/>prohibitionem: et sic non prohibet contrahi matrimonium 
      <lb ed="#V" n="28"/>post matrimonium praesumptum: quod secundum rei veritatem 
      nul<lb ed="#V" n="29" break="no"/>lum est. Alio modo prohibet aliquid fieri non decernendo 
      expli<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cite vel implicite irritum vel inane si contrarium fiat: et quamuis 
      <lb ed="#V" n="31"/>faciens contra talem prohibitionem peccet: tamen factum tenet 
      <lb ed="#V" n="32"/>nisi sit aliud quod obsistat: et hoc modo ecclesia prohibet 
      contra<lb ed="#V" n="33" break="no"/>hi matrimonium durante alio matrimonio praesumpto: quod 
      <lb ed="#V" n="34"/>secundum rei veritatem est nullum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e652">
      ¶ Uel potest dici quod ecclesia non 
      <lb ed="#V" n="35"/>prohibet contrahi secundum matrimonium nisi praesupponendo ex 
      pre<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sumptione quod primum sit verum: et ideo secundum matrimonium quamuis 
      <lb ed="#V" n="37"/>realiter sit verum secundum dei iudicium: tamen secundum iudicium ecclesie est 
      <lb ed="#V" n="38"/>nullum: et ita eo modo est nullum quo ab ecclesia fuit 
      prohi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k103377-d1e666">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis contrahens 
      sponsa<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lia cum aliqua que secundum rei veritatem nulla sunt: eo quod illam 
      <lb ed="#V" n="41"/>in vxorem non potest habere: non possit postea etiam post mortem 
      <lb ed="#V" n="42"/>illius aliquam sibi attinentem infra gradum prohibitum ducere 
      <lb ed="#V" n="43"/>in vxorem: tamen post matrimonium praesumptum: quod secundum rei 
      veri<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tatem nullum est: aliud matrimonium contractum cum aliqua non 
      <lb ed="#V" n="45"/>attinente priori tenet secundum iudicium dei: quia quod in predicta 
      <lb ed="#V" n="46"/>decretali dictum est ordinatum est ab ecclesia propter 
      publice<lb ed="#V" n="47" break="no"/>bonestatis iustitiam: vt dicit Apparatus ibidem: et est 
      sta<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tutum non tantum prohibens ne fiat: sed etiam decernens 
      irri<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tum et inane si contrarium fiat. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>