<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="141-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k102259"><!-- l4d27a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k102259-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e103">
      Ditio IIII
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e105">
               <lb ed="#V" n="89"/>COnsequenter queritur de 
      quaer<lb ed="#V" n="90" break="no"/>to principali. Et 
      <lb ed="#V" n="91"/>circa hoc querutur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e114">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="92"/>bigami sint irregulares.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum illa 
      <lb ed="#V" n="93"/>irregular itas tollatur per baptismum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e125">
      ¶ Tertio vtrum 
      con<lb ed="#V" n="94" break="no"/>trahens non de iure: sed de facto cum corrupta ab alio viro 
      <lb ed="#V" n="95"/>sit irregularis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e132">
      ¶ Quarto vtrum cum bigamis possit per 
      sum<lb ed="#V" n="96" break="no"/>mum pontificem dispensari. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k102259-Dd1e137">
               <head xml:id="kzz7yh-k102259-Hd1e139">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e141">
      Questio. I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e143">
                  <lb ed="#V" n="97"/>PRimo ostendo quod bigami non sunt 
      irre<lb ed="#V" n="98" break="no"/>gulares: quia hoc esset aut propter 
      <lb ed="#V" n="99"/>signum incontinentie: aut propter defectum integritatis 
      <lb ed="#V" n="100"/>in significatione ex parte sacramenti: non propter 
      <lb ed="#V" n="101"/>primum: quia maius signum incontinentie est fuisse fornicatum cum 
      <lb ed="#V" n="102"/>multis quam cognouisse affectu coniugali multas: sed qui cum 
      <lb ed="#V" n="103"/>multis fornicatus est: non propter hoc est irregularis. Nec 
      <lb ed="#V" n="104"/>propter secundum: quia sicut matrimonium consumatum significat 
      indi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>uisibilem vnionem vnius nature humane cum vna persona diuina: 
      <lb ed="#V" n="106"/>ita matrimonium non consumatum significat vnionem vnius ee 
      <lb ed="#V" n="107"/>clesie cum vno sponso scilicet christo. Sed ille qui habuit plures 
      vxo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>res vergines: et nullam cognouit non est irregularis: ergo simili 
      <lb ed="#V" n="109"/>nec ille qui habuit plures: et vtramque cognouit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e174">
      ¶ Item 
      si<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cut se habet vna virtus ad aliam: ita vnum sacramentum ad aliud: sed vna 
      <lb ed="#V" n="111"/>virtus non impedit alterius susceptionem: ergo neque propter 
      sa<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cramentum matrimonii pluries iteratum impeditur homo a 
      su<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sceptione sacri ordinis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e185">
      ¶ Item saltem ostendo quod ducens vt 
      <lb ed="#V" n="114"/>duam non propter hoc sit irregularis: quia plus nocet 
      vnicui<lb ed="#V" n="115" break="no"/>quod corruptio propria quam aliena: sed si homo prius per 
      fornica<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tionem corruptus: postea contrahit matrimonium cum 
      virgi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ne non efficitur irregularis: ergo multo fortius nec ducens 
      <lb ed="#V" n="118"/>corruptam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e199">
      ¶ Item ille qui nubet virgini ab alio viro 
      re<lb ed="#V" n="119" break="no"/>licte non est irregularis. extra de bigamis non ordinandis. 
      <lb ed="#V" n="120"/>Debitum. sed in hoc sacramento est defectus significationis: 
      <lb ed="#V" n="121"/>quia vna sancta anima quam representat virgo ducta non potest 
      <lb ed="#V" n="122"/>esse sponsa nisi vnius scilicet christi: ergo defectus significationis 
      <lb ed="#V" n="123"/>in sacramento matrimonii non consumati non causat 
      irregu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>laritatem: ergo a simili nec defectus significationis in sa 
      <lb ed="#V" n="125"/>cramento matrimonii consumati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e217">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Contra. decre. dist. 34. Precipimus. prohibentur 
      biga<lb ed="#V" n="127" break="no"/>mi ordinari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e224">
      ¶ Item extra de bigamis non 
      <lb ed="#V" n="128"/>ordinandis. c. I. Bigami penitentes vel repudiatarum 
      ma<lb ed="#V" n="129" break="no"/>riti ad sacerdotium non ascendant. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e231">
                  <lb ed="#V" n="130"/>Respondeo triplex est matrimonii 
      significatio<lb ed="#V" n="131" break="no"/>vna est significatio diuisibilis 
      vnio<lb ed="#V" n="132" break="no"/>nis que est inter animam et deum per charitatem vie. Alia 
      <lb ed="#V" n="133"/>est significatio indiuisibilis vnionis inter humanam 
      natu<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ram et filii dei personam. Tertia est significatio vnionis in 
      <lb ed="#V" n="135"/>diuisibilis inter ecclesiam et christum: sicut inter sponsum et 
      <lb ed="#V" n="136"/>sponsam. vnde apostolus. 2. ad Corin. xi. Despondi vos 
      <!--00314.xml-->
      <pb ed="#V" n="141-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>vni viro virgine castam exhibere christo: ecclesia enim numquam 
      <lb ed="#V" n="2"/>deficiet: sed semper christo vnita manebit: quamuis non sic posset 
      <lb ed="#V" n="3"/>dici de qualibet anima per charitatem vie christo vnita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e262">
      ¶ Prima 
      <lb ed="#V" n="4"/>vnio significatur per matrimonium non consumatum. Due alie per 
      <lb ed="#V" n="5"/>matrimonium consumatum: non quod ipse carnalis concubitus has 
      <lb ed="#V" n="6"/>duas significet vniones: sed consumatio matrimonii quae est 
      <lb ed="#V" n="7"/>per actum illum: hec praedicta trahuntur ex dictis. extra de biga. non 
      <lb ed="#V" n="8"/>or. Debitum ex tex et glo. Cum ergo vni soli diuine persone sit 
      <lb ed="#V" n="9"/>vnita vna sola humana natura: et vni christo vna tantum ecclesia: 
      consu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>matio matrimonii cum pluribus: et ducere ab alio corruptam 
      <lb ed="#V" n="11"/>deficiunt a significationibus praedictis: quia primo modo due fuerunt 
      <lb ed="#V" n="12"/>vnius. secundo modo vna duorum: cum ergo ille qui ordinatur ad 
      mini<lb ed="#V" n="13" break="no"/>strandum alii sacramenta non debeat in sacramento pati defectum: ideo 
      ordi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>natum est vt ille qui matrimonium consumauit cum pluribus: vel cum 
      <lb ed="#V" n="15"/>corrupta ab alio viro ad ordines non promoueatur: et hoc 
      ac<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cipitur ex dictis. extra de bigamis non ordi. Debitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e293">
      ¶ Et 
      no<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ta quod contrahitur irregularitas bigamie in pluribus casibus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e299">
                  <lb ed="#V" n="18"/>
                  <!-- line coord issue; missing 1? -->¶ Unus est quando quis diuersis temporibus habet plures 
      legiti<lb ed="#V" n="19" break="no"/>mas vxores et cognoscit ambas: et hec est bigamia proprie 
      <lb ed="#V" n="20"/>dicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e310">
      ¶ Alius quando diuersis temporibus habet plures: vnam de iu 
      <lb ed="#V" n="21"/>re: alteram de facto: et cognoscit ambas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e315">
      ¶ Alius cum simul habet 
      <lb ed="#V" n="22"/>plures: vnam de iure: alteram de facto: et cognoscit ambas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e320">
                  <lb ed="#V" n="23"/>¶ Alius quando contrahit cum vidua: et ab altero marito 
      cogni<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ta: et eam cognouit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e327">
      ¶ Alius quando contrahit et matrimonium 
      <lb ed="#V" n="25"/>consumat cum corrupta ab alio: siue hoc sciat ille qui contrahit 
      <lb ed="#V" n="26"/>siue non.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e334">
      ¶ Alius quando propriam vxorem cognoscit postquam 
      <lb ed="#V" n="27"/>ab alio cognita est: siue tempore quo eam cognoscit sciat eam esse 
      <lb ed="#V" n="28"/>ab alio cognitam: siue non: et omnes hi modi trahi possunt ex dict 
      <lb ed="#V" n="29"/>extra de bigamis non or. super eo. in glo. Ille est irregularis est 
      <lb ed="#V" n="30"/>qui post solemne votum continentie contrahit matrimonium de 
      fa<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cto siue cum vidua: siue cum virgine: et eam cognoscit: cum de 
      <lb ed="#V" n="32"/>iure non possit. extra de biga. non ordi. Nuper. et. c. vlt. et. c. 
      <lb ed="#V" n="33"/>super eo. in glo. et. 27. q. 1. Quotquot. Sed talis non est ir 
      <lb ed="#V" n="34"/>regularis propter defectum significationis in sacramento: cum 
      ibi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sacramentum non sit: sed quia sic statutum est: eo quod contra talem 
      praesumi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tur de incontinentia inherenti: et etiam vt sacramentum 
      <lb ed="#V" n="37"/>ordinis in maiori reuerentia habeatur: et in his sex casibus 
      <lb ed="#V" n="38"/>est bigamia interpretatiue dicta. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e364">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      matrimo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nium non consumatum significat vnio. 
      <lb ed="#V" n="41"/>nem anime cum christo per charitatem vie et plures anime sic 
      <lb ed="#V" n="42"/>vniuntur christo: sed non significat vnionem vnius ecclesie 
      <lb ed="#V" n="43"/>cum christo factam per assumptionem humane nature a 
      diui<lb ed="#V" n="44" break="no"/>na persona: hoc enim significatur per matrimonium 
      con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sumatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e382">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod sacramentum non repugnat 
      <lb ed="#V" n="46"/>susceptioni ordinis: sed defectus integritatis in sua 
      signi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ficatione
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e389">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis quantum ad culpam 
      <lb ed="#V" n="48"/>et penam debitam culpe plus noceat vnicuique corruptio 
      pro<lb ed="#V" n="49" break="no"/>pria quam aliena: tamen quantum ad penam irregularitatis non est 
      <lb ed="#V" n="50"/>sic in proposito. Cuius ratio est secundum quosdam: quia 
      ecclesia<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nunquam fuit adultero iuncta: nec nisi vni sponso: sed spon 
      <lb ed="#V" n="52"/>sus ecclesie aliquando habuit synagogam quasi concubinam 
      <lb ed="#V" n="53"/>et ideo consumatio matrimonii cum muliere prius corrupta 
      <lb ed="#V" n="54"/>ab alio magis est contra significationem que debet esse in sa 
      <lb ed="#V" n="55"/>cramento: quam cum vir prius corruptus consumat matrimo 
      <lb ed="#V" n="56"/>nium cum muliere non prius corrupta. Sed hec ratio 
      nul<lb ed="#V" n="57" break="no"/>la est: quia sicut fuit vna fides antiquorum et modernorum: vt 
      <lb ed="#V" n="58"/>in 3 lib. ostensum est: ita et vna ecclesia: vnde sancti patres 
      <lb ed="#V" n="59"/>qui christi precesserunt aduentum: iam pertinebant ad 
      veri<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tatem ecclesie: vnde illorum collatio non debet dici fuisse 
      eo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cubina: sed sponsa. Unde et in prophetiis sponsa vocatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e422">
                  <lb ed="#V" n="62"/>¶ Preterea si esset verum quod illi dicunt copula fornica 
      <lb ed="#V" n="63"/>ria esset sacramentum vnionis synagoge cum deo: quod est 
      ab<lb ed="#V" n="64" break="no"/>surdum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e431">
      ¶ Dicendum ergo aliter quod motus non 
      distinguun<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tur secundum speciem per comparationem ad terminum a quo: sed ad 
      <lb ed="#V" n="66"/>quem: vnde consumatio matrimonii inquantum est cum non 
      <lb ed="#V" n="67"/>prius corrupta: quamuis sit ab illo qui prius carnem suam 
      diui<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sit per fornicationem cum alia: non sic deficit ab integritate se¬ 
      <!--00314.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>gnificationis vnius coniunctionis inter christum et ecclesiam: 
      si<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cut consumatio matrimonii que est a viro non prius corrupto 
      <lb ed="#V" n="71"/>cum muliere corrupta ab alio. Similiter dico quod si mulier esset 
      or<lb ed="#V" n="72" break="no"/>dinis susceptiua irregularis fieret per consumationem 
      matri<lb ed="#V" n="73" break="no"/>monii cum viro prius corrupto cum alia: non autem per 
      consuma<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tionem matrimonii cum viro non prius corrupto: quamuis ipsa 
      pri<lb ed="#V" n="75" break="no"/>fuisset ab alio per fornicationem corrupta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e462">
      ¶ Ad vltimum 
      <lb ed="#V" n="76"/>dicendum: quod grauior est defectus significationis in matrimonio 
      <lb ed="#V" n="77"/>consumato quam non consumato: plus enim ponderandi sunt 
      defe<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctus in rebus iam consumatis quam in his que nondum 
      peruene<lb ed="#V" n="79" break="no"/>runt ad suam consumationem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k102259-Dd1e474">
               <head xml:id="kzz7yh-k102259-Hd1e476">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e478">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e480">
                  <lb ed="#V" n="80"/>SEcundo queritur vtrur irregularitas bi¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e485">
                  <lb ed="#V" n="81"/>
                  <!-- possible line coord error issue-->¶ Ad istam quaestionem dixerunt quidam: inter quos 
      <lb ed="#V" n="82"/>fuit Hieronymus quod ille qui ante baptismum 
      ha<lb ed="#V" n="83" break="no"/>buit plures vxores per baptismum sequentem ab 
      irregulari<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tate purgatur: vt habetur super illud prima Thim. 3. Unius 
      vxo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ris virum: et etiam decre. di. 16. Unius vxoris. Quorum ratio est: 
      <lb ed="#V" n="86"/>quia cum baptismus tollat omnem culpam: et omnem penam: non 
      vi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>detur ratio quare non tollat irregularitatem. Aug. autem et communis 
      <lb ed="#V" n="88"/>opinio doctorum tenent contrarium: quia quamuis per baptismum 
      tol<lb ed="#V" n="89" break="no"/>latur omnis culpa et omnis pena pro actuali peccato debita: ex 
      <lb ed="#V" n="90"/>hoc tamen non sequitur quod tollat irregularitatem bigamie: quia non 
      <lb ed="#V" n="91"/>debetur homini pro peccato: sed pro defectu sacramenti 
      ma<lb ed="#V" n="92" break="no"/>trimonii in significando. decre. dist. 26. Acutius. ibi enim 
      <lb ed="#V" n="93"/>dicitur quod acutius intelligunt qui neque eum qui 
      cathecu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>minus habuit alteram ordinandum censuerunt: quia de 
      sacra<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mento agitur non de peccato. Ex hoc vt dicunt quidam 
      vi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>detur probabiliter posse concludi quod baptismus tollat omnem 
      <lb ed="#V" n="97"/>irregularitatem prouenientem ex peccato non aliam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e527">
                  <lb ed="#V" n="98"/>¶ Sed contra hoc arguitur: quia si hoc esset verum tol 
      <lb ed="#V" n="99"/>leret illam que prouenit ex interfectione hominis 
      iniu<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sta: et non illam que prouenit ex interfectione hominis 
      <lb ed="#V" n="101"/>iusta: quod rationabile non videtur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k102259-Dd1e539">
               <head xml:id="kzz7yh-k102259-Hd1e541">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e543">
      Quaestio III
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e545">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Tertio queritur vtrum contrahens 
      <lb ed="#V" n="103"/>non de iure: sed de 
      <lb ed="#V" n="104"/>facto cum corrupta ab alio viro: sit irregularis. 
      <lb ed="#V" n="105"/>Et videtur quod non. quia simile est quantum ad 
      irregu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>laritatem contrahere cum vidua: et cum duabus vxoribus. Sed 
      <lb ed="#V" n="107"/>non inuenitur in iure expressum quod contrahens cum duabus de 
      <lb ed="#V" n="108"/>facto et ambas cognoscens sit irregularis: ergo nec ille 
      lai<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cus qui contrahit cum vidua de facto non de iure.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e565">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="110"/>si contractus de facto induceret irregularitatem: tuc ille 
      <lb ed="#V" n="111"/>qui contraheret cum aliqua vxore viuentem adhuc eius 
      ma<lb ed="#V" n="112" break="no"/>rito: irregularis esset: quod non inuenitur de iure expressum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e574">
                  <lb ed="#V" n="113"/>¶ Item talis non est irregularis nisi sit bigamus. Sed 
      <lb ed="#V" n="114"/>bigamus non est qui in veritate nullam habuit vxorem 
      <lb ed="#V" n="115"/>et opinioni est veritas preferenda: et potest trahi hoc argumentum ex 
      <lb ed="#V" n="116"/>quibusdam dictis. extra de biga. non ordi. Nuper. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e586">
                  <lb ed="#V" n="117"/>Contra ff ad. i. Corneliam. de siccariis dimis. 
      Qui<lb ed="#V" n="118" break="no"/>hominem non occidit: sed vulnerauit vt 
      <lb ed="#V" n="119"/>occidat pro homicida est damnandus: ergo a simili qui 
      <lb ed="#V" n="120"/>quantum in se est contrahit cum vidua: quamuis iste 
      contra<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ctus non fortiatur effectum: tamen ita bigamus reputandus est 
      <lb ed="#V" n="122"/>quo ad penam ac si contractus de iure effectum habuisset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e602">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Respondeo quod talis irregularis est si illum 
      con<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tractum consecuta est carnalis 
      co<lb ed="#V" n="125" break="no"/>pula: non quia in rei veritate sit bigamus: sed propter 
      as<lb ed="#V" n="126" break="no"/>fectum intentionis cum opere subsecuto. extra de 
      biga<lb ed="#V" n="127" break="no"/>mis non ordi. Nuper. et quia vt in eadem decre. dicitur in 
      <lb ed="#V" n="128"/>glo. In maleficiis voluntas spectatur non exitus: quod 
      <lb ed="#V" n="129"/>est intelligendum de voluntate manifesta in opere 
      ordi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nato ad exitum: sicut percutere hominem cum 
      cultello<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ordinatur ad homicidium: quamnis non omnis qui sic 
      <lb ed="#V" n="132"/>percutitur occidatur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e626">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod inuenitur in 
      <lb ed="#V" n="134"/>iure in simili: quod contrahens cum 
      dua<lb ed="#V" n="135" break="no"/>bus de facto: et ambas cognoscens est irregularis: certum 
      <!--00315.xml-->
      <pb ed="#V" n="142-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>est quod inuenitur expressum quod contrahens cum vna de 
      iu<lb ed="#V" n="2" break="no"/>re: et alia de facto: et ambas cognoscens est irregularis: 
      <lb ed="#V" n="3"/>quod verum non esset nisi contractus de facto quo ad 
      <lb ed="#V" n="4"/>incurrendum irregularitatis penam ponderaretur vt 
      con<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tractus de iure.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e652">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod ille qui contrahit cum 
      <lb ed="#V" n="6"/>aliqua viuente eius marito: et eam cognoscit irregularis est: 
      <lb ed="#V" n="7"/>quia quamuis non sit bigamus in rei veritate: tamen quo ad penam 
      ir<lb ed="#V" n="8" break="no"/>regularitatis inter bigamos propter similitudine 
      reputan<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dus est: vt enim dicitur. extra de biga. non ordi. Nuper. in Glo. Ali 
      <lb ed="#V" n="10"/>quando propter similitudinem facti aliquis numeratur inter eos 
      <lb ed="#V" n="11"/>de quorum numero non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e668">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod in aliquibus casibus 
      <lb ed="#V" n="12"/>veritati praefertur opinio: vt habetur in Glo. super decretale praedictam: 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod non est sic intelligendum: quia vnquam simpliciter opinio veritati 
      praefe<lb ed="#V" n="14" break="no"/>renda sit: sed secundum quid scilicet quo ad malefacientium penam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k102259-Dd1e678">
               <head xml:id="kzz7yh-k102259-Hd1e680">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e682">
      Quaestio IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e684">
                  <lb ed="#V" n="15"/>QUarto queritur vtrum cum bigamis possit 
      <lb ed="#V" n="16"/>per summum pontificem 
      dispensari<lb ed="#V" n="17" break="no"/>Et videtur quod non. extra de biga. non ordi. super 
      <lb ed="#V" n="18"/>
                  <lb ed="#V" n="19"/>Reo. In bigamis contra apostolum dispensare non licet. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e697">
                  <lb ed="#V" n="20"/>¶ Item quod bona ratione constitutum est: dissolui non est 
      velle<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dei. Sed bigamos non esse ordinandos: bona ratione constitu 
      <lb ed="#V" n="22"/>tum est: ergo hoc dissolui non est velle dei: sed contra vel 
      <lb ed="#V" n="23"/>le dei papa dispensare non potest. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e708">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Contra. decre. di. 24. Si subdiaconus. Necessitate 
      <lb ed="#V" n="25"/>exigente bigamus vsque ad subdiaconatum 
      pos<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sit promoueri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e718">
      ¶ Item. ca. sequenti. Lector si viduam alterius 
      <lb ed="#V" n="27"/>vxoris acceperit in lectoratum permaneat: aut si necessitas 
      <lb ed="#V" n="28"/>fuerit subdiaconatus fiat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e725">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Respondeo quod quamuis papa non possit dispensare 
      <lb ed="#V" n="30"/>contra ius nature: nec contra ius 
      diui<lb ed="#V" n="31" break="no"/>num: quia sua potestas vtroque iure est inferior: et vtrumque 
      sup<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ponit tamquam fundamentum: tamen quia est successor Petri qui 
      prin<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ceps fuit apitulorum equalem potestatem habens potestati Petri: 
      in<lb ed="#V" n="34" break="no"/>mo vt proprius loquar eandem: et inferior non possit obligare 
      <lb ed="#V" n="35"/>superiore: nec par parem: Papa de plenitudine potestatis 
      <lb ed="#V" n="36"/>dispensare potest contra statuta aptulorum quoruncumque: si tamen vim non 
      ha<lb ed="#V" n="37" break="no"/>beant ex iure nature vel diuino. decre. di. 82. Presbyter. 
      <lb ed="#V" n="38"/>Cum ergo bigamum non ordinari apostolicum sit praeceptum. Cum 
      <lb ed="#V" n="39"/>bigamus dominus papa dispensare potest: tamen quia non decet hoc 
      facili<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ter fieri propter reueretiam aptulorum: ideo cum bigamis dominus 
      pa<lb ed="#V" n="41" break="no"/>pa non dispensat nisi exigente necessitate. Aliqui tamen dicunt quod in 
      <lb ed="#V" n="42"/>diaconatum et praesbyteratum cum bigamis dominus papa dispensare 
      <lb ed="#V" n="43"/>non potest: quod tamen non credo: vt habetur decre. dist. 34. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Lector in Glosilnus Lucius dispensauit cum panormitano 
      <lb ed="#V" n="45"/>archiepiscopo qui fuit bigamus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e764">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Ad primum in oppositum dicendum quod ibi accipit 
      i<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cet. pro non decet: similiter exponendum est 
      <lb ed="#V" n="48"/>illud quod dicitur. infra. eo. ti. Nuper scilicet quod cum bigamis non liceat 
      <lb ed="#V" n="49"/>dispensari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e775">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod vrgente necessitate: et 
      magna<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ecclesie vtilitate non esset contra velle dei bigamum 
      ordi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k102259-d1e782">
      ¶ Auctoritates ad partem aliam inteiliguntur de 
      <lb ed="#V" n="52"/>plenitudine potestatis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>