<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title/>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="100-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a68654"><!-- l1d33prae -->
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e101">
               <lb ed="#V" n="10"/>¶ Utrum proprietates personarum sint ipse persone vel 
      <lb ed="#V" n="11"/>deus id est diuina essentia. Disintio XXXIII 
      <lb ed="#V" n="12"/>Post supradieta interius 
      <lb ed="#V" n="13"/>
      confide<lb ed="#V" n="14" break="no"/>rari atque subtiliter inquiri oportet. Utrum 
      <lb ed="#V" n="15"/>proprietates personarum quibus ipse persone 
      deter<lb ed="#V" n="16" break="no"/>minantur sint ipse persone: et sint deus id est diuina 
      essen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tia: an ita sint in personis: vt non sint persone: 
      ac<lb ed="#V" n="18" break="no"/>per hoc nec diuina essentia. Quod enim in personis sint 
      <lb ed="#V" n="19"/>proprietates: nemo inficiari audet cum aperte 
      cla<lb ed="#V" n="20" break="no"/>mat auctoritas quod in personis est prietas: et in 
      essen<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tia vnitas. Superius quoque multis sanctorum 
      <lb ed="#V" n="22"/>testimoniis astruximus personas per proprietates 
      di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>stingui atque determinari: ipsasque proporictates tres 
      <lb ed="#V" n="24"/>scilicet prpriis expressimus vocabulis. Cum ergo 
      proprie<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tates ipse ab eterno fuerint: quibus ipse persone 
      <lb ed="#V" n="26"/>determinantur et differunt: quomodo essent si in eis non 
      <lb ed="#V" n="27"/>essent: et quomodo in eis essent et ipse persone non essent: 
      <lb ed="#V" n="28"/>quin ibi esset mltiplicitas: Quocirca sicut 
      prpri<lb ed="#V" n="29" break="no"/>etates esse in personis: ita et eas personas esse 
      con<lb ed="#V" n="30" break="no"/>fitemur: sicut supra auctoritate Hiero. vt non 
      pi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>geat reuocare ad mentem: protestati sumus in 
      <lb ed="#V" n="32"/>expositione fidei ita dicentis. Sabellii 
      heresim<lb ed="#V" n="33" break="no"/>declinantes: tres personas expressas sub proporietate 
      <lb ed="#V" n="34"/>distinguimus. Non enim nomina tantummodo: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="35"/>nominum prporietates id est personas: vel vt greci exprimunt 
      <lb ed="#V" n="36"/>hypostases hoc est subsistentias confitemur. Ecce 
      <lb ed="#V" n="37"/>aperte dieit personas proporietatibus distingui: et 
      <lb ed="#V" n="38"/>ipsas proprietates esse personas: cuius hic verba 
      perstrin<lb ed="#V" n="39" break="no"/>gimus: quia supra latius posuimus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e169">
               <lb ed="#V" n="40"/>¶ Quod proprietates sint diuina essentia. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Cunque de simplicitate deitatis supra 
      difs<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sereremus auctoritatibus sancto 
      <lb ed="#V" n="43"/>rum scilicet Aug. Hyla. Isido. necnon et Boctii: 
      eui<lb ed="#V" n="44" break="no"/>denter monstrauimus deum hoc esse omnino quod in se 
      <lb ed="#V" n="45"/>habet: excepto quod pater habet filium: nec est filius. 
      <lb ed="#V" n="46"/>et filius habet patrem: nec est pater: et sic esse in 
      na<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tura trium: vt qui habet hoc sit quod habet: et totum 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod ibi est vnum esse vnam vitam esse: quod modo 
      <lb ed="#V" n="49"/>non iteramus ne fastidium lectori ingeramus. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Si ergo proprietates ibi sunt: singula earum est id in 
      <lb ed="#V" n="51"/>quo est: et vnum eademque vita singule sunt. 
      Fatea<lb ed="#V" n="52" break="no"/>mur ergo et proprietates esse in tribus personis: et ipsas 
      <lb ed="#V" n="53"/>esse personas atque diuinam essentiam. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e202">
               <lb ed="#V" n="54"/>¶ Auctoritate astruit quod proprietas sit natura. 
      <lb ed="#V" n="55"/>Quod enim proprietas etiam diuina 
      <lb ed="#V" n="56"/>natura sit: ostendit 
      Hy<lb ed="#V" n="57" break="no"/>larius dicens natiuitatem filii esse naturam. Unde 
      <!--00214.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="58"/>in. vii. libro de triati. ait. Utriusque natura non differt. 
      <lb ed="#V" n="59"/>vnum sunt pater et filius. Habet ergo hoc sacramenti 
      <lb ed="#V" n="60"/>natiuitas vt complectatur in se et nomen et 
      natu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ram et potestatem: quia natiuitas non potest non esse ea 
      <lb ed="#V" n="62"/>natura vnde nascatur filius. Idem in. vi. 
      Na<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tiuitas proprietas est: veritas est. Idem in. vii. 
      <lb ed="#V" n="64"/>dicit quod nature natiuitas sit intelligenda esse in 
      <lb ed="#V" n="65"/>natura dei. Supra enim dixit quod proprium patris est 
      <lb ed="#V" n="66"/>quod semper pater est: et proprium filii est quod semper filius 
      <lb ed="#V" n="67"/>est: significans quod proprietas patris est pater: et proporie. 
      <lb ed="#V" n="68"/>tas filii est filius. His aliisque pluribus 
      auctori<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tatibus aperte significari videtur: quod proprietas 
      <lb ed="#V" n="70"/>filii filius sit: sic et deus: ita et proprietas patris et 
      <lb ed="#V" n="71"/>proprietas spiritus sancti. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e248">
               <lb ed="#V" n="72"/>¶ Quidam negant scilicet pprietates esse personas et 
      <lb ed="#V" n="73"/>diuinam naturam et quare. 
      <lb ed="#V" n="74"/>hoc autem aliqui negant: 
      dicen<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tes quidem 
      prporicta<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tes in personis esse: sed non esse personas ipsas: quia 
      <lb ed="#V" n="77"/>ita dicunt esse in personis vel in essentia diuina: 
      <lb ed="#V" n="78"/>vt non sint interius: sicut ea sunt que secundum substantiam 
      <lb ed="#V" n="79"/>dicuntur de deo: vt bonitas: iusticia: sed 
      extrin<lb ed="#V" n="80" break="no"/>secus affixa sunt: atque ita esse rationibus probare 
      con<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tendunt. Si enim inqunt proprietates sunt persone: 
      <lb ed="#V" n="82"/>non eis persone determinantur. Contra quod 
      dici<lb ed="#V" n="83" break="no"/>mus: quia est seipsis persone differunt: sicut supra Hie 
      <lb ed="#V" n="84"/>rony. loquens de patre et filio et spiritu sancto dicit. 
      <lb ed="#V" n="85"/>Substantia vnum sunt: sed personis ac nonibus 
      di<lb ed="#V" n="86" break="no"/>stinguuntur. Sed iterum addunt. Si proporietates 
      <lb ed="#V" n="87"/>ipse diuina essentia sunt: cum essentia non 
      diffe<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rant tres persone: nec proprietatibus disserunt. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Quomodo enim differt pater a filio: eo quod 
      diuina<lb ed="#V" n="90" break="no"/>essentia est: cum in essentia vnum sunt. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e292">
               <lb ed="#V" n="91"/>¶ Responsio ad premissa auctoritate nitens. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Horum doctrinis nouis et humanis 
      com<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mentis verbo Hylarii respondeo. 
      <lb ed="#V" n="94"/>Immensum est quod exigitur et incomprehensibile: 
      <lb ed="#V" n="95"/>extra significantiam est sermonis: extra sensus 
      in<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tentionem: non enunciatur: non attingitur: non 
      te<lb ed="#V" n="97" break="no"/>netur: verborum significantiam rei ipsius natura 
      con<lb ed="#V" n="98" break="no"/>sumit. Sensus contemplationem inperspicabile 
      <lb ed="#V" n="99"/>lumen obcecat: intelligentie capacitatem quod 
      <lb ed="#V" n="100"/>sine nullo continetur: excedit. Mihi ergo in 
      sen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>su labes est: in intelligentia stupor est. In 
      sermo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ne vero iam non infirmitatem: sed silentium 
      confi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tebor: periculosum nimis est de rebus tantis ac tam 
      <lb ed="#V" n="104"/>reconditis aliquid vltra praescriptum celeste proterre: 
      <lb ed="#V" n="105"/>vt vltra praefinitionem dei sermo de deo sit: forma 
      <lb ed="#V" n="106"/>fidei certa est. Non ergo aliquid addendum est: 
      <lb ed="#V" n="107"/>sed modus constituendus audacie: quicquid 
      vl<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tra queritur non intelligitur. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e335">
               <lb ed="#V" n="109"/>¶ Quomdo improbi heretici insistant alia addentes. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Ceterum hereticorum improbitas 
      in<lb ed="#V" n="111" break="no"/>stinctu diabolice 
      fraudulen<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tie excitata nondum quiescit: sed in tanta rerum 
      <lb ed="#V" n="113"/>quaestione addit. Si paternitas et filiatio in deo siue 
      <!--00215.xml-->
      <pb ed="#V" n="101-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>in diuina essentia sunt: eadem ergo res sibi pater est 
      <lb ed="#V" n="2"/>et filius. Nam in quo paternitas est: pater est: et in quo 
      <lb ed="#V" n="3"/>filiatio est: filius est. Si ergo vna eademque res habet 
      <lb ed="#V" n="4"/>in se paternitatem et filiationem: ipsa generat et 
      ge<lb ed="#V" n="5" break="no"/>neratur: quod dicentes in Sabellianam 
      heresim<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ptrahuntur: extendentes patrem in filium cum ipsum 
      <lb ed="#V" n="7"/>sibi filium: ipsum proponant et patrem. Si vero 
      ne<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gauerint in vna dei essentia paternitatem esse et 
      fili<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ationem: quomodo ergo dicunt esse deum: His atque 
      <lb ed="#V" n="10"/>aliis argumentorum aculeis vtuntur in sue opini 
      <lb ed="#V" n="11"/>onis assertione vt veritatis formam dissecent. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e379">
               <lb ed="#V" n="12"/>¶ Responsio contra hanc eorum opinionem vbi 
      tra<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ditur quod proprietates non penitus ita esse in dei 
      essen<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tia sicut in hypostasibus dicuntur. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Quorum audacie resistentes: atque 
      igno<lb ed="#V" n="16" break="no"/>rantie prouidentes audebim 
      <lb ed="#V" n="17"/>aliquid super hoc loqui. Paternitas et 
      filiatio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>non ita esse omnino in diuina substantia dicuntur 
      <lb ed="#V" n="19"/>sicut in ipsis hypostasibus: in quibus ita sunt quod 
      <lb ed="#V" n="20"/>eas determinant vt ait Ioanm. Dam. 
      Characte<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ristica idiomata sunt id est determinatiue proprietates 
      <lb ed="#V" n="22"/>hypostaseos et non nature: etenim hypostasim 
      <lb ed="#V" n="23"/>determinant et non naturam. Ideoque licet 
      pater<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nitas et filiatio sint in diuina essentia: cum eam 
      <lb ed="#V" n="25"/>non determinent: non ideo potest dici: quod 
      diuina<lb ed="#V" n="26" break="no"/>essentia et generet et generetur. Uel quod eadem res 
      <lb ed="#V" n="27"/>sit fibi pater et filius. Ita enim proprietas determinat 
      perso<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nam: vt hac proprietate hypostasis sit generans: et 
      <lb ed="#V" n="29"/>illa alia hypostasis sit genita: et ita non idem 
      ge<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nerat et generatur: sed alter alterum. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e423">
               <lb ed="#V" n="31"/>¶ Queritur quomodo proprietates possunt esse in 
      na<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tura: nec eam determinent. 
      <lb ed="#V" n="33"/>Sed forte queres cum he prietates 
      <lb ed="#V" n="34"/>non possunt esse in personis 
      <lb ed="#V" n="35"/>quin eas determinent: quomodo in diuina essentia esse 
      <lb ed="#V" n="36"/>possint: ita vt non eam determinent: Respondeo tibi 
      <lb ed="#V" n="37"/>et hic cum Hylario. Ego nescio non requiro: et 
      <lb ed="#V" n="38"/>consolabor me: tamen archangeli nesciunt: angeli non 
      <lb ed="#V" n="39"/>audierunt: secula non tenent: propheta non 
      sen<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sit: apostolus non interrogauit: filius ipse non 
      edi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dit. Cesset ergo dolor querelarum. Non putet 
      homo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>sua intelligentia generationis sacramentum 
      pos<lb ed="#V" n="43" break="no"/>se consequi. Absolute tamen intelligendus est pater et 
      <lb ed="#V" n="44"/>filius et spiritus sanctus. Stat in hoc fine 
      intelligen<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tia verborum. Et filius a patre qui est vnigenitus 
      <lb ed="#V" n="46"/>ab ingenito progenies a parente: viuus a viuo non 
      <lb ed="#V" n="47"/>natura deitatis alia et alia: quia ambo vnum. Hoc 
      <lb ed="#V" n="48"/>credendo incipe: percure: persiste: et si non 
      peruen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>turum sciam: tamen gratulabor profecturum. Qui enim 
      <lb ed="#V" n="50"/>pie infinita prosequitur: et si non contingat aliquando 
      <lb ed="#V" n="51"/>tamen proficiet prodeundo. Sed ne te inseras in illud 
      <lb ed="#V" n="52"/>secretum et archanum inopinabilis natiuitatis: 
      <lb ed="#V" n="53"/>nec te immergas summam intelligentie 
      comprehen<lb ed="#V" n="54" break="no"/>dere praesumens: sed intellige incomprehensibilia 
      <lb ed="#V" n="55"/>esse. His aliisque multis euidenter ostenditur 
      no<lb ed="#V" n="56" break="no"/>bis nullatenus licere maiestatem perescrutari: ius 
      <!--00215.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>ponere potestati: modum circunseribere infinito. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e488">
               <lb ed="#V" n="58"/>¶ Quibus auctoritatibus opinionem suam scilicet quod 
      proprie<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tas patris vel filii non sit deus muniant. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Ueruntamen nondum desistunt im 
      <lb ed="#V" n="61"/>patientie spiritum 
      agi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tati: sed opinionem suam etiam sanctorum 
      auctori<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tatibus munire conantur quibus ostendere volunt 
      <lb ed="#V" n="64"/>proprietatem qua pater est pater: et proporietatem qua 
      <lb ed="#V" n="65"/>filius est filius: non esse deum: ad hoc 
      inducen<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tes verba Augu. super illum locum psal. Et non 
      <lb ed="#V" n="67"/>est substantia: ita dicentis Deus enim quedam substantia 
      <lb ed="#V" n="68"/>est. Unde etiam in fide catholica sic edificamur 
      <lb ed="#V" n="69"/>vt dicamus patrem et filium et spiritum sanctum vnius 
      <lb ed="#V" n="70"/>esse substantie. Quid est vnius substantie: Quic 
      <lb ed="#V" n="71"/>quid est pater quod deus est: hoc est filius: hoc est 
      <lb ed="#V" n="72"/>spiritus sanctus. Cum autem pater est: non illud est quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>vel quo est. Paterenim non ad se sed ad filium 
      <lb ed="#V" n="74"/>dicitur: ad se autem deus dicitur. Eo igitur quod vel quo 
      <lb ed="#V" n="75"/>deus est: substantia est. Et quia eiusdem 
      substan<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tie est filius: proculdubio et filius est deus. At 
      ve<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ro quod pater est: quia non substantie est: sed refertur 
      <lb ed="#V" n="78"/>ad filium: non sic dicimus filium patrem esse: 
      <lb ed="#V" n="79"/>sicut dicimus filium deum esse. Ex his 
      ver<lb ed="#V" n="80" break="no"/>bis significari dicunt: quod proprietas patris vel 
      <lb ed="#V" n="81"/>proprietas filii non sit deus: vel essentia 
      diui<lb ed="#V" n="82" break="no"/>na. Cum enim dicit: eo quod deus est substantia est: 
      <lb ed="#V" n="83"/>sed quod pater est: substantia non est: aperte inquiunt 
      <lb ed="#V" n="84"/>ostendi id esse substantiam quo deus est. Id vero quo 
      <lb ed="#V" n="85"/>pater est: non esse substantiam. Item cum ait pater non 
      <lb ed="#V" n="86"/>illud est quod est: ostendit eum non esse patrem eo quod substantia 
      <lb ed="#V" n="87"/>est. Non enim simpliciter dixit. Pater non est: illud 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod est: sed ait. Cum pater est: non illud est quod est: 
      <lb ed="#V" n="89"/>signtficans quo pater est non esse illud quo est id est 
      <lb ed="#V" n="90"/>essentiam. Hec illi ita exponentes sua 
      commen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ta simplicibus et incautis vera videri faciunt. Nos 
      <lb ed="#V" n="92"/>autem aliter fore ista intelligenda dicimus. Dicens 
      <lb ed="#V" n="93"/>enim eo quod deus est: substantia est: sed quod pater 
      <lb ed="#V" n="94"/>est: substantie non est: hoc intelligi voluit: quia 
      essen<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tia deus est: et deitate substantia est. Eo enim sub. 
      <lb ed="#V" n="96"/>stantia est quo deus est: et econuerso: cuius ea est 
      <lb ed="#V" n="97"/>deitas qua est substantia: et substantia que deitas: sed 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod pater est non est substantie id est non quo pater est eo substantia 
      <lb ed="#V" n="99"/>est: quia prporietate generationis pater est qua substantia 
      <lb ed="#V" n="100"/>non est. Ipsam tamen proporietatem substantiam esse non 
      ne<lb ed="#V" n="101" break="no"/>gauit. Ita etiam illud intelligendum est quod ait. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Cum pater est: non illud est quod est id est non illo 
      pater<lb ed="#V" n="103" break="no"/>est: quod vel quo ipse est id est essentia: sed notione. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e590">
               <lb ed="#V" n="104"/>¶ Aliis est verbis Augustini vtuntur: vt asserant quod 
      di<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cunt scilicet proprietates personarum non esse dei substantiam: 
      <lb ed="#V" n="106"/>tem illis verbis Augustinit. vehe 
      <lb ed="#V" n="107"/>menter insistunt superius 
      <lb ed="#V" n="108"/>positis scilicet quod verbum secundum quod sapientia est et 
      essen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tia: hoc est quod pater: secundum quod verbum: non hoc 
      <lb ed="#V" n="110"/>est quod pater. Si inquiunt verbum non est hoc 
      <lb ed="#V" n="111"/>quod pater secundum hoc quod est verbum. Id ergo 
      <lb ed="#V" n="112"/>quo verbum est non est illud quod pater est. Pro 
      <!--00216.xml-->
      <pb ed="#V" n="101-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>prietas ergo quo verbum est: non est id quod 
      pa<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ter est: non est igitur diuina essentia. Ad quod dici 
      <lb ed="#V" n="3"/>mus: quia licet secundum quod verbum non sit: hoc quod pr est ea 
      <lb ed="#V" n="4"/>tamen proprietas qua verbum est: est id quod pater id est 
      di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>uina essentia: sed non est hypostasis patris.
   </p>
            <!-- </div>
  <div> l1d33prae 
    <head>Praeambulum</head> -->
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e632">
               <lb ed="#V" n="6"/>Dii. XXXIII 
      <lb ed="#V" n="7"/>Post supradicta etc superius 
      deter<lb ed="#V" n="8" break="no"/>minauit magister de 
      <lb ed="#V" n="9"/>nonibus substantialibus et de nonibus relatiuis hic 
      deter<lb ed="#V" n="10" break="no"/>minat de comparatione istorum ad inuicem: et diditur 
      <lb ed="#V" n="11"/>pars ista in partes duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e648">
      ¶ In prima determinat de 
      compara<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tione proprietatum ad personas et essentias.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e653">
      ¶ In secunda de 
      com<lb ed="#V" n="13" break="no"/>paratione persone ad essentiam. xxxiiii. Di. ibicpdictis est 
      adii<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ciendum.)
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e660">
      ¶ Prima diditur in partes duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e662">
      ¶ Primo 
      nar<lb ed="#V" n="15" break="no"/>rat veritatem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e667">
      ¶ Secundo eam defendit contra falsitatem ibi. (hoc 
      <lb ed="#V" n="16"/>autem aliqui.)
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e673">
      ¶ Prima in duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e675">
      ¶ Primo ostendit qualiter 
      <lb ed="#V" n="17"/>proprietates se habent ad personam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e680">
      ¶ Secundo qualiter se habent ad essen 
      <lb ed="#V" n="18"/>tiam ibi. (Quid enim proprietas.)
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e685">
      ¶ Secunda pars principaliter quae 
      <lb ed="#V" n="19"/>ibi incipit. (hoc autem aliquin qua veritatem propositam et 
      proba<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tam defendit contra falsitate. Diuiditur in partes duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e692">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="21" break="no"/>mo defendit eam contra impugnationem: que procedit per 
      <lb ed="#V" n="22"/>rationes.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e699">
      ¶ Secundo contra illas que est per auctoritates: ibi. (Uerum 
      <lb ed="#V" n="23"/>tamen nondum desistunt.)
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e705">
      ¶ Prima in tres. Primo 
      defen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>dit veritatem contra obiectiones illorum: qui negant proprietates 
      <lb ed="#V" n="25"/>esse divinam naturam. Secundo contra obiectiones eorum qui negant 
      <lb ed="#V" n="26"/>proprietates esse in personis: ibi. (Ceterum hereticorum.) 
      Tertio<lb ed="#V" n="27" break="no"/>mouet incidentem dubitationem ibi. (Sed forte querens.) 
      <lb ed="#V" n="28"/>Iirca hanc distinctionem querutur 
      tria<lb ed="#V" n="29" break="no"/>principaliter.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e721">
      ¶ Primo de 
      com<lb ed="#V" n="30" break="no"/>paratione notionum ad personas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e726">
      ¶ Secundo de earum 
      <lb ed="#V" n="31"/>connnetionead ulention
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a68654-d1e731">
      ¶ Tetrio de conmnetide. 
      <lb ed="#V" n="32"/>earum ad adiectiua essentialia et personalia.
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>