<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="75-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g52124"><!-- l3d23prae -->
            <head xml:id="kzz7yh-g52124-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <!--<p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e103">
               <lb ed="#V" n="52"/>¶ Si christus habuerit fidem et spem vt 
      charita<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tem. Distin. XXIII 
      <lb ed="#V" n="54"/>Um vero supra perbibis 
      <lb ed="#V" n="55"/>tum sit christum 
      <lb ed="#V" n="56"/>plenum gratia fuisse: non est 
      superua<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cuum inquirere vtrum fidem et speem 
      si<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cut charitatem habuerit: Si enim his 
      <lb ed="#V" n="59"/>caruit non videtur plenitudinem gratiarum 
      ha<lb ed="#V" n="60" break="no"/>buisse. Ut autem hec questio valeat apertius 
      <lb ed="#V" n="61"/>explicari. de his singulis aliqua in medium 
      pro<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ferenda sunt: et primum de fide: secundum mensuram 
      <lb ed="#V" n="63"/>cuius precipit apostolus vnicuique sapere. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e132">
               <lb ed="#V" n="64"/>¶ Quid sit fidem 
      <!-\-00159.xml-\->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="65"/>Rides est virtus qua 
      credun<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tur que non 
      <lb ed="#V" n="67"/>videntur. Quod tamen de omnibus que non 
      <lb ed="#V" n="68"/>videntur accipiendum non est: sed de his 
      tan<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tum que credere vt ait Aug. ad religionem per 
      <lb ed="#V" n="70"/>tinent. Multa enim sunt que si christianus 
      igno<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ret: nihil metuendum est: quia non ideo a 
      reli<lb ed="#V" n="72" break="no"/>gione deuiat. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e158">
               <lb ed="#V" n="73"/>¶ Quot modis dicitur fides. 
      <lb ed="#V" n="74"/>Accipitur autem fides 
      tri<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bus 
      mo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dis scilicet pro eo quo creditur et est virtus: et pro eo 
      <lb ed="#V" n="77"/>quod creditur et non est virtus: et pro eo quod 
      cre<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ditur quod aliud est ab eo quo creditur: 
      Un<lb ed="#V" n="79" break="no"/>de Augu. inquit: Aliud sunt que creduntur: 
      <lb ed="#V" n="80"/>aliud fides qua creduntur. Illa enim in rebus 
      <lb ed="#V" n="81"/>sunt que vel esse vel fuisse vel futura esse 
      dicun<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tur. Hec autem in animo credentis est: ei 
      tan<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tum conspicua cuius est: et tamen nomine fidei 
      <lb ed="#V" n="84"/>censetur vtrumque: et illud scilicet quod creditur: et id 
      <lb ed="#V" n="85"/>quo creditur. Id quod creditur dicitur fides 
      si<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cut ibi. Hec est fides catholica quam nisi quisque 
      <lb ed="#V" n="87"/>fideliter firmiterque crediderit saluus esse non 
      <lb ed="#V" n="88"/>poterit. Fides autem qua creditur si cum 
      cha<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ritate sit: virtus est: quia charitas vt ait 
      Am<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bro. mater est omnium virtutum que omnes 
      <lb ed="#V" n="91"/>informat. sine qua nulla vera virtus est. Fides 
      <lb ed="#V" n="92"/>ergo operans per dilectionem virtus est: qua 
      <lb ed="#V" n="93"/>non visa creduntur. Hec est fundamentum quod 
      <lb ed="#V" n="94"/>mutari non potest vt ait apostolus: que posita 
      <lb ed="#V" n="95"/>in fundamento neminem perire sinit. Unde 
      <lb ed="#V" n="96"/>Augu. Fundamentum est christus iesus. idesi 
      <lb ed="#V" n="97"/>christi fides scilicet que per dilectionem operatur per 
      <lb ed="#V" n="98"/>quam christus habitat in cordibus: que 
      nemi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nem perire sinit. Alia vero non est fundamen 
      <lb ed="#V" n="100"/>tum. Fides enim sine dilectione inanis est. 
      Fi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>des cum dilectione christiani est. Alia 
      demo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nis est. Nam et demones credunt et 
      contremi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>scunt. Sed multum interest: vtrum quis 
      cre<lb ed="#V" n="104" break="no"/>dat christum vel christo vel in christum. Nam 
      <lb ed="#V" n="105"/>ipsum esse christum demones crediderunt: nec 
      <lb ed="#V" n="106"/>tamen in christum crediderunt. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e234">
               <lb ed="#V" n="107"/>¶ Quid sit credere deo: vel deum vel in deum. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Aliud est enim credere in deum 
      <lb ed="#V" n="109"/>aliud 
      credere<lb ed="#V" n="110" break="no"/>deo: aliud credere deum. Credere deo est 
      crede<lb ed="#V" n="111" break="no"/>re vera esse que loquitur. quod et mali faciunt: 
      <lb ed="#V" n="112"/>et nos credimus homini: sed non in hominem. 
      <lb ed="#V" n="113"/>Credere deum est credere quod ipse sit deus: quod 
      <lb ed="#V" n="114"/>etiam mali faciunt. Credere in deum est 
      creden<lb ed="#V" n="115" break="no"/>do amare: credendo in eum ire: credendo ei 
      ad<lb ed="#V" n="116" break="no"/>herere et eius membris incorporari. Per hanc 
      <lb ed="#V" n="117"/>fidem iustificatur impius: vt deinde ipsa fides 
      <lb ed="#V" n="118"/>incipiat per dilectionem operari. Ea enim sola 
      <lb ed="#V" n="119"/>bona opera dicenda sunt que siunt per 
      dilectio<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nem dei. Ipsa enim dilectio opus fidei dicitur. 
      <!-\-00160.xml-\->
      <pb ed="#V" n="74-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>Fides ergo quam demones et falsi christi 
      ani<lb ed="#V" n="2" break="no"/>habent: qualitas mentis est. Nam et malos 
      fi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dem habere cum tamen charitate careant 
      apo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>stolus ostendit dicens. Si habuero omnem fidem: 
      <lb ed="#V" n="5"/>charitatem autem non habuero etc. Que fides 
      <lb ed="#V" n="6"/>etiam donum dei dici potest: quia et in malis 
      <lb ed="#V" n="7"/>quedam dei dona sunt. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e290">
               <lb ed="#V" n="8"/>¶ An illa informis qualitas mentis que in 
      ma<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lo christiano est: fiat virtus cum sit bonus. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Si vero queritur. vtrum illa 
      <lb ed="#V" n="11"/>informis 
      <lb ed="#V" n="12"/>qualitas: qua malus christianus vniuersa 
      cre<lb ed="#V" n="13" break="no"/>dit que bonus christianus: accedente 
      charita<lb ed="#V" n="14" break="no"/>te: remaneat et fiat virtus: an ipsa eliminetur et 
      <lb ed="#V" n="15"/>alia qualitas succedat: que virtus sit: Utrumlibet 
      <lb ed="#V" n="16"/>sine periculo dici potest. Mihi tamen videtur: 
      <lb ed="#V" n="17"/>quod illa qualitas que prius erat remaneat et 
      ac<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cessu charitatis virtus fiat. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e316">
               <lb ed="#V" n="19"/>¶ Ex quo sensu dicatur vna fides. 
      <lb ed="#V" n="20"/>Cunque diuersis modis 
      dica<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tur fides: 
      fa<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tendum est tamen vnam esse fidem: vt ait apostolus 
      <lb ed="#V" n="23"/>vnus dominus: vna fides. Siue enim fides 
      acci<lb ed="#V" n="24" break="no"/>piatur pro eo quod creditur: siue pro eo quo 
      cre<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ditur: recte dicitur fides vna: si pro eo quod 
      cre<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ditur accipiatur. Ex hac intelligentia dicitur 
      <lb ed="#V" n="27"/>vna fides qua idem iubemur credere: et vnum 
      <lb ed="#V" n="28"/>indemque est quod creditur a cunctis fidelibus. 
      Un<lb ed="#V" n="29" break="no"/>de fides catholica dicitur id est vniuersalis. Si 
      ve<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ro accipiatur fides pro eo quo creditur ea ratio 
      <lb ed="#V" n="31"/>ne vna dicitur esse fides. Non quia sit vna 
      nu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>mero in omnibus: sed genere id est similitudine. 
      <lb ed="#V" n="33"/>Unde Augu. in li. xiii. de tri. Fides: quam illi 
      <lb ed="#V" n="34"/>habent fideles vocantur et qui non habent 
      in<lb ed="#V" n="35" break="no"/>fideles: communis est omnibus fidelibus: sicut 
      <lb ed="#V" n="36"/>pluribus hominibus facies communis esse dici 
      <lb ed="#V" n="37"/>tur: cum tamen singuli suas habeant. Non enim 
      <lb ed="#V" n="38"/>fides numero est vna sed genere. Que cum sit in 
      <lb ed="#V" n="39"/>vno est et in aliis: non ipsa: sed similis et propter 
      <lb ed="#V" n="40"/>similitudinem magis vnam dicimus esse quam 
      mul<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tas. Sicut idem volentium dicitur vna voluntas: 
      <lb ed="#V" n="42"/>cum tamen cuique sit sua voluntas: et duorum simi 
      <lb ed="#V" n="43"/>limodo dicitur facies vna. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e373">
               <lb ed="#V" n="44"/>¶ Quod fides est de his que non videntur proprie que 
      <lb ed="#V" n="45"/>tamen videtur ab eo in quo est. 
      <lb ed="#V" n="46"/>Notandum quoque est: quod fides 
      pro<lb ed="#V" n="47" break="no"/>prie de non apparenti 
      <lb ed="#V" n="48"/>bus tantum est. Unde Gregorius. 
      Apparen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tia non habent fidem sed agnitionem. Idem 
      <lb ed="#V" n="50"/>cum Paulus dicat. Fides est substantia rerum 
      <lb ed="#V" n="51"/>sperandarum argumentum non apparentium: hoc 
      <lb ed="#V" n="52"/>veraciter dicitur credi: quod non valet videri. 
      <lb ed="#V" n="53"/>Nam credi iam non potest: quod videri potest. 
      <lb ed="#V" n="54"/>Thomas aliud vidit: et aliud credidit: hominem 
      <lb ed="#V" n="55"/>vidit et deum confessus est dicens. Deus 
      me<lb ed="#V" n="56" break="no"/>us dominus meus. De hoc etiam Augu. ait. 
      <!-\-00160.xml-\->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="57"/>Fidem ipsam videt quisque in corde suo esse si 
      cre<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dit: vel non esse si non credit. Non sicut 
      corpo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ra que videmus oculis corporis: et per ipsorum 
      <lb ed="#V" n="60"/>imagines quas memorie tenemus etiam 
      absen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tia cogitamus: nec sicut ea que non videmus. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Et ex his que videmus cogitatione vtcumque 
      for<lb ed="#V" n="63" break="no"/>mamus et memorie commendamus: nec sicut 
      ho<lb ed="#V" n="64" break="no"/>minem cuius annam et si non videmus ex nostra 
      <lb ed="#V" n="65"/>coniicimus et ex motibus corporis hominem 
      si<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cut videndo didicimus intuemur etiam 
      cogi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tando. Non sic videtur fides in cordein quo est. 
      <lb ed="#V" n="68"/>ab eo cuius est: sed etiam tenet certissima 
      scien<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tia. Cum ergo ideo credere iubeamur quia id quod 
      <lb ed="#V" n="70"/>credere iubemur videre non possumus: ipsam 
      <lb ed="#V" n="71"/>tamen fidem quando est in nobis videmus in 
      <lb ed="#V" n="72"/>nobis: quia et rerum absentium presens est fides: 
      <lb ed="#V" n="73"/>et rerum que foris sunt intus est fides: et rerum que 
      <lb ed="#V" n="74"/>non videntur: videtur fides. Et ipsa 
      temporali<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ter sit in cordibus hominum: et si ex fidelibus 
      in<lb ed="#V" n="76" break="no"/>fideles fiunt perit ab eis. His verbis euidenter 
      <lb ed="#V" n="77"/>traditur fidem ipsam in corde hominis ab ipso 
      <lb ed="#V" n="78"/>homine videri: non corporaliter: non 
      imagina<lb ed="#V" n="79" break="no"/>rie: sed intellectualiter: et ipsam tamen absentium 
      <lb ed="#V" n="80"/>et eorum qui non videntur esse. Ut enim 
      Augu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>stinus alibi ait. Credimus vt cognoscamus: non 
      <lb ed="#V" n="82"/>cognoscimus vt credamus. Quid enim est fides 
      <lb ed="#V" n="83"/>nisi credere quod non vides: Fides crgo est quod 
      <lb ed="#V" n="84"/>non vides credere: veritas quod credidisti 
      vi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>dere. Unde recte fides dicitur argumentum vel 
      <lb ed="#V" n="86"/>conuictio rerum non apparentium. Quia si fides 
      <lb ed="#V" n="87"/>est ex eo conuincitur et probatur aliqua esse non 
      <lb ed="#V" n="88"/>apparentia: cum fides non sit nisi de non apparentibus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e477">
               <lb ed="#V" n="89"/>¶ Descriptio fidei. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Ait enim apostolus fides 
      <lb ed="#V" n="91"/>c sub 
      <lb ed="#V" n="92"/>stantia rerum sperandarum argumentum vel 
      con<lb ed="#V" n="93" break="no"/>uictio non apparentium. Quia per fidem 
      subsi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>stunt in nobis etiam modo speranda: et subsistent 
      <lb ed="#V" n="95"/>in futuro per experientiam et ipsa est probatio et 
      <lb ed="#V" n="96"/>conuictio non apparentium. Quia si quis de eis 
      <lb ed="#V" n="97"/>dubitet: per fidem probentur: vt adhuc 
      proba<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tur futura resurrectio: quia ita crediderunt 
      pa<lb ed="#V" n="99" break="no"/>triarche: et alii sancti. Uel probatio est et 
      certitu<lb ed="#V" n="100" break="no"/>do quod sint aliqua non apparentia vt supra dictum 
      <lb ed="#V" n="101"/>est. Proprie autem fides dicitur substantia re 
      <lb ed="#V" n="102"/>rum sperandarum: quia sperandis substat. Et 
      <lb ed="#V" n="103"/>quia fundamentum est bonorum quod nemo 
      <lb ed="#V" n="104"/>mutare potest. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e514">
               <lb ed="#V" n="105"/>¶ Si illa descriptio spei conueniat. 
      <lb ed="#V" n="106"/>Si vero queritur an hec descriptio spei 
      <lb ed="#V" n="107"/>conueniat. sane concedi potest 
      <lb ed="#V" n="108"/>vtrumlibetu. Si autem dicatur conuenire: sunt et 
      <lb ed="#V" n="109"/>alia plura quibus differunt fides et spes: sed non 
      <lb ed="#V" n="110"/>improbe dici potest soli fidei conuenire non spei 
      <lb ed="#V" n="111"/>quia fides sola fundamentum dicitur. Non quia 
      <lb ed="#V" n="112"/>fides virtus possit esse sine spe et charitate. Un¬ 
      <!-\-00161.xml-\->
      <pb ed="#V" n="75-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>de Augu. Fides operans per dilectionem vtique 
      <lb ed="#V" n="2"/>sine spe esse non potest. Nec a mor sine spe: nec 
      <lb ed="#V" n="3"/>sine amore spes: nec vtrumque sine fide: et fides 
      si<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ne amore nihil prodest. Potest tamen credi 
      ali<lb ed="#V" n="5" break="no"/>quid quod non speratur: nihil autem potest 
      spe<lb ed="#V" n="6" break="no"/>rari quod non creditur. Ideoque credere quod 
      <lb ed="#V" n="7"/>est actus fidei: naturaliter precedit sperare quod 
      <lb ed="#V" n="8"/>est actus spei: quia nisi aliquid credatur non 
      po<lb ed="#V" n="9" break="no"/>test sperari creditur autem quod non speratur. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Inde est quod in scriptura plerunque reperitur 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod fides precedit spem et spes sequitur fidem: non 
      <lb ed="#V" n="12"/>quod virtus fidei precedat virtutem spei 
      tempore<lb ed="#V" n="13" break="no"/>vel causa: sed quia actus fidei naturaliter 
      pre<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cedit actum spei: quod etiam quidam concedunt 
      <lb ed="#V" n="15"/>de ipsa virtute fidei vt naturaliter praecedat spem 
      <lb ed="#V" n="16"/>non tempore. Unde et recte ea sola dicitur 
      fun<lb ed="#V" n="17" break="no"/>damentum omnium virtutum et bonorum ope: 
      <lb ed="#V" n="18"/>rum. Non autem fundamentum est charitatis: 
      <lb ed="#V" n="19"/>quia non ipsa charitatis fed charitas ipsius 
      vir<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tutis fidei causa est. Charitas enim causa est et 
      <lb ed="#V" n="21"/>mater omnium virtutum. Que si desit: frustra 
      <lb ed="#V" n="22"/>habentur cetera. Si autem assit habentur om 
      <lb ed="#V" n="23"/>nia. Charitas enim spiritus sanctus est vt in 
      su<lb ed="#V" n="24" break="no"/>perioribus pretaxatum est. Ipsa est ergo causa 
      <lb ed="#V" n="25"/>omnium virtutum: non ipsius aliqua virtutum 
      <lb ed="#V" n="26"/>causa est: qua omnia munera excellit. Unde 
      Au<lb ed="#V" n="27" break="no"/>gu. Respice ad munera ecclesie: et vniuersis 
      ex<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cellentius charitatis munus cognosces: que vt 
      <lb ed="#V" n="29"/>oleum non potest premi in imo sed superexilit. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Non ergo eius causa vel fundamentum fides 
      <lb ed="#V" n="31"/>est. Gregorius tamen super Eechielem dicit: 
      <lb ed="#V" n="32"/>quia nisi prius fides teneatur nullatenus ad 
      <lb ed="#V" n="33"/>spiritualem amorem attingitur. Non enim 
      cha<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ritas fidem: sed fides charitatem precedit: quia 
      <lb ed="#V" n="35"/>nemo potest amare quod non crediderit sicut 
      <lb ed="#V" n="36"/>nec sperare. Sed hoc accipi potest esse dictum 
      <lb ed="#V" n="37"/>de fide: que virtus non est. Ipsa enim spem et 
      <lb ed="#V" n="38"/>charitatem frequenter precedit: vel de actu 
      fi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dei qui forte naturaliter actum charitatis 
      pre<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cedit sicut actum spei. Quod verba premissa 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ligenter notata innuunt et ea etiam que addit 
      <lb ed="#V" n="42"/>dicens. Nisi ea inquit que audis credideris: ad 
      <lb ed="#V" n="43"/>amandum ea que audis non inflammaberis. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Que tantum de non visis est: vt ante diximus. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Unde Chryselmu. Fides in anima non facit 
      subsi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>stere ea que non videntur. De quibus proprie 
      <lb ed="#V" n="47"/>fides est de visis enim non est fides sed agnitio. 
            </p>-->
           <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e106">
      <lb ed="#V" n="48"/>CUm vero supra perhabitum sit christum 
      <lb ed="#V" n="49"/>plenum gratia etc. Superius 
      <lb ed="#V" n="50"/>determinauit magister de his que concurrunt 
      <lb ed="#V" n="51"/>ad restaurationem humani generis: ex parte 
      re<lb ed="#V" n="52" break="no"/>staurantis que fuerunt filii dei incarnatio: in qua 
      <lb ed="#V" n="53"/>fuit restauratio humani generis incohata: et eius secundum 
      <lb ed="#V" n="54"/>naturam humanam passio in qua fuit restauratio 
      huma<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ni generis consumata. Hic determinat de his que 
      concur<lb ed="#V" n="56" break="no"/>runt ad predictam restautionem: ex parte humani 
      geno<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ris reparandi que sunt virtutum adeptio: et mandatorum 
      <lb ed="#V" n="58"/>obseruatio: et diuiditur in parter duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e666">
      ¶ Primo deter<cb ed="#V" n="b"/><lb ed="#V" n="59" break="no"/>minat de virtutibus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e676">
      ¶ Secundo de mandatis. <ref>Distin. 
      <lb ed="#V" n="60"/>7.</ref> ibi Sed iam distributio decalogi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e681">
      ¶ Prima in duas. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e683">
               <lb ed="#V" n="61"/>¶ Primo determinat de virtutibus secundum se.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e688">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="62" break="no"/>do de earum connexione. <ref>Di. 36</ref> ibi. Solet etiam queri. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e693">
               <lb ed="#V" n="63"/>¶ Prima in duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e698">
      ¶ Primo determinat de virtutibus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e701">
               <lb ed="#V" n="64"/>¶ Secundo de septem donis spiritus sancti. <ref>Di. 34.</ref> ibi. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Nunc de septem donis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e708">
      ¶ Prima in duas. Primo de. 
      <lb ed="#V" n="66"/>terminat de virtutibus theologicis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e713">
      ¶ Secundo de 
      car<lb ed="#V" n="67" break="no"/>dinalibus. <ref>Di. 33.</ref> ibi. Post perdicta de quatuor 
      virtuti<lb ed="#V" n="68" break="no"/>bus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e720">
      ¶ Prima in tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e722">
      ¶ Primo determinat de fine. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e724">
               <lb ed="#V" n="69"/>¶ Secundo de spe. <ref>Di. 26.</ref> Est autem spes virtus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e730">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tio de charitate. <ref>Di. 27.</ref> ibi. Cum autem christus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e735">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ma in tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e740">
      ¶ Primo determinar de fide quantum ad 
      <lb ed="#V" n="72"/>eius essentiam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e745">
      ¶ Secundo quantum ad eius obiectum 
      <lb ed="#V" n="73"/>siue materiam. <ref>Di. 25.</ref> seq. ibi. Hic queritur si fides.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e750">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tio quantum ad eius sufficientiam. <ref>Di. 35</ref> ibi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e755">
      ¶ Predictis 
      <lb ed="#V" n="75"/>adiiciendum est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e761">
      ¶ Prima in tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e763">
      ¶ Primo dicta 
      di<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cendis continuat.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e768">
      ¶ Secundo fidem describit seu 
      noti<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ficat. ibi. Fides enim est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e773">
      ¶ Tertio illam notificationem 
      <lb ed="#V" n="78"/>explanat. ibi. Accipitur autem fides. Et ista in duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e778">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="79" break="no"/>mo experlanat qualiter fides est virtus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e783">
      ¶ Secundo qua 
      <lb ed="#V" n="80"/>liter per eam creduntur que non videntur. ibi. 
      Notan<lb ed="#V" n="81" break="no"/>dum quoque est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e791">
      ¶ Prima in tres
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e793">
      ¶ Primo explanat: 
      <lb ed="#V" n="82"/>qualiter fides est virtus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e798">
      ¶ Secundo comparat fidem 
      in<lb ed="#V" n="83" break="no"/>formem ad formatam. ibi. Si vero queritur vtrum illa 
      in<lb ed="#V" n="84" break="no"/>formis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e805">
      ¶ Tertio ostendit in quo sensu concedendum sit 
      fi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>dem esse vnam ibi. Cumque diuersis modis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e810">
      ¶ Prima in 
      <lb ed="#V" n="86"/>duas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e815">
      ¶ Primo ostendit qualiter fides est virtus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e818">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cundo ponit differentiam inter credere deum et deo et in 
      <lb ed="#V" n="88"/>deum. ibi Sed multum interest. Pars illa que ibi 
      in<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cipit. Notandum quoque diuiditur in partes tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e827">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="90" break="no"/>mo explanat qualiter per fidem creduntur que non 
      vi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dentur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e834">
      ¶ Secundo illam explanationem confirmat per 
      <lb ed="#V" n="92"/>fidei diffinitionem: quam ponit philosophus. ibi. Ait enim 
      aposto<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e841">
      ¶ Tertio super illam diffinitionem mouet quandam 
      dubi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tationem. ibi. Si vero quaeritur an hec descriptio spei conueniat. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e846">
               <lb ed="#V" n="95"/>CIrca hanc distinctionem querun 
      <lb ed="#V" n="96"/>tur principaliter octo. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e853">
               <lb ed="#V" n="97"/>¶ Primo de habentibus in generali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e859">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="98" break="no"/>do de virtutibus in generali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e864">
      ¶ Tertio de 
      vir<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tutibus theologicis in generali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e869">
      ¶ Quarto de fide quantum ad eitus 
      <lb ed="#V" n="100"/>essentiam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e874">
      ¶ Quinto de fide per comparationem ad suam 
      <lb ed="#V" n="101"/>formam que est charitas.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e879">
      ¶ Sexto de fide per 
      compara<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tionem ad subiectum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e884">
      ¶ Septimo de fide per 
      compara<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tionem ad scientiam: et ad suam causam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g52124-d1e890">
      ¶ Octauo de 
      si<lb ed="#V" n="104" break="no"/>de per comparationem ad gratias gratis datas. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>