<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 5</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 5</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="236-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k172026"><!-- l4d50a5 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k172026-Hd1e101">Articulus 5</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e103">
          Distinctio. V 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e105">
          <lb ed="#V" n="37"/>COnsequenter queritur de deua 
          prin<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cipali Et circa hoc 
          <lb ed="#V" n="39"/>queruntur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e114">
          ¶ Primo vtrum in inferno sint 
          tene<lb ed="#V" n="40" break="no"/>bre corporales.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e119">
          ¶ Secundo vtrum maior sit pena 
          ver<lb ed="#V" n="41" break="no"/>mis vel ignis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e125">
          ¶ Tertio vtrum carentia visionis dei sit 
          maxi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ma omnium penarum que sunt in inferno. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k172026-Dd1e130">
          <head xml:id="kzz7yh-k172026-Hd1e132">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e134">
            Quaestio
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e136">
            <lb ed="#V" n="43"/>PRimo ostendo quod in inferno non sint 
            tene<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bre corporales. Greg. 9. libro mo. 
            ver<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sus finem exponens illud Iob 10. vbi vmbra 
            mor<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tis: et nullus ordo. dicit de igne infernali: quod quam 
            <lb ed="#V" n="47"/>uis ad consolationem non luceat. tamen vt magis torqueat ad 
            ali<lb ed="#V" n="48" break="no"/>quid lucet: natura sequaces quosque suos secum in tormentis 
            repro<lb ed="#V" n="49" break="no"/>bi flamma illustrante visui sunt: quorum amore deliquerunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e154">
            <lb ed="#V" n="50"/>¶ Item secundum philosophum 2. de anima. nihil videtur nisi in lumine: sed 
            dam<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nati aliquid videbunt: quia aliter visus in eis esset ociosus et 
            <lb ed="#V" n="52"/>superfluus. ergo non sunt in inferno corporales tenebre.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e163">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="53"/>Isido. 16 lib. de summo bono. c. 29. dicit ignem gehenne ad 
            <lb ed="#V" n="54"/>aliquid lumen habere. ad aliquid non habere. hoc est habere 
            lu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>men ad damnationem vt videant impii vnde doleant: et non 
            ha<lb ed="#V" n="56" break="no"/>bere ad consolationem: ne videant vnde gaudeant: sed 
            te<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nebre corporales non sunt cum lumine. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e177">
            <lb ed="#V" n="58"/>Contra vt habetur Math. 2 dixit rex de non 
            ha<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bente vestem nuptialem. mittite eum in tenebras 
            <lb ed="#V" n="60"/>exteriores.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e186">
            ¶ Item non est minus probabile ibi esse 
            te<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nebras corporales quam corporalem fletum: sed ibi erit fletus 
            cor<lb ed="#V" n="62" break="no"/>poralis. vnde Matth. 22 dicitur quod ibi erit fletus et stridor 
            den<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tium. ergo ibi sunt et erunt tenebre corporales.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e195">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="64"/>Grego. 9o libro mo. ante auctoritatem prius allegatam. vltrix 
            <lb ed="#V" n="65"/>flamma viciorum concremationem habet et lumen non 
            ha<lb ed="#V" n="66" break="no"/>bet. ergo sunt ibi tenebre corporales. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e204">
            <lb ed="#V" n="67"/>Respondeo quod lumen per se est delectabile. 
            per<lb ed="#V" n="68" break="no"/>accidens autem potest esse tristabile: in¬ 
            <!--00504.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>quantum aliquid ostendit: quod displicet: et quia infernus est 
            lo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cus omnis tristitie. ideo simpliciter locus tenebrosus est. nec est ibi 
            <lb ed="#V" n="71"/>aliquod purum lumen quod visum delectet: est ibi tamen lumen 
            <lb ed="#V" n="72"/>aliquod obscuritati permixtum quo damnati videre 
            pos<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sint vnde doleant.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e226">
            ¶ Et sic patent solutiones ad 
            argumen<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ta vtriusque partis excepto secundo ad partem secundam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e231">
            ¶ Ad quod 
            <lb ed="#V" n="75"/>dicendum quod quauis ibi sint tenebre corporales modo eodem quo 
            <lb ed="#V" n="76"/>dictum est: tamen non erit ibi corporalis fletus inquantum est 
            <lb ed="#V" n="77"/>quedam resolutio corporalium lachrymarum: quia talis 
            resolu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tio tunc non erit: talis enim resolutio pertinet ad corrupti 
            <lb ed="#V" n="79"/>bilem statum. tamen erit ibi maximus dolor interior: et in 
            fa<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cie et in oculis huius doloris signum scilicet capitis turbatio et 
            <lb ed="#V" n="81"/>aliqua oculorum obnubilatio. non vt non videant: sed vt peius 
            <lb ed="#V" n="82"/>videant: et hec conturbatio et obnubilatio lachryme 
            corpo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>rales secundum metaphoram dicte sunt. credo tamen quod post 
            cor<lb ed="#V" n="84" break="no"/>porum resumptionem ibi erit stridor dentium ex 
            angu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>stie magnitudine proueniens. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k172026-Dd1e258">
          <head xml:id="kzz7yh-k172026-Hd1e260">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e262">
            Quaestio
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e264">
            <lb ed="#V" n="86"/>SEcundo queritur vtrum in inferno sit 
            <lb ed="#V" n="87"/>maior pena vermis quam ignis 
            <lb ed="#V" n="88"/>Et videtur quod non: quia secundum Austusti. 12 de ciuita. 
            <lb ed="#V" n="89"/>capitulo quarto nihil igne vrente est 
            molesti<lb ed="#V" n="90" break="no"/>us.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e277">
            ¶ Item maior pena est illa que ex sui natura citius in 
            <lb ed="#V" n="91"/>fert mortem: sed pena ignis ex sui natura citius infert 
            mor<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tem quam pena vermis. ergo grauior est et maior.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e284">
            ¶ Item 
            ma<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ior est pena proueniens ex re quam ex similitudine rei: sed 
            pe<lb ed="#V" n="94" break="no"/>na ignis prouenit ex re. pena vermis cum sit spiritualis: 
            <lb ed="#V" n="95"/>prouenit ex similitudine rei. prouenit enim ex 
            apprehen<lb ed="#V" n="96" break="no"/>sione que est per similitudinem. ergo maior est pena ignis quam vermis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e296">
            <lb ed="#V" n="97"/>Contra illa pena maior est: quam homo magis cupit 
            effu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>gere: sed homines magis cupiunt effugere penam 
            <lb ed="#V" n="99"/>mentis quam corporis. vnde aliquando vt effugiant 
            vehemen<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tem tristitiam interficiunt se: cum ergo pena vermis sit per 
            <lb ed="#V" n="101"/>na mentis: quia est remorsus conscientie: et pena ignis sit 
            <lb ed="#V" n="102"/>pena corporis maior est pena vermis quam pena ignis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e312">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="103"/>duarum delectationum illa est maior: propter quam alia 
            <lb ed="#V" n="104"/>desipit: sed sicut dicit Bernardus in epistola ad 
            propri<lb ed="#V" n="105" break="no"/>os parentes. Gustato spiritu necesse est desipere carnem: 
            <lb ed="#V" n="106"/>affectanti celestia terrena non sapiunt. eternis inhianti 
            fa<lb ed="#V" n="107" break="no"/>stidio sunt transitoria. ergo maior est delectatio 
            spiritua<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lis quam corporalis: sed illa pena maior est que opponitur 
            ma<lb ed="#V" n="109" break="no"/>iori delectationi. ergo cum pena vermis sit spiritualis 
            ma<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ior est quam pena ignis que est corporalis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e332">
            <lb ed="#V" n="111"/>Respondeo quod pena vermis dupliciter potest 
            ac<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cipi. aut proprie scilicet pro verme 
            cor<lb ed="#V" n="113" break="no"/>porali. aut metaphoricem scilicet pro remorsu concupiscentie: 
            <lb ed="#V" n="114"/>qui vermis dicitur inquantum oritur ex putredine 
            pec<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cati: sicut vermis ex putredine corporali: et animam 
            spi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ritualiter pungendo affligit sicut vermis carnem ipsam 
            <lb ed="#V" n="117"/>puugendo vel mordendo. vtroque modo dicunt aliqui ibi 
            <lb ed="#V" n="118"/>esse penam vermis. propter hoc quod dicit scriptura 
            Iu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dith. vlti. Dabit ignem et vermes in carnes eorum. Et 
            <lb ed="#V" n="120"/>ecclesiastici septimo. Uindicta carnis impii ignis et 
            ver<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mis. vermis autem puniens carnem est. vermis corpora 
            <lb ed="#V" n="122"/>lis vt eis videtur: quamuis Augusti. 21. de ciuita. capi. 9. 
            di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mittat sub dubio vtrum in inferno erunt vermes 
            mate<lb ed="#V" n="124" break="no"/>riales vel non tamen communiter tenetur quod non: quia vt 
            <lb ed="#V" n="125"/>superius ostensum est vegetabilia et bruta non remanebunt 
            <lb ed="#V" n="126"/>eo quod nunquam habuerunt ordinem ad incorruptionem: et 
            <lb ed="#V" n="127"/>post iudicium non erit generatio et corruptio: vt 
            osten<lb ed="#V" n="128" break="no"/>sum est. per penam ergo vermis intelligit sacra scriptura 
            <lb ed="#V" n="129"/>remorsum conscientie: quo et si principaliter et 
            immedia<lb ed="#V" n="130" break="no"/>te affligatur anima: eo tamen et ex consequenti et per 
            quan<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dam redundantiam: affligetur caro. vnde caro 
            damnato<lb ed="#V" n="132" break="no"/>rum affligetur et ab exteriori et ab interiori. Et sic patet quod 
            <lb ed="#V" n="133"/>querere vtrum in damnatis sit maior pena vermis quam ignis 
            <lb ed="#V" n="134"/>est querere vtrum remorsus conscientie sit eis maior 
            pe<lb ed="#V" n="135" break="no"/>na quam illa que in eis causatur ex igne.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e389">
            ¶ Ad quod 
            dicen<lb ed="#V" n="136" break="no"/>dum simpliciter quod sic: et potest sic declarari. sicut magnitudo 
            <!--00505.xml-->
            <pb ed="#V" n="237-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>delectationis pensatur ex tribus scilicet magnitudine boni 
            con<lb ed="#V" n="2" break="no"/>iuncti: et ex bona dispositione potentie ad suscipiendum 
            <lb ed="#V" n="3"/>passionem delectationis et ex perfectione coniunctionis. sic 
            <lb ed="#V" n="4"/>magnitudo doloris pensatur ex magnitudine mali 
            coniun<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cti: et ex hoc quod potentia est multu disposita ad patiendum 
            <lb ed="#V" n="6"/>ab illo malo: et ex forti coniunctione mali affligentis cum illa 
            <lb ed="#V" n="7"/>potentia. malum enim interius animam affligens damnatam ex 
            per<lb ed="#V" n="8" break="no"/>petua carentia sue perfectionis: ad quam erat apta nata: 
            in<lb ed="#V" n="9" break="no"/>quantum illa carentia apprehenditur sub certitudine sit 
            in<lb ed="#V" n="10" break="no"/>esse pro peccato proprie voluntatis: hec enim carentia vt sic 
            <lb ed="#V" n="11"/>apprehensa est illud maximum malum quod animam affligit. quod 
            <lb ed="#V" n="12"/>longe magis est bone dispositioni anime contrarium quam actio 
            ip<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sius ignis anima etiam magis est disposita ad patiendum a malo 
            <lb ed="#V" n="14"/>predicto quam ab ipso igne. quod patet quia ille ignis non est 
            ap<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tus natus animam affligere ex propria virtute immediate: non 
            <lb ed="#V" n="16"/>enim ipsam affligit immediate nisi inquantum est instterum 
            di<lb ed="#V" n="17" break="no"/>uine iustitie: et post iudicium affliget animam est corpore 
            media<lb ed="#V" n="18" break="no"/>te anima autem patitur a predicto spirituali malo immediate: et per se. 
            <lb ed="#V" n="19"/>coniunctio est est sortior: quia fortior est apprehensio per 
            intel<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lectum quam per sensum: et quamuis post corporis resumptionem 
            il<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lud malum quod vermem voco: et ipsum ignem apprehendat 
            <lb ed="#V" n="22"/>per intellectum. tamen principalius apprehendet ignem per sensum et 
            <lb ed="#V" n="23"/>vermem per intellectum: quia vermis est quid magis 
            intelligi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>bile: cum sit quid spirituale. quam ignis cum sit quid sensibile. 
            ver<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mis etiam praesentior est anime quam ignis: quia corporalia non possunt 
            <lb ed="#V" n="26"/>esse intra animam sicut spiritualia. malum autem quod est anime realiter 
            <lb ed="#V" n="27"/>presentius et ab ea cognitum perfectus sibi fortius est 
            coniun<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ctum. Propositum est auctoritate confirmatur. dicit enim Grego. 15. 
            <lb ed="#V" n="29"/>mora. parum ante medium super Iob 2o deuorabit eum ignis 
            <lb ed="#V" n="30"/>qui non succenditur. quod clibanus intrinsecus ardet. is vero 
            <lb ed="#V" n="31"/>qui ab igne deuoratur ab exteriori parte incipit 
            concremari<lb ed="#V" n="32" break="no"/>vt ergo sacra eloquia ardere. et exterius et interius 
            repro<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bos demonstrarent eos est ab igne deuorari: et sicut 
            cliba<lb ed="#V" n="34" break="no"/>num poni testantur: vt per ignem crucientur in corpore: et per 
            do<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lorem ardeant in mente. cum ergo calidior sit ignis clibani. 
            <lb ed="#V" n="36"/>quia est inclusus: qui comparat dolorem interiorem id est 
            remor<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sum conscientie: quam ignis exterior non inclusus: cui 
            compa<lb ed="#V" n="38" break="no"/>rat penam ignis: expresse nobis ostendit maiorem esse 
            <lb ed="#V" n="39"/>penam vermis quam ignis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e485">
            <lb ed="#V" n="40"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud verbum 
            <lb ed="#V" n="41"/>Aug. intelligendum est de 
            mole<lb ed="#V" n="42" break="no"/>stia que infertur per insttrum corporale et ceteris paribus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e494">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="43"/>secundum dominum quod non semper magis affligit penal que ex 
            <lb ed="#V" n="44"/>sui natura citius infert mortem: cum quedam sint que cito 
            inter<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ficiunt: nec tamen ita affligunt: sicut alique que mortem non in 
            <lb ed="#V" n="46"/>ferunt: aut tarde inserunt: dolor enim inquantum. dolor non 
            <lb ed="#V" n="47"/>causat mortem seu inquantum per ipsum sit in corpore 
            tran<lb ed="#V" n="48" break="no"/>smutatio aliqua qua corrumpitur corporis dispositio necessaria 
            <lb ed="#V" n="49"/>ad vitam illa autem dispositio corrupi potest aliquando pro aliqua 
            <lb ed="#V" n="50"/>que minorem inferunt dolorem quam aliqua que non corrumpunt 
            <lb ed="#V" n="51"/>eam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e517">
            ¶ Ad tertium dicendum quod pena vermis non causatur ex 
            <lb ed="#V" n="52"/>similitudine rei: sed a re que per similitudinem apprehenditur: et etimam 
            <lb ed="#V" n="53"/>pena ignis causabitur in eorpore ab ipso igne qui per similitudinem 
            <lb ed="#V" n="54"/>apprehenditur a tactu: et quamuis non magis vigeat in hominibus 
            <lb ed="#V" n="55"/>apprehensio sensibilis quam intelligibilis: tamen in damnatis 
            ma<lb ed="#V" n="56" break="no"/>gis vigebit intellectualis virtus in ostendendo vnde 
            do<lb ed="#V" n="57" break="no"/>leant quam sensibilis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k172026-Dd1e534">
          <head xml:id="kzz7yh-k172026-Hd1e536">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e538">
            Questio vltima.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e540">
            <lb ed="#V" n="58"/>Ultimo queritur vtrum carentia visionis 
            <lb ed="#V" n="59"/>dei sit maxima penarum omnium 
            <lb ed="#V" n="60"/>que sunt in inferno. Et videtur quod non: quia maxima 
            <lb ed="#V" n="61"/>penarum omnium quesunt in inferno non est in 
            par<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uulis: cum dicat Aug. enchi. 55 c. quod eorum pena est omnium 
            per<lb ed="#V" n="63" break="no"/>narum mitissima. sed carentia visionis dei est in paruulis. 
            <lb ed="#V" n="64"/>ergo non est omnium penarum maxima.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e558">
            ¶ Item omnis pena est 
            <lb ed="#V" n="65"/>aliqua afflictio sed carentia visionis dei non est afflictio: quia 
            <lb ed="#V" n="66"/>afflictio est res positiua: et illa carentia est priuatio. ergo 
            il<lb ed="#V" n="67" break="no"/>la carentia non est pena. ergo nec penarum maxima.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e567">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="68"/>duarum penarum illa maior est que includit aliam et non 
            <!--00505.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>includitur ab ea. sed pena sensus includit carentiam vs 
            <lb ed="#V" n="70"/>sionis dei et non econuerso. ergo maior est pena sensus 
            quam<lb ed="#V" n="71" break="no"/>pena carentie visionis dei. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e584">
            <lb ed="#V" n="72"/>Contra Chryso. super Math. homel. 33 inter 
            me<lb ed="#V" n="73" break="no"/>dium et finem. Due pene sunt ignis gehenne 
            <lb ed="#V" n="74"/>et casus glorie. nouimus autem quod multi gehennam solum 
            ab<lb ed="#V" n="75" break="no"/>horrent. ego autem casum illius glorie multo maiorem 
            <lb ed="#V" n="76"/>gehenna esse animo. Et infra. Intolerabilis est gehenna: et illa 
            <lb ed="#V" n="77"/>pena: sed si decem mille gehennas ponas: nihil tale est qua 
            <lb ed="#V" n="78"/>le est ab illa beata vita excidere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e602">
            ¶ Item sicut ostensum est 
            <lb ed="#V" n="79"/>libro secundo distinctione. 37. malum principalius dicitur de 
            cul<lb ed="#V" n="80" break="no"/>pa quam de pena. ergo illa pena est peior que propinquior est 
            <lb ed="#V" n="81"/>peccato: sed carentia visionis dei cum sit carentia boni de 
            <lb ed="#V" n="82"/>biti propinquior est peccato quam quecumque alia pena. ergo est 
            <lb ed="#V" n="83"/>omnium penarum peior: sed quanto pena est peior 
            tan<lb ed="#V" n="84" break="no"/>to est maior. ergo carentia visionis dei est maior omnibus 
            <lb ed="#V" n="85"/>penis que sunt in inferno. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e620">
            <lb ed="#V" n="86"/>Respondeo quod in damnatis est pena damni et pena 
            <lb ed="#V" n="87"/>sensus. pena damni est perfectionis 
            <lb ed="#V" n="88"/>ad quam erant apti nati carentia ex peccato causata. Pena 
            <lb ed="#V" n="89"/>sensus est quelibet pena ex lesionis apprehensione sensibili 
            <lb ed="#V" n="90"/>seu intellectuali causata.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e633">
            ¶ Prima pena essentialiter non 
            <lb ed="#V" n="91"/>est dolor neque tristitia: sed ipsa apprehensa vt ex commissione 
            <lb ed="#V" n="92"/>vel omissione proprie volutatis causata est tristitie causa. 
            <lb ed="#V" n="93"/>Pena autem sensus est essentialiter tristitia vel dolor. Dico 
            <lb ed="#V" n="94"/>ergo inter penas damni carentia visionis dei maxima est: 
            <lb ed="#V" n="95"/>et tristitia causata ex illa carentia apprehensa vt proueniens 
            <lb ed="#V" n="96"/>ex actuali malitia proprie voluntatis est maxima inter 
            pe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nas sensus: quia quamuis damnati non appetant videre 
            deum<lb ed="#V" n="98" break="no"/>propter amorem sue bonitatis. tamen vehementissime illud 
            <lb ed="#V" n="99"/>appetunt propter desiderium proprie delectationis: eo quod 
            <lb ed="#V" n="100"/>credere firmiter compelluntur ex illa vversalsione maximam 
            de<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lectationem in vidente causari. carentia etiam visionis 
            il<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lius apprehensa vt ex actuali malitia proprie voluntatis pro 
            <lb ed="#V" n="103"/>ueniens maior est pena quam aliqua pena sensus. Pena enim 
            <lb ed="#V" n="104"/>damni et pena sensus conueniunt in communi ratione pene 
            ana<lb ed="#V" n="105" break="no"/>logice dicte de illis. Communis enim ratio pene est malum 
            exi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>stens in creatura rationali propter peccatum. Ilia ergo 
            pe<lb ed="#V" n="107" break="no"/>na est maior in qua plus est de ratione mali. sed in predicta 
            <lb ed="#V" n="108"/>carentia plus est de ratione mali quam in aliqua pena sensus. 
            <lb ed="#V" n="109"/>quod dupliciter patet. Uno modo quia maxima pena sensus est 
            <lb ed="#V" n="110"/>causata est praedicta carentia. plus autem inuenitur de ratione 
            <lb ed="#V" n="111"/>mali in causa mali quam in effectu. Alio modo quia illa carentia 
            <lb ed="#V" n="112"/>cum sit priuatio non dicit formaliter aliquam essentiam. pena 
            <lb ed="#V" n="113"/>autem sensus non est priuatio pura: aliquid enim dicit positiuum. 
            <lb ed="#V" n="114"/>cum ergo bonum et ens conuertatur: in carentia praedicta est 
            <lb ed="#V" n="115"/>maior bonitatis defectus quam in aliqua pena sensus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e690">
            <lb ed="#V" n="116"/>Ad primum in oppositum dicendum quod pena 
            paruu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>iorum dicitur esse mitissima: quia in ipsis 
            <lb ed="#V" n="118"/>est sola pena damni: quia apprehendunt ipsam non esse in eis 
            cau<lb ed="#V" n="119" break="no"/>satam ex actuali malitia sue proprie voluntatis. In aliis 
            au<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tem damnatis simul cum pena damni est pena sensus: et 
            <lb ed="#V" n="121"/>in eis apprehenditur illa carentia vt ex actuali malitia sue 
            <lb ed="#V" n="122"/>proprie voluntatis causata.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e708">
            ¶ Ad secundum dicendum quod maior non 
            <lb ed="#V" n="123"/>est vniversaiter vera nisi de pena sensus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k172026-d1e714">
            ¶ Ad tertium dicendum quod 
            ma<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ior est vera de inclusione qua res vna includit alia sicut 
            <lb ed="#V" n="125"/>de sui esse: non de illa qua res vna includit aliam: sicut effectus 
            <lb ed="#V" n="126"/>causam. Pmo modo pena sensus non includit carentiam visionis 
            <lb ed="#V" n="127"/>dei: sedimon secundo vt patet ex dictis in questione. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>