<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="29-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a19011"><!-- l1d8prae -->
        <head xml:id="kzz7yh-a19011-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <!-- <p xml:id="kzz7yh-a19011-d1e101">
          <lb ed="#V" n="80"/>¶ De veritate et proprietate et incommutabilitate et 
          <lb ed="#V" n="81"/>simplicitate essentie dei. ¶ Dis. viii.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a19011-d1e108">
          <lb ed="#V" n="82"/>NUnc incommutabilitate atque 
          sim<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tum utubilit ateatquae 
          sim<lb ed="#V" n="84" break="no"/>plicitate diuine nature vel substantie siue 
          <lb ed="#V" n="85"/>essentie agendum est. Est itaque deus vt ait 
          <lb ed="#V" n="86"/>Augustinus in. v. libro de tria. sine dubitatione substantia: 
          <lb ed="#V" n="87"/>vel si melius hoc appellatur essentia: quam 
          greci<lb ed="#V" n="88" break="no"/>vsiam vocant. Sicut enim ab eo quod est sapere 
          di<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cta est sapientia: et ab eo quod est scire dicta est scientia: ita 
          <lb ed="#V" n="90"/>ab eo quod est esse dicta est essentia. Et quis magis est 
          <lb ed="#V" n="91"/>quam ille qui dixit famulo suo: ego sum qui sum: et 
          <lb ed="#V" n="92"/>dices filiis isrtu qui est misit me ad vos: Ipiste 
          ve<lb ed="#V" n="93" break="no"/>re ac proprie dicitur essentia: cuius essentia no nouit 
          <lb ed="#V" n="94"/>preteritum vel futurum. Unde Hiero. ad 
          Mar<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cellam scribens ait. Deus solus qui exordium non 
          <lb ed="#V" n="96"/>habet vere essentie nomen tenuit: quia in eius 
          compa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ratione qui vere est: quia incommutabilis est: 
          quasi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>non sunt que mutabilia sunt. De quo enim dicitur 
          <lb ed="#V" n="99"/>fuit: non est: et de quo dicitur erit: nondum est. Deus autem 
          <lb ed="#V" n="100"/>tantum est qui non nouit fuisse vel futurum esse. Solus 
          <lb ed="#V" n="101"/>ergo deus vere est: cuius essentie comparatum 
          <lb ed="#V" n="102"/>nostrum esse non est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a19011-d1e156">
          <lb ed="#V" n="103"/>¶ Qualiter intelligenda sint verba 
          Hierony<lb ed="#V" n="104" break="no"/>mi querendum est. 
          <lb ed="#V" n="105"/>hic diligenter aduertendum est qumo 
          intelligi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>debeue itia voa1iero: 1: oeus tantum est: 
          <lb ed="#V" n="107"/>et non nouit fuisse: vel futurum esse: tanquam non possit 
          <lb ed="#V" n="108"/>dici de deo fuit vel erit. sed tantum est. cum de eo 
          scri<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ptum frequenter reperiamus fuit ab eterno: fuit 
          <lb ed="#V" n="110"/>semper: et erit in secula. et huiusmodni. Unde videtur quia 
          <lb ed="#V" n="111"/>non est tantum dicendum de deo: fuit vel est vel erit. 
          <lb ed="#V" n="112"/>Si enim diceretur tantum fuit: putaretur quod desierit esse. 
          <lb ed="#V" n="113"/>Si diceretur tantum est: putaretur quod non semper fuerit: sed 
          <lb ed="#V" n="114"/>esse ceperit. Si tantum diceretur erit: putaretur non esse 
          <lb ed="#V" n="115"/>modo. Dicatur ergo quia semper fuit: est: et erit: vt in 
          <lb ed="#V" n="116"/>telligatur: quia nec cepit nec desut nec desinit nec 
          <lb ed="#V" n="117"/>desinet esse. De hoc Aug. super Ioannem ita ait. 
          <lb ed="#V" n="118"/>Cum de sempiterna re proprie dicatur est: secundum nos 
          <lb ed="#V" n="119"/>bene dicitur: fuit: et erit: fuit. quia nunquam desiit. erit: quia 
          <lb ed="#V" n="120"/>nunquam deerit. est: quia semper est. non preteriit: 
          quasi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>quod non maneat: non orietur: quasi quod non erat. 
          <lb ed="#V" n="122"/>Cum ergo nostra locutio per tempora varietur 
          <lb ed="#V" n="123"/>de eo vere dicuntur verba cuiuslibet temporis 
          <lb ed="#V" n="124"/>qui nullo tempore defuit uel deest uel deerit: 
          <!-\-00070.xml-\->
          <pb ed="#V" n="28-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>et ideo non est mirum si de spiritum ueritatis 
          ueri<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tas loquens dixit per futurum. Quecumque audiet 
          <lb ed="#V" n="3"/>loquetur. Audiet scilicet ab eo a quo procedit. 
          Audi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>re illius est scire. idest etiam esse: a quo ergo illi 
          <lb ed="#V" n="5"/>est essentia: ab illo audientia id est scientia: que non est 
          <lb ed="#V" n="6"/>aliud quam essentia. Audiet ergo dixit de eo quod 
          au<lb ed="#V" n="7" break="no"/>diuit et audit id est quod semper sciuit et scit et sciet. 
          Ec<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ce hic dicit Aug. uerba cuiuslibet temporis dici 
          <lb ed="#V" n="9"/>de deo: sed tamen proprie est. Illud ergo quod 
          Hiero<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ny. dicit ita intelligendum est. Non nouit fuisse 
          <lb ed="#V" n="11"/>uel futurum esse sed tantum esse id est cum dicitur de deo quod 
          fu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>it uel erit: non est intelligendum quod preterierit vel 
          <lb ed="#V" n="13"/>futurus sit: sed quod existat simpliciter sine aliquo 
          tem<lb ed="#V" n="14" break="no"/>porali motu. Licet enim uerba substantiua 
          diuer<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sorum temporum de deo dicantur: vt fuit: erit: est: erat: non 
          <lb ed="#V" n="16"/>tamen temporales motus esse distinguunt scilicet 
          preteri<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tum uel futurum uel preteritum imperfectum uel 
          pre<lb ed="#V" n="18" break="no"/>teritum perfectum: uel preteritum plusquam perfectum: 
          <lb ed="#V" n="19"/>sed essentiam siue existentiam sue diuinitatis 
          sim<lb ed="#V" n="20" break="no"/>pliciter insinuant. Deus ergo solus proprie dicitur 
          essen<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tia uel esse. Unde Hylarius in. vii. lib. de triat. 
          <lb ed="#V" n="22"/>ait. Esse non est accidens deo: sed subesistens ueritas et 
          <lb ed="#V" n="23"/>manens causa: et naturalis generis proprietas. 
          <lb ed="#V" n="24"/>lierto 
          <lb ed="#V" n="25"/>ol prie. quia nec mutatur nec 
          mua<lb ed="#V" n="26" break="no"/>etiu: e ntsmutat nec mutari pot. Unde 
          <lb ed="#V" n="27"/>Aug. in. v. libro de tri. Alie inquit essentie vel 
          sub<lb ed="#V" n="28" break="no"/>stantie capiunt accidentia quibus in eis fiat uel 
          ma<lb ed="#V" n="29" break="no"/>gna uel quantacumque mutatio. Deo autem aliquid 
          <lb ed="#V" n="30"/>huiusmodi accidere non potest: et ideo sola 
          substan<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tia uel essentia: que est deus: incommutabilis est: 
          <lb ed="#V" n="32"/>cui profecto maxime ac uerissime competit esse. 
          <lb ed="#V" n="33"/>Quod enim mutatur: non seruat ipsum uerum esse: et quod 
          <lb ed="#V" n="34"/>mutari potest: etiam si non mutetur: potest quod fuerat non 
          <lb ed="#V" n="35"/>esse. Ideoque illud solum quod non tantum non mutatur 
          <lb ed="#V" n="36"/>uerunetiam mutari omnino non potest uerissime dicitur esse. 
          <lb ed="#V" n="37"/>id est substantia patris et filii et spiritus sancti. Ideoque 
          aposto<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lus loquens de deo: ait. Qui solus habet 
          im<lb ed="#V" n="39" break="no"/>mortalitatem. Ut enim ait Aug. in libro de tri. Cum 
          <lb ed="#V" n="40"/>anima quodammodo immortalis esse dicatur et sit. non 
          <lb ed="#V" n="41"/>diceret apostolus: solus deus habet immortalitatem: 
          <lb ed="#V" n="42"/>nisi quia uera immortalitas incommutabilitas est: 
          <lb ed="#V" n="43"/>quam nulla potest habere creatura: quoniam solius 
          <lb ed="#V" n="44"/>creatoris est. Unde Iacobus ait. Apud quem 
          <lb ed="#V" n="45"/>non est transmutatio: nec vicissitudinis obumbra 
          <lb ed="#V" n="46"/>tio. Et Dauid. Mutabis ea et mutabuntur: 
          tu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>autem idem ipse es. Ideo Aug. super Genesem dicit: quod 
          <lb ed="#V" n="48"/>deus nec per loca nec per tempora mouetur. creatu 
          <lb ed="#V" n="49"/>ra vero per loca et tempora. Et per tempora 
          moueri<lb ed="#V" n="50" break="no"/>est per affectiones commutari. Deus autem nec 
          lo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>co nec affectione mutari potest: qui per prophetam 
          <lb ed="#V" n="52"/>ait. Ego deus et non mutor: qui est immutabilis 
          <lb ed="#V" n="53"/>solus. vnde recte solus dicitur habere immortalitatem. 
          <lb ed="#V" n="54"/>In omni enim mutabili natura: ut ait Aug. 
          con<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tra Maximinum nonnulla mors est ipsa 
          muta<lb ed="#V" n="56" break="no"/>
          <!-\- line coord error; extra text region  -\->
          <!-\-00070.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>tio: quia facit aliquid in ea non esse quod erat. Unde 
          <lb ed="#V" n="2"/>et ipsa anima humana que ideo dicitur immortalis: quia 
          <lb ed="#V" n="3"/>secundum modum suum nunquam desinit viuere. habet tamen 
          <lb ed="#V" n="4"/>quandam mortem suam: quia si iuste viuebat et peccat: 
          <lb ed="#V" n="5"/>moritur iusticie: si peccatrix erat et iustificatur moritur 
          <lb ed="#V" n="6"/>peccato. Ut alias eius mutationes taceam: de 
          <lb ed="#V" n="7"/>quibus modo longum est disputare. Et creaturarum 
          <lb ed="#V" n="8"/>natura celestium mori potuit: quia peccare potuit. 
          <lb ed="#V" n="9"/>Nam et angeli peccauerunt et demones facti sunt: 
          <lb ed="#V" n="10"/>quorum est diabolus princeps: et qui non 
          peccaue<lb ed="#V" n="11" break="no"/>runt: peccare potuerunt. et cuicumque rationali 
          creatu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>re prestatur ut peccare non possit. non est hoc 
          na<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ture proprie sed dei gratie. Et ideo solus deus: ut 
          <lb ed="#V" n="14"/>ait apostolus: habet immortalitatem: qui non cuiusquam 
          <lb ed="#V" n="15"/>gratia sed natura sua nec potuit nec potest aliqua 
          <lb ed="#V" n="16"/>conuersione mutari. nec potuit nec poterit aliqua 
          <lb ed="#V" n="17"/>mutatione peccare. Proindeut ait Augustinus in 
          <lb ed="#V" n="18"/>primo libro de tri. Substantiam dei sine ulla 
          commu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tatione mutabilia facientem: et sine ullo suo 
          tempo<lb ed="#V" n="20" break="no"/>rali motu temporalia creantem: intueri et nosse: licet 
          <lb ed="#V" n="21"/>sit difficile: oportet. Uere ergo ac proprie 
          immuta<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bilis est sola diuinitatis essentia: que sine sui 
          mu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tatione cunctas condidit naturas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a19011-d1e390">
          <lb ed="#V" n="24"/>¶ Hic de simplicitate. 
          <lb ed="#V" n="25"/>Seademque sola proprie ac vere simplex est 
          <lb ed="#V" n="26"/>uermee partium nec accidentium 
          <lb ed="#V" n="27"/>nec quarumlibet formarum vlla est diuersitas siue 
          <lb ed="#V" n="28"/>variatio vel multitudo. Ut autem scias quomodo 
          sim<lb ed="#V" n="29" break="no"/>plex sit illa substantia: te docet Aug. in. vi. libro de 
          <lb ed="#V" n="30"/>trini. Aimaduerte primo quare omnis creatura sit 
          <lb ed="#V" n="31"/>multiplex: et nullo modo vere simplex. et primum 
          <lb ed="#V" n="32"/>de corporali postea de spirituali creatura. 
          Corpo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ralis vtique creatura ex partibus constat: ita ut sit 
          <lb ed="#V" n="34"/>ibi alia pars minor: alia maior: et maius sit 
          to<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tum quam quelibet pars: et in vnoquoque corpore 
          ali<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ud est magnitudo: aliud color: aliud est figura. 
          <lb ed="#V" n="37"/>Potest enim et minuta magnitudine manere 
          <lb ed="#V" n="38"/>idem color et eadem figura: et colore mutato 
          ma<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nere eadem figura et eadem magnitudo. Ac per 
          <lb ed="#V" n="40"/>hoc multiplex esse conuincitur natura corporis. 
          <lb ed="#V" n="41"/>simplex autem nullo modo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a19011-d1e432">
          <lb ed="#V" n="42"/>¶ Hic de spirituali creatura ostendit quomodo 
          <lb ed="#V" n="43"/>sit multiplex et non simplex. 
          <lb ed="#V" n="44"/>Ereatura quoque sptialis ut est ania: 
          <lb ed="#V" n="45"/>ntex aratione quide 
          corpo<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ris est simplex: sine comparatione vero corporis est 
          mlti<lb ed="#V" n="47" break="no"/>plex et non simplex. Que ideo simplex dicitur respectu 
          <lb ed="#V" n="48"/>corporis: quia mole non diffunditur per spacium loci: sed in 
          <lb ed="#V" n="49"/>vnoquoque corpore: et in toto tota est: et in qualibet eius 
          <lb ed="#V" n="50"/>parte tota est. Et ideo cum sit aliquid in quauis 
          exigua<lb ed="#V" n="51" break="no"/>particula corporis quod sentiat anima: quamuis non fiat 
          <lb ed="#V" n="52"/>in toto corpore. illa autem tota sentit: quia totam non 
          <lb ed="#V" n="53"/>latet. Sed tamen nec in ipsa anima vere simplicitas 
          <lb ed="#V" n="54"/>est. Cum enim aliud sit artificiosum esse: aliud in 
          <lb ed="#V" n="55"/>ertem: aliud acutum: aliud memorem: aliud cupidi¬ 
          <!-\-00071.xml-\->
          <pb ed="#V" n="29-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>tas: aliud timor: aliud leticia: alid tristicia: 
          pos<lb ed="#V" n="2" break="no"/>suntque hec et alia huiusmodi innumerabilia 
          in<lb ed="#V" n="3" break="no"/>anime inueniri natura: et alia sine aliis: et alia 
          ma<lb ed="#V" n="4" break="no"/>gis: alia minus. manifestum est non simplicem sed 
          <lb ed="#V" n="5"/>multiplicem esse naturam. Nihil enim simplex 
          mu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tabile est. omnis autem creatura mutabilis est. nulla 
          <lb ed="#V" n="7"/>ergo creatura vere simplex est. Deus vero et si 
          <lb ed="#V" n="8"/>multiplex dicatur: vere tamen et summe simplex est. 
          Di<lb ed="#V" n="9" break="no"/>citur enim magnus bonus: sapiens: beatus: verus: et 
          <lb ed="#V" n="10"/>quicquid aliud non indigne dici videtur: sed eadem 
          <lb ed="#V" n="11"/>magnitudo eius est que sapientia. Non enim 
          mo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>le magnus est: sed virtute: et eadem bonitas que 
          <lb ed="#V" n="13"/>sapientia et magnitudo et veritas. et non est ibi 
          <lb ed="#V" n="14"/>aliud ipsum beatum esse. et aliud magnum: aliud 
          <lb ed="#V" n="15"/>sapientem: aut verum aut bonum esse: aut omnino esse. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a19011-d1e505">
          <lb ed="#V" n="16"/>¶ Qualiter deus cum sit simplex. multiplex tamen dicatur. 
          <lb ed="#V" n="17"/>hic diligenternotandum est cum dicat 
          Augo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sorum deum reresimpelice esse: cur dicat 
          <lb ed="#V" n="19"/>eundem multipliciter dici: Sed hoc non propter 
          diuer<lb ed="#V" n="20" break="no"/>sitatem accidentium vel partium dicit: sed propter 
          diuer<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sitatem ac multitudinem nominum: que de deo 
          di<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cuntur. que licet multiplicia sint vnum tamen 
          signifi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cant scilicet diuinam naturam. hec enim non ita accipium 
          <lb ed="#V" n="24"/>tur cum de illa incommutabili eternaque 
          substan<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tia incomparabiliter simpliciore quam est humanus 
          <lb ed="#V" n="26"/>animus dicuntur. quemadmodum cum de creaturis 
          di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cuntur. Unde Augustinus in. vi. libro detri. Deo inquit 
          <lb ed="#V" n="28"/>est hoc esse quod est fortem esse: vel sapientem esse: vel 
          <lb ed="#V" n="29"/>iustum esse: et si quid de illa simplici 
          multiplici<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tate vel multiplici simplicitate dixeris: quo 
          sub<lb ed="#V" n="31" break="no"/>stantia eius significetur. Humano autem animo non est 
          <lb ed="#V" n="32"/>hoc esse quod est fortem esse: aut prudentem: aut 
          iu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>stum. Potest enim esse animus: et nullam istarum habere virtutem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a19011-d1e547">
          <lb ed="#V" n="34"/>¶ Tanta est dei simplicitas quod nulli praementorum subicitur. 
          <lb ed="#V" n="35"/>Quod auit in natura diuina nulla sit 
          ac<lb ed="#V" n="36" break="no"/>t trt uuersicas: nuilaque peni 
          <lb ed="#V" n="37"/>tus mutabilitas: sed perfecta simplicitas: 
          osten<lb ed="#V" n="38" break="no"/>dit Augustinus in. v. lib. de triniate. dicens. Intelligamus 
          <lb ed="#V" n="39"/>deum quantum possumus: sine qualitate bonum. 
          <lb ed="#V" n="40"/>sine quantitate magnum: sine indigentia creatorem: 
          <lb ed="#V" n="41"/>sine situ presidentem: sine habitu omnia continentem: 
          <lb ed="#V" n="42"/>sine loco vbique totum: sine tempore sempiternum: 
          si<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ne ulla sui mutatione mutabilia facientem: 
          ni<lb ed="#V" n="44" break="no"/>hilque patientem. Quisquis deum ita cogitat: et si non 
          <lb ed="#V" n="45"/>dum potest omnino inuenire quid sit: pie tamen caueat 
          quam<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tum potest aliquid de illo sentire quod non sit. Ecce si 
          <lb ed="#V" n="47"/>subtiliter intendas: ex his atque predictis aperitur 
          <lb ed="#V" n="48"/>illa praedicamenta artis dialetice dei nature 
          mini<lb ed="#V" n="49" break="no"/>me conuenire: que nullis est subiecta accidentibus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a19011-d1e584">
          <lb ed="#V" n="50"/>¶ Quod deus non proprie sed abusiue dicitur substantia. 
          <lb ed="#V" n="51"/>Unde nec proprie ditr subestanciaut Aug. omne 
          <lb ed="#V" n="52"/>aie in iti: vi: de eri. icut ab eo quod 
          <lb ed="#V" n="53"/>est esse appellatur essentia: ita ab eo quod est 
          subsi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>stere substantiam dicimus: si tamen dignum est vt deus dica 
          <lb ed="#V" n="55"/>tur subsistere. Hoc enim de his rebus recte in¬ 
          <!-\-00071.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="56"/>telligitur: in quibus subiectis sunt ea que in 
          ali<lb ed="#V" n="57" break="no"/>quo subiecto esse dicuntur: sicut in corpore 
          color<lb ed="#V" n="58" break="no"/>aut forma. Corpus enim subsistit. et ideo 
          substan<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tia est. Res vero mutabiles neque simplices: 
          pro<lb ed="#V" n="60" break="no"/>prie dicuntur subitentie. Deus autem si subsistit ut substantia 
          pro<lb ed="#V" n="61" break="no"/>prie dici possit. inest in eo aliquid tanquam in 
          subie<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cto: et non est simplex. Nephas autem est dicere: vt 
          <lb ed="#V" n="63"/>subsistat deus et subsit bonitati sue: atque illa 
          bo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nuitas non substantia sit: vel potius essentia. Neque ipse 
          <lb ed="#V" n="65"/>deus sit bonitas sua: sed in illo sit tanquam in subitentie 
          <lb ed="#V" n="66"/>cto. Unde manifestum est deum abusiue 
          sub<lb ed="#V" n="67" break="no"/>stantiam vocari: ut nomine vsitatiore intelligatur 
          essen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tia. quod vere ac proprie dicitur: ita vt fortasse solum 
          <lb ed="#V" n="69"/>deum dici oporteat essentiam. Est enim vere 
          so<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lus: quia incommutabilis est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a19011-d1e636">
          <lb ed="#V" n="71"/>¶ Quod non est aliquid in deo quod non sit deus. 
          <lb ed="#V" n="72"/>Huius autem essentie simplicitas ac 
          since<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ritas tata estquper no est in ea 
          ali<lb ed="#V" n="74" break="no"/>quid quod non sit ipsa: sed idem est habens et quod 
          <lb ed="#V" n="75"/>habetur. Unde Hylarius in. vii. lib. de trini. ait. 
          <lb ed="#V" n="76"/>Non ex compositis deus qui vita est subsistit: neque 
          <lb ed="#V" n="77"/>qui virtus est ex infirmis continetur: neque qui lux est 
          <lb ed="#V" n="78"/>ex obscuris coaptatur: nec qui spiritus est ex 
          dispari<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bus formalis est: totum quod in eo est vnum est. 
          <lb ed="#V" n="80"/>Idem in. viii. libro de tri. Non humano modo ex 
          <lb ed="#V" n="81"/>compositis deus est: vt in eo aliud sit quod ab eo 
          <lb ed="#V" n="82"/>habetur. et aliud sit ipse qui habeat: sed totum 
          vi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ta est. natura scilicet perfecta et infinita: et non ex 
          dispa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ribus constituta: sed viuens per totum ipsa. De 
          <lb ed="#V" n="85"/>hoc eodem BGoetius in prae libro de triniate. ait. 
          Quocir<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ca hoc vere vnum est in quo nullus numerus. 
          <lb ed="#V" n="87"/>nullum in eo aliud preter id quod in eo est. neque 
          <lb ed="#V" n="88"/>enim subiectum fieri potest. Augustinus quoque in libro de 
          <lb ed="#V" n="89"/>fide ad petrum dicit. In dei substantia non est aliquid quod 
          <lb ed="#V" n="90"/>non sit substantia: quasi alid sit ibi substantia aliud quod accidit 
          <lb ed="#V" n="91"/>substeantie. Sed quicquid ibi intelligi potest substantia est. Uerum 
          <lb ed="#V" n="92"/>hec dici possunt facile et credi. videri autem nisi 
          pu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ro corde omnino non possunt. Item Aug. in. xv. libro 
          <lb ed="#V" n="94"/>de tri. Sic habetur in natura vniuscuiusque trium: 
          <lb ed="#V" n="95"/>quod qui habet hoc sit quod habet: sicut immutabilis 
          <lb ed="#V" n="96"/>simplexque substantia. Unde Isidorus ait. Deus 
          sim<lb ed="#V" n="97" break="no"/>plex dicitur siue non amittendo quod habet: seu non aliud 
          <lb ed="#V" n="98"/>habet quod non est ipse. et aliud quod in ipso est: et cum 
          <lb ed="#V" n="99"/>tante simplicitatis atque sinceritatis sit natura 
          <lb ed="#V" n="100"/>diuina: est tamen in ea trinitas personarum. Unde Aug. 
          <lb ed="#V" n="101"/>in lib. xi. de ciuita. ait. Non propter hoc naturam sum 
          <lb ed="#V" n="102"/>mi boni simplicem dicimus: quia est pater in ea 
          so<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lus: aut filius in ea solus: aut spiritus sanctus in ea 
          so<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lus id est quia est sola ista nominum trinitas siue substantia per 
          <lb ed="#V" n="105"/>sonarum: sicut sabelliani putauerunt. Sed ideo 
          <lb ed="#V" n="106"/>simplex dicitur: quia est hoc quod habet: excepto quod 
          rela<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tiue queque persona ad alteram dicitur: nec est ipsa. Nam 
          <lb ed="#V" n="108"/>vtique pater habet filium: ad quem relatiue dicitur: nec 
          <lb ed="#V" n="109"/>tamen ipse est filius: et filius habet patrem: nec tamen 
          ip<lb ed="#V" n="110" break="no"/>se est pater. In quo vero ad semetipsum dicitur non 
          <!-\-00072.xml-\->
          <pb ed="#V" n="29-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>ad alterum. hoc est quod habet: sicut ad seipsum 
          <lb ed="#V" n="2"/>dicitur. viuus habendo vitam. et eadem vita est 
          <lb ed="#V" n="3"/>ipse. Propter hoc vtique natura hec dicitur 
          sim<lb ed="#V" n="4" break="no"/>plex quod non sit aliud habens. et aliud quod 
          <lb ed="#V" n="5"/>habet: sicut in ceteris rebus est. Num enim habens 
          <lb ed="#V" n="6"/>liquorem: liquor est: nec corpus color. nec anima est 
          <lb ed="#V" n="7"/>sapientia. Ecce quanta est identitas. quanta 
          <lb ed="#V" n="8"/>est vnitas. immutabilitas. simplicitas. puritas 
          <lb ed="#V" n="9"/>diuine substantie: iuxta infirmitatis nostre 
          va<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lit udinem assignauimus. 
          </p>-->
        <!-- </div>
          <div> l1d8prae 
          <head>Praeambulum</head> -->
        <p xml:id="kzz7yh-a19011-d1e755">
          <lb ed="#V" n="11"/>¶ Distinctio. VIII 
          <lb ed="#V" n="12"/>NUnc de veritate etc Supra determinauit 
          ma<lb ed="#V" n="13" break="no"/>gister proprietates persone generantis. In  
          <lb ed="#V" n="14"/>hac parte determinat proprietates nature in qua 
          <lb ed="#V" n="15"/>conueniunt generans et genitus. Et diuiditur in 
          par<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tes tres. Primo agit de diuine nature veritate. 
          <lb ed="#V" n="17"/>Secundo de immutabilitate. ibi. (Dei etiam solius essentiam.) 
          <lb ed="#V" n="18"/>Tertio de diuina simplicitate. ibi. (Eademque sola.) Prima 
          <lb ed="#V" n="19"/>diuiditur in partes duas: quia primo ipse ostendit in 
          diuina<lb ed="#V" n="20" break="no"/>natura esse veritatis proprietatem. Secundo remouet quandam 
          <lb ed="#V" n="21"/>dubitationem incidentem ibi. (Hic diligenter attendendum est. 
          <lb ed="#V" n="22"/>Tunc sequitur illa pars que ibi incipit. (Dei est solius essentiam.) 
          <lb ed="#V" n="23"/>In qua agit de diuina immutabilitate: et diuiditur in partes 
          <lb ed="#V" n="24"/>duas: quia primo ostendit in deo esse in mutabilitatem et immorta 
          <lb ed="#V" n="25"/>litatem. Secundo ostendit in omni creatura esse 
          mutabili<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tatem et aliqualem mortalitatem. ibi. (In omni enim mutabili natura: 
          <lb ed="#V" n="27"/>Tunc sequitur illa pars que incipit. ibi. (Eademque sola.) 
          In<lb ed="#V" n="28" break="no"/>qua agit de diuina simplicitate et diuiditur in partes tres: 
          <lb ed="#V" n="29"/>quia primo ostendit quod diuina natura est simplex proprie. 
          <lb ed="#V" n="30"/>Secundo quod est simplex vere. ibi. (Hic diligenter notandum 
          <lb ed="#V" n="31"/>est. Tertio quod est simplex summe ibi. (Huius autem 
          essen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tia simplicitas.) 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a19011-d1e806">
          <lb ed="#V" n="33"/>CIrca hanc distin queruuntur quattuor. Primo: 
          <lb ed="#V" n="34"/>de dei veniatt: secundo de dei 
          imu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tabilitate. Tertio de dei simplicitate. Quarto de 
          <lb ed="#V" n="36"/>simplicitate per comparationem ad animam et ad 
          <lb ed="#V" n="37"/>genus. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>