<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="37-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a25207"><!-- l1d10a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a25207-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e103">
      ¶ De primo possunt 
      <lb ed="#V" n="43"/>queri tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e108">
      ¶ Primo vtrum spiritus sanctus procedat per 
      <lb ed="#V" n="44"/>modum voluntatis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum procedat per modum 
      amo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ris.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e118">
      ¶ Tertio vtrum per modum mutui amoris.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a25207-Dd1e121">
               <head xml:id="kzz7yh-a25207-Hd1e123">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e125">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="46"/>PRimo ostendo quod spiritus sanctus non 
      pro<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cedit per modum voluntatis. Non enim 
      <lb ed="#V" n="48"/>videtur diuina persona per eundem modum 
      emana<lb ed="#V" n="49" break="no"/>re: per quem procedunt creature a deo: sed 
      creatu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>re procedunt a deo per modum voluntatis. ergo spiritus 
      san<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ctus non procedit per modum voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e141">
      ¶ Item quicquid 
      <lb ed="#V" n="52"/>procedit per modum voluntatis: videtur procedere per 
      mo<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dum intellectus: quia intellectus dirigit voluntatem: sed 
      spi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ritus sanctus non procedit per modum intellectus: quia sic 
      <lb ed="#V" n="55"/>verbum dei procedit. ergo spiritus sanctus non procedit per 
      <lb ed="#V" n="56"/>modum voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e154">
      ¶ Item productio per modum 
      vo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>luntatis non terminatur ad simile in natura: sed spiritus 
      san<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ctus procedit sicut similis in natura principio a quo 
      pro<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cedit. ergo non procedit per modum voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e163">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="60"/>sicut in diuinis intellectus est natura: ita voluntas est 
      na<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tura: sed persona que procedit per modum intellectus 
      pro<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cedit etiam per modum nature. ergo videtur si spiritus sanctus 
      <lb ed="#V" n="63"/>otadeee de madiunt doluntntio dntedine di de¬ 
      <!--00088.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="64"/>modum nature: sed non proceditper modum nature 
      re<lb ed="#V" n="65" break="no"/>go neque per modum voluntatis. 
      <!--TODO: insert para break-->
      <lb ed="#V" n="66"/>Contra non inuenitur nisi duplex actus in diuinis: 
      inte<lb ed="#V" n="67" break="no"/>rius manens scilicet intelligere et velle: cum ergo actus
      <lb ed="#V" n="68"/>essentialis interius manentes sint ratio actuum 
      persona<lb ed="#V" n="69" break="no"/>lium. In diuinis non est nisi duplex motus emanandiilit 
      <lb ed="#V" n="70"/>per modum intellectus et per modum voluntatis: sed per 
      <lb ed="#V" n="71"/>sona verbi procedit per modum intellectus. ergo spiritus 
      <lb ed="#V" n="72"/>sanctus procedit per modum voluntatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e199">
      ¶ Item creatu 
      <lb ed="#V" n="73"/>re procedunt a deo per intellectum et voluntatem: sed per 
      mo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dum intellectus procedit verbum in quo deus omnia nouit. 
      <lb ed="#V" n="75"/>ergo per modum voluntatis procedit spiritus sanctus: in 
      <lb ed="#V" n="76"/>quo deus omnia creata esse voluit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e210">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Respondeo quod spiritus sanctus procedit per modum 
      volun<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tatis: quia sicut per naturam: vt modo ab alio 
      <lb ed="#V" n="79"/>habitam est fecunditas in persona ad producendum personam 
      <lb ed="#V" n="80"/>per modum nature: et de natura vt est patris: Ita per 
      vo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>luntatem vt non habitam per spiratione est fecunditas in 
      <lb ed="#V" n="82"/>persona ad producendum personam per modum 
      volunta<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tis. De natura tamen vt est patris et filii. et ideo sicut in 
      diui<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nis ponimus personam procedentem per modum nature que 
      <lb ed="#V" n="85"/>persona est filius: ita ibi ponimus personam procedentem 
      <lb ed="#V" n="86"/>per modum voluntatis: que persona est spiritus sanctus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e234">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod creature 
      <lb ed="#V" n="88"/>procedunt per modum voluntatis etc. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Dico quod verum est: et spiritus sanctus per modum 
      volun<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tatis. Nec tamen est idem modus procedendi: quia creature 
      ema<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nant a deo per modum voluntatis: non tamen de necessitate 
      <lb ed="#V" n="92"/>et in diuersitate substantie et non sicut ratio volendi. 
      Spi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ritus autem sanctus emanat a suo principio per modum 
      vo<lb ed="#V" n="94" break="no"/>luntatis de necessitate immutabilitatis: et in identitate 
      sub<lb ed="#V" n="95" break="no"/>stantie. et sicut ratio volendi inquantum in eo: quamuis non 
      <lb ed="#V" n="96"/>per eum pater et filius volunt alia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e258">
      ¶ Ad 2m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="97"/>quod quicquid procedit per modum volutatis: procedit per 
      <lb ed="#V" n="98"/>modum intellectus etc. Dico quod falsum est: si intelligatur 
      <lb ed="#V" n="99"/>per modum intellectus: vt elicientis: si tamen intelligatur per 
      <lb ed="#V" n="100"/>modum intellectus vt dirigentis sic pater et filius per 
      volun<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tatem vt non habitam per spirationem eliciant 
      spiratio<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nem spiritus sancti: tamen per intellectum inspirando 
      dirigun<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e276">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod productio per modum 
      volun<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tatis non terminatur ad simile in natura etc. Dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="105"/>est in creaturis: non tamen verum est in deo in quo 
      volun<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tas ita potens est sicut natura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e285">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod 
      si<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cut intellectus est natura: ita et voluntas est natura etc. 
      Di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>co quod verum est: sed quia eadem est natura: que est de ratione 
      <lb ed="#V" n="109"/>intellectus et voluntatis. Et vt est de ratione intellectus: 
      <lb ed="#V" n="110"/>est ratio productionis filii: que propter sui perfectionem equat 
      <lb ed="#V" n="111"/>totam virtutem nature. ideo impossibile est aliquam 
      perso<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nam emanare per modum voluntatis: vt naturaliter 
      agen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tis: sed liberaliter tantum: quia aliter eadem natura esset ratio 
      <lb ed="#V" n="114"/>actiua duarum productionum sub ratione qua natura quarum 
      <lb ed="#V" n="115"/>quelibet propter suam perfectionem equaret totam virtutem 
      <lb ed="#V" n="116"/>ipsius nature: nec ex hoc sequitur quod persona sicut emanans 
      <lb ed="#V" n="117"/>possit non produci: quamuis emanet per modum voluntatis 
      li<lb ed="#V" n="118" break="no"/>beraliter operantis: quia productio persone comprehenditur in 
      <lb ed="#V" n="119"/>perfectione existentie: quam requirit diuina essentia: quia 
      <lb ed="#V" n="120"/>propter summam eius perfectionem nata est esse in tribus 
      <lb ed="#V" n="121"/>suppositis relatiuis: ita quod perfecte in quolibet: emanatio 
      <lb ed="#V" n="122"/>autem creature non comprehenditur inter perfectionem 
      <lb ed="#V" n="123"/>existentie diuinel essentie.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a25207-Dd1e325">
               <head xml:id="kzz7yh-a25207-Hd1e327">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a25207-Hd1e335" type="question-title">Utrum spiritus sanctus procedat per modum amoris</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e329">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="124"/>SEd queritur Utrum spiritus sanctus 
      pro<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cedat per modum amoris. et 
      <lb ed="#V" n="126"/>videtur quod non: quia omnis amor procedit: vt in aliu 
      ten<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dens: sed spiritus sanctus procedit vt in se 
      perfe<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tte ens. ergo non procedit vt amor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e342">
      ¶ Item sicut in 
      di<lb ed="#V" n="129" break="no"/>uinis est amor: ita et gaudium. cum ergo in diuinis non 
      di<lb ed="#V" n="130" break="no"/>catur esse persona procedens per modum gaudii. Uidetur quod 
      <!--00089.xml-->
      <pb ed="#V" n="38-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>in diuinis nulla sit persona procedens per modum 
      amo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e360">
      ¶ Item illud quod procedit per modum amoris est per 
      <lb ed="#V" n="3"/>amorem productum: sed spiritus sanctus non est aliquid 
      pro<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ductum per amorem cum sit ipse amor. ergo non procedit 
      <lb ed="#V" n="5"/>per modum amoris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e369">
      ¶ Item cum in natura 
      intellectu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>li non tantum sit voluntas tendens in delectabile: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="7"/>tendens in arduum: videtur quod si esset ibi processio amoris 
      <lb ed="#V" n="8"/>qui videtur esse respectu delectabilis: quod ibi esset 
      processio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>per modum spei: que videtur esse respectu ardui. Sed in 
      <lb ed="#V" n="10"/>diuinis non ponitur aliqua persona procedens per modum spei. 
      <lb ed="#V" n="11"/>ergo nec aliqua procedens per modum amoris. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e386">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra in anima que est imago dei est aliqud procedens 
      <lb ed="#V" n="13"/>per modum intellectus scilicet natura intellectualis 
      co<lb ed="#V" n="14" break="no"/>gnitio. et aliquid per modum amoris scilicet nostra rationalis 
      affe<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ctio. ergo similiter cum in deo sit persona procedens per modum 
      <lb ed="#V" n="16"/>intellectum scilicet verbum est ibi persona procedens per modum 
      <lb ed="#V" n="17"/>amoris quem voco spiritum sanctum. Ita sicut declaratum est 
      <lb ed="#V" n="18"/>in questione precedenti spiritus sanctus procedit per modum 
      <lb ed="#V" n="19"/>voluntatis. ergo procedit per nobilissimum modum 
      proceden<lb ed="#V" n="20" break="no"/>di: qui est per modum voluntatis: quia que in deo sunt 
      nobi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lissimo modo ibi sunt: sed nobilissimus modus procedem 
      <lb ed="#V" n="22"/>di per modum voluntatis est. procedere per modum amoris: 
      <lb ed="#V" n="23"/>quia amor est voluntatis nobilissimus actus. Unde secundum 
      bea<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tum Aug. 14. de ciui. dei. c. vlti. Omnes actus voluntatis 
      ra<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dicantur in amore. Greg. in quadam omelis super illud Ioan. 15 
      <lb ed="#V" n="26"/>Hoc est praeceptum meum. Dicit quod praecepta diuina multa sunt. 
      <lb ed="#V" n="27"/>et vnum: multa per diuersitatem operis vnum in radice dile 
      <lb ed="#V" n="28"/>ctionis. ergo spiritus sanctus procedit per modum amoris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e425">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Respondeo quod spiritus sanctus procedit per 
      mo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tum: amoris: sicit ostendit ratio 
      se<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cunda facta ad partem istam. Ad cuius intelligentiam 
      scien<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dum quod procedere per modum amoris dupliciter potest 
      <lb ed="#V" n="33"/>intelligi. Uno modo per hoc quod est procedere sicut amor. 
      <lb ed="#V" n="34"/>Alio modo per hoc quod est procedere sicut ex amore 
      produ<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ctum. Primo modo a nobis procedit per voluntatem 
      no<lb ed="#V" n="36" break="no"/>stram amor noster. Secundo modo procedunt a nobis actus 
      <lb ed="#V" n="37"/>quos producimus ex amore.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e447">
      ¶ Primo modo procedit 
      spi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ritus sanctus per modum amoris: quia spiritus sanctus est 
      <lb ed="#V" n="39"/>amor procedens: et in aliquo modo ad similitudinem modi 
      <lb ed="#V" n="40"/>secundi potest dici procedere per modum amoris: quia cum 
      <lb ed="#V" n="41"/>actus essentiales sint ratio actuum personalium. et in 
      diui<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nis sit amor essentialis: qui conuenit patri et filio: et 
      spiri<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tui sancto. Uidetur quod iste essentialis amor sit ratio actus 
      spiran<lb ed="#V" n="44" break="no"/>di: quo producitur amor personalis qui est spiritus sanctus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e465">
                  <lb ed="#V" n="45"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod omnis 
      <lb ed="#V" n="46"/>amor procedit vt in alium tendens etc. 
      <lb ed="#V" n="47"/>Dico quod verum est: sicut in obiectu: non sicut in subiectu. 
      <lb ed="#V" n="48"/>Hhoc autem non repugnat huic quod est existere in seipso. 
      Di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>co ergo quod spiritus sanctus quamuis tendat in alium: sicut in 
      <lb ed="#V" n="50"/>obiectum. Uelvt melius dicam respiciat alium: sicut obiectum: 
      <lb ed="#V" n="51"/>eo quod verbum tendendi non proprie ibi recipitur: est tamen amor 
      <lb ed="#V" n="52"/>in se existens: quamuis non sic posset dici de amore in 
      crea<lb ed="#V" n="53" break="no"/>turis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e487">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod sicut in diuinis est amor: 
      <lb ed="#V" n="54"/>ita est ibi gaudium. dico quod verum est. et cum dicis postea quod 
      <lb ed="#V" n="55"/>non est ibi persona procedens per modum gaudii: potest 
      di<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ci sine preiudicio: tamen quod amor comprehendit in se totam 
      no<lb ed="#V" n="57" break="no"/>bilitatem emanationis per modum voluntatis. ideo 
      nul<lb ed="#V" n="58" break="no"/>la persona debuit emanare per modum alterius actus 
      <lb ed="#V" n="59"/>cum talis modus emanandi non esset modus emanandi 
      <lb ed="#V" n="60"/>principalis. Uoluerunt tamen aliqui dicere quod et si sit in 
      di<lb ed="#V" n="61" break="no"/>uinis persona procedens per modum gaudii: quod tamen 
      reali<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ter non distinguitur a persona procedente per modum 
      amo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ris: sicut nec verbum quod procedit per modum intellectus 
      <lb ed="#V" n="64"/>realiter distinguitur a filio qui procedit per modum nature 
      <lb ed="#V" n="65"/>tantum: tamen primus modus soluendi videtur communior et 
      <lb ed="#V" n="66"/>securior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e518">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod spiritus sanctus non est 
      <lb ed="#V" n="67"/>aliquid productum per modum amoris cum sit ipse amor etc. 
      <!--00089.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>Dico quod quamuis sit amor personalis. productus est tamen 
      <lb ed="#V" n="69"/>per modum amoris id est per modum: cuius ratio est 
      essentia<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lis amor. quia amor essentialis est ratio actus spirandi 
      amo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>rem personalem qui est spiritus sanctus. Et preterea 
      proce<lb ed="#V" n="72" break="no"/>dere per modum amoris non tantummodo est procedere: sicut 
      <lb ed="#V" n="73"/>ex amore productum: sed etiam procedere sicut amor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e541">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="74"/>4m cum dicitur quod in diuinis non est aliqua persona 
      pro<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cedens per modum spei etc. Dico quod non oportet: quia in 
      <lb ed="#V" n="76"/>natura intellectuali voluntatis actus est respectu boni: non 
      <lb ed="#V" n="77"/>sub ratione qua delectabile: nec sub ratione qua arduum: 
      <lb ed="#V" n="78"/>sed sub aliqua ratione altiori: que comprehendit vtramque 
      ra<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tionem: hoc est sub ratione qua bonum. Unde vltra 
      dele<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ctabile sub ratione qua bonum: et arduum sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="81"/>bonum. et quia principalis actus voluntatis respectu boni 
      <lb ed="#V" n="82"/>sub ratione qua bonum est amor: et non debuit esse 
      perso<lb ed="#V" n="83" break="no"/>na procedens in diuinis per modum voluntatis: nisi 
      proce<lb ed="#V" n="84" break="no"/>der. t per modum nobilissimi actus ipsius voluntatis: ideo 
      <lb ed="#V" n="85"/>non debuit esse in diuinis persona procedens per modum 
      <lb ed="#V" n="86"/>voluntatis: nisi illa que procedit per modum amoris que 
      <lb ed="#V" n="87"/>persona est spiritus sanctus.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a25207-Dd1e575">
               <head xml:id="kzz7yh-a25207-Hd1e577">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a25207-Hd1e589" type="question-title">Utrum spiritus sanctus procedat per modum mutui amoris</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e579">
      ¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Tertio queritur. Utrum spiritus sanctus 
      pro<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cedat per modum mutui amoris: et 
      vi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>detur quod non: quia tunc procederet a patre in filium: 
      <lb ed="#V" n="91"/>et a filio in patrem: quod falsum videtur: quia pater 
      ni<lb ed="#V" n="92" break="no"/>hil recipit a filio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e592">
      ¶ Item amor mutuus non 
      vide<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tur vnus amor: sed duo amores. Sed spiritus sanctus est 
      <lb ed="#V" n="94"/>vnus amor. ergo non est mutuus amor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e599">
      ¶ Item in diuinis non 
      <lb ed="#V" n="95"/>est amor debitus: vt videtur: quia debere videtur importare 
      <lb ed="#V" n="96"/>quandam obligationem: sed amor mutuus est debitus: quia 
      <lb ed="#V" n="97"/>amor qui amanti rependitur debetur ei. ergo in diuinis non 
      <lb ed="#V" n="98"/>est mutuus amor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e610">
      ¶ Item nihil est principium et 
      termi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nus respectu eiusdem: sed si spiritus sanctus procederet per 
      <lb ed="#V" n="100"/>modum mutui amoris: hoc est a patre in filium: et 
      econuer<lb ed="#V" n="101" break="no"/>so. tunc pater esset principium et terminus respectu 
      spiri<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tus sancti: et similiter filius. Uidetur ergo quod spiritus sanctus non 
      <lb ed="#V" n="103"/>procedat per modum mutui amoris. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e624">
                  <lb ed="#V" n="104"/>Contra glo. super illud personalis. Misit de summo et 
      ac<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cepit me. dicit sic spiritus sanctus delectio 
      <lb ed="#V" n="106"/>est vtriusque scilicet patris in filium: et filii in patrem. sed talis 
      <lb ed="#V" n="107"/>amor est amor mutuus. ergo spiritus sanctus procedit per 
      <lb ed="#V" n="108"/>modum mutui amoris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e637">
      ¶ Item qui non amat amantem 
      <lb ed="#V" n="109"/>se nimis est ingratus. ergo cum in filio nulla sit 
      ingratitu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>do: ipse amat patrem amantem se. ergo sicut est amor 
      proce<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dens a patre in filium: ita est amor procedens a filio in 
      pa<lb ed="#V" n="112" break="no"/>trem: sed talis amor est mutuus: et talis amor est spiritus 
      <lb ed="#V" n="113"/>sanctus. ergo spiritus sanctus procedit per modum mutui amoris. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e650">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Respondeo quod spiritus sanctus procedit per 
      mo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tum mutui amoris: quia est amor 
      pro<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cedens a patre in filium sicut in obiectum non sicut in 
      subie<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ctum: et a filio in patrem sicut in obiectum non sicut in 
      subie<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ctum. Cum enim spiritus sanctus sit amor perfectus in 
      de<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lectatione: vnione: et rectitudine: et amor perfectum 
      delectatio<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nis: vnionis et rectitudinis habeat ex mutuitate: sequitur de 
      <lb ed="#V" n="121"/>necessitate quod spiritus sanctus procedit per modum mutui amoris. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e670">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod prater nihil recipit 
      <lb ed="#V" n="123"/>a filio etc. Dico quod verum est. nec propter hoc 
      <lb ed="#V" n="124"/>sequitur quin spiritus sanctus procedat a filio in patrem: 
      si<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cut in obiectum: sed bene sequitur quod non procedit a filio 
      in<lb ed="#V" n="126" break="no"/>patrem sicut in subiectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e683">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod amor 
      <lb ed="#V" n="127"/>mutuus non est vnus amor etc. Dico quod verum est in 
      aman<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tibus: qui amant per plures voluntates in numero: sed 
      <lb ed="#V" n="129"/>non est verum in amantibus qui amant per vnam 
      volunta<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tem in numero cuiusmodi sunt pater et filius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e694">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="131"/>cum dicitur quod amor mutuus est debitus etc. Dico quod ille 
      <lb ed="#V" n="132"/>amor debitus est: quia rectus: sed tamen ille amor non 
      deside<lb ed="#V" n="133" break="no"/>rat debitum. Unde quantumcumque debeatur: dum tamen debitum 
      <lb ed="#V" n="134"/>non attendatur: ratio liberalitatis non minuitur: sed ra¬ 
      <!--00090.xml-->
      <pb ed="#V" n="38-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tio rectitudinis ostenditur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a25207-d1e715">
      ¶ Ad 4um dicitur quod 
      ni<lb ed="#V" n="2" break="no"/>hil est principium et terminus respectu eiusdem: tunc dico 
      <lb ed="#V" n="3"/>quod respectu actus amoris falsum est: quando ego amo meipsum. 
      <lb ed="#V" n="4"/>ego sum istius amoris principium: et terminus accipiendo 
      <lb ed="#V" n="5"/>terminum pro subiecto. Cum ergo spiritus sanctus sit vnus 
      <lb ed="#V" n="6"/>amor procedens a patre et filio inquantum sunt vnum in 
      poten<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tia spiratiua vt inferius ostendetur: non est inconueniens: sed 
      <lb ed="#V" n="8"/>magis conueniens: quod istius amoris pater sit principium et 
      obie<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ctum: et quod etiam eiusdem amoris filius sit principium et obiectum.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>