<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="170-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k123369"><!-- l4d38a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k123369-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e103">
    Distinctio. V 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e105">
               <lb ed="#V" n="65"/>Consequenter queritur de quin-
      <lb ed="#V" n="66"/>to principali. Et 
      <lb ed="#V" n="67"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e114">
      ¶ Primo vtrum 
      om<lb ed="#V" n="68" break="no"/>rie von lentunone ligntoinn.  Se 
      <!--00371.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="69"/>do vtrum magis obliget votum: quam iuramentum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e125">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tio vtrum votum sub conditionefactum: que 
      conditio<lb ed="#V" n="71" break="no"/>non impletur per culpam vouentis sit oblgatorium. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k123369-Dd1e133">
               <head xml:id="kzz7yh-k123369-Hd1e135">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e137">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Primo ostendo quod non omne votum licitum sit 
      obli<lb ed="#V" n="73" break="no"/>gatorium: quia licitum est virgini vouere 
      vir<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ginitatem: sed si post votum corrumpatur: amplius non 
      <lb ed="#V" n="75"/>potest votum suum seruare: quia impossibile est quod iterum 
      <lb ed="#V" n="76"/>sit virgo: cum ergo nullus obligetur ad impossibile: 
      vi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>detur quod aliquod votum licitum possit desinere 
      obliga<lb ed="#V" n="78" break="no"/>torium esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e155">
      ¶ Item votum de intrando religionem est 
      <lb ed="#V" n="79"/>licitum: sed potest contingere quod illa religio non vellet eum 
      <lb ed="#V" n="80"/>recipere qui vouit intrare: ergo videtur quod talis ex suo 
      vc<lb ed="#V" n="81" break="no"/>to non obligatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e164">
      ¶ Item si aliquis vouit religionem 
      <lb ed="#V" n="82"/>trare: et antequam intret in episcopum eligatur non tenetur 
      <lb ed="#V" n="83"/>religionem intrare: quia si esset in religione professus posset 
      <lb ed="#V" n="84"/>propter episcopatum religionem dimittere. 18 q. 1. c. vni 
      <lb ed="#V" n="85"/>co: ergo talis ex suo voto non obligatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e175">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Contra deutero. 233. Cum votum voueris domino 
      <lb ed="#V" n="87"/>deo tuo: non tardabis reddere: quia requiret 
      <lb ed="#V" n="88"/>illud dominus deus tuus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e185">
      ¶ Item extra de voto et 
      voti<lb ed="#V" n="89" break="no"/>redemptione. Licet. dicitur quod vsque adeo solutio necessaria 
      <lb ed="#V" n="90"/>est post votum vt sine proprie salutis dispendio: alicui non 
      <lb ed="#V" n="91"/>liceat resilire. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e194">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Respondeo quod omnis promissio licite facta cum 
      <lb ed="#V" n="93"/>intentione obligandi se: et ex 
      deli<lb ed="#V" n="94" break="no"/>beratione si acceptetur ab eo cui sit obligat promittentem: 
      <lb ed="#V" n="95"/>non tantum ex precepto legis diuine: sed etiam ex precepto 
      le<lb ed="#V" n="96" break="no"/>gis nature: sed votum licitum est licita promissio facta deo 
      <lb ed="#V" n="97"/>ex del beratione et cum intentione obligandi se: omnem 
      <lb ed="#V" n="98"/>autem promissionem talem deus recipit. Et ideo 
      dicen<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dum quod omne votum licitum obligat vouentem ad iilud 
      <lb ed="#V" n="100"/>quod vouit adimplendum: nisi in quatuor casibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e216">
      ¶ Unde 
      <lb ed="#V" n="101"/>est propter impotentiam implendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e221">
      ¶ Secundus propter 
      <lb ed="#V" n="102"/>auctoritatem superioris dispensantis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e226">
      ¶ Tertius est 
      pro<lb ed="#V" n="103" break="no"/>pter defectum conditionis apposite: vel defectum cause 
      <lb ed="#V" n="104"/>principaliter mouentis. Regulare enim est quod votum sub 
      con<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ditione factum non obligat nisi conditione extante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e235">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tus casus est quando illud quod tempore facti voti suit 
      li<lb ed="#V" n="107" break="no"/>citum: postea sit illicitum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e243">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Ad primum in oppositum dicendum quod sicut 
      <lb ed="#V" n="109"/>vouens aliquid quod licitum est 
      <lb ed="#V" n="110"/>tempore voti facti non tenetur illud implere si postea 
      fi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>at illicitum ex aliquo accidente: sic vouens aliquid 
      possi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>bile tempore voti facti: non tenetur illud adimplere si 
      po<lb ed="#V" n="113" break="no"/>stea fiat impossibile: virgo autem vouens virginitatem 
      <lb ed="#V" n="114"/>vouet illud quod est possibile tempore voti facti: sed post 
      <lb ed="#V" n="115"/>quam corrupta est impossibile est ipsam seruare quod promisit: 
      <lb ed="#V" n="116"/>tenetur tamen ad illud quod potest scilicet continentiam seruare: 
      <lb ed="#V" n="117"/>et aliquam recompensationem facere de hoc quod per suam 
      <lb ed="#V" n="118"/>culpam incidit in impotentiam obseruandi quod 
      promi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>serat: sed si aliquis efficeretur impotens ad soluendum 
      <lb ed="#V" n="120"/>quod promisit: non tamen ex culpa sua: non obligaretur 
      <lb ed="#V" n="121"/>ad aliquam recompensationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e276">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dum quod ille qui vouet se intraturum religionem: autem 
      de<lb ed="#V" n="123" break="no"/>terminat intentionem suam ad vnam religionem tantum: 
      <lb ed="#V" n="124"/>aut non. si sic: non tenetur intrare aliquam religionem 
      si<lb ed="#V" n="125" break="no"/>illa religio quam determinate vouit intrare eum non vult 
      <lb ed="#V" n="126"/>recipere: quia illam intrare sibi factum est impossibile: esta: 
      <lb ed="#V" n="127"/>ad nullam aliam obligauit se. Si non: tenetur se tot 
      reli<lb ed="#V" n="128" break="no"/>gionibus offerre quod vnam inueniat si potest: que ipsum 
      <lb ed="#V" n="129"/>velit recipere: nisi sit talis de qua probabiliter creditur 
      <lb ed="#V" n="130"/>quod si de illa cogitasset nullo modo consensisset intrare 
      il<lb ed="#V" n="131" break="no"/>lam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e300">
      ¶ Ad tertium dicendum quod maior est falsa: sicut ex 
      <lb ed="#V" n="132"/>presse patet extra de voto et voti redemptione. per 
      tu<lb ed="#V" n="133" break="no"/>as: nec valet eius probatio: quia transgressio voti est 
      <lb ed="#V" n="134"/>in mortali peccato: et electio talis est irritanda: quia ad i 
      <lb ed="#V" n="135"/>sacramentorum administrationem eligitur a quorum 
      <lb ed="#V" n="136"/>perceptione tempore electionis erat priuatus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e313">
      <!--00372.xml-->
                  <pb ed="#V" n="170-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Preterea professus in religione: episcoatum recipiens non 
      <lb ed="#V" n="2"/>defraudat religionem: sicut ille qui vouit intrare: et antequam 
      <lb ed="#V" n="3"/>intret epistiatum recipit: quia professus ab ordine non recedit. 
      opor<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tet enim ipsum ferre habitum religionis sue: extra de 
      vi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ta et honesta. cleritorum. Clerici officia. non debet etiam a 
      <lb ed="#V" n="6"/>priori proposito discedere. 16. q. 1. De monachis: quod 
      intelli<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gendum est secundum glo. ibidem quantum ad ea que sunt de 
      sub<lb ed="#V" n="8" break="no"/>stantia monachatus: cuiusmodi sunt habitum religionis 
      <lb ed="#V" n="9"/>portare: continentiam seruare: proprium non habere: vnde non 
      <lb ed="#V" n="10"/>sunt diuitiarum dominti: sed dispensatores: quamuis tamen factus 
      <lb ed="#V" n="11"/>episcotus habitum debeat retinere: potest desuper ferre habitum 
      <lb ed="#V" n="12"/>in quo magis conueniat eis inter quos est. 16. q. 7. Noua. in 
      <lb ed="#V" n="13"/>glo. sed hoc non est faciendum nisi ad tempus: et ex causa. ex 
      <lb ed="#V" n="14"/>tra de vita et honestate clericorum. c. deus. etia non debet episcc 
      <lb ed="#V" n="15"/>patum recipere sine praelati sui licentia. 18 q. 2. Quam sit. in tex. 
      <lb ed="#V" n="16"/>et in glo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k123369-Dd1e358">
               <head xml:id="kzz7yh-k123369-Hd1e360">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e362">
      Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e364">
                  <lb ed="#V" n="17"/>SEcundo quaeritur vtrum magis 
      obliger<lb ed="#V" n="18" break="no"/>votum quam iuramentum. Et 
      vi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>detur quod non: quia periurium est contra secundum praeceptum 
      pri<lb ed="#V" n="20" break="no"/>me tabule: transgressio voti contra praeceptum quin 
      <lb ed="#V" n="21"/>tum secunde tabule: cum ergo digniora sint praecepta prime 
      <lb ed="#V" n="22"/>tabule quam secunde: grauior est transgressio inuramenti quam voti: 
      <lb ed="#V" n="23"/>quod non esset verum nisi magis obligaret iuramentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e382">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="24"/>apostolus ad hebre. 6 Omnis controuersie hominum finis ad 
      con<lb ed="#V" n="25" break="no"/>firmationem est iuramentum: sed illud in quo consistit finis 
      <lb ed="#V" n="26"/>confirmationis omnis controuersie: maxime videtur 
      ob<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ligatorium: ergo iuramentum magis est obligatorium quam votum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e393">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Contra fortior est obligatio que non fit nisi deo: quam 
      il<lb ed="#V" n="29" break="no"/>la que interdum sit homini: sed proprie 
      loquem<lb ed="#V" n="30" break="no"/>do votum non fit nisi deo: iuramentum autem interdum sit 
      ho<lb ed="#V" n="31" break="no"/>mini: ergo multo fortior est obligatio voti quam iuramenti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e405">
                  <lb ed="#V" n="32"/>Ad istam questionem dicunt quidam quod 
      <lb ed="#V" n="33"/>fortior est obligatio 
      <lb ed="#V" n="34"/>voti quam iuramenti: quia obligatio voti causatur ex libero 
      consen<lb ed="#V" n="35" break="no"/>su volutatis hominis et fidelitate quam debet homo deo. 
      obli<lb ed="#V" n="36" break="no"/>gatio autem iuramenti ex libero consensu hominis et 
      reueren<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tia quam debet deo inquantum est veritas prima. infidelitas autem 
      <lb ed="#V" n="38"/>serui ad dominum grauius quid est quacumque alia irreuerentia: 
      quam<lb ed="#V" n="39" break="no"/>seruus posset facere domino.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e425">
      ¶ Alii dicunt quod distinguendum 
      <lb ed="#V" n="40"/>est de iuramento: quia aut sit homini: aut deo. primo modo: 
      <lb ed="#V" n="41"/>non ita firmiter obligat sicut votum: vt concludit ratio ad 
      <lb ed="#V" n="42"/>secundam partem: secundo modo: magis obligat quam votum 
      <lb ed="#V" n="43"/>ceteris paribus: quia quicumque ex deliberatione iurat deo 
      bo<lb ed="#V" n="44" break="no"/>num aliquod se facturum deo aliquid promittit: et intentionem 
      <lb ed="#V" n="45"/>obligandi se habet: et ad fortiorem confirmationem deum in 
      <lb ed="#V" n="46"/>quantum est prima veritas in testimonium huius 
      promissio<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nis adducit: cum ergo votum non importet nisi 
      promissio<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nem sactam deo ex deliberatione cum intentione obligandi 
      <lb ed="#V" n="49"/>se: videtur quod in iuramento comprehendatur tota ratio 
      obliga<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tionis que est in voto: et superaddatur adductio prime veritatis in 
      <lb ed="#V" n="51"/>testimonium ad maiorem promissionis confirmationem. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Qui vult tenere primam opinionem potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="53"/>primum in oppositum quod et si 
      transgressio<lb ed="#V" n="54" break="no"/>voti sit contra quintum praeceptum secunde tabule inquantum 
      <lb ed="#V" n="55"/>corrumpit veritatem promissionis: est tamen cum hoc contra 
      <lb ed="#V" n="56"/>secundum praeceptum secunde tabule: vel contra primum 
      inquan<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tum vouere est actus latrie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e467">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="58"/>illud argumentum non plus concludit nisi quod maior obligatio 
      <lb ed="#V" n="59"/>quam homo possit homini facere est per iuramentum: sed hoc non 
      <lb ed="#V" n="60"/>sequitur quin maior sit illa obligatio que sit deo per votum. 
      <lb ed="#V" n="61"/>EQni vult tenere secundam opinionem faciliter 
      <lb ed="#V" n="62"/>potest soluere argumentum ad 
      opposi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tum ex dictis in opinione. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k123369-Dd1e484">
               <head xml:id="kzz7yh-k123369-Hd1e486">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e488">
      Questio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e490">
                  <lb ed="#V" n="64"/>TErtio queritur vtrum votum sub 
      conditio<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ne factum: que conditio non impletur 
      <lb ed="#V" n="66"/>per culpam vouentis: sit obligatorium. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="67"/>non. extra. de conditionibus appositis in desponsa 
      <lb ed="#V" n="68"/>tione vel aliis contractibus. Uerum. in glo. donatio sub con¬ 
      <!--00372.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ditione facta non tenet nisi adueniente conditione sine ea 
      im<lb ed="#V" n="70" break="no"/>pleta: sed non est minus fortis contractus donatio quam 
      promis<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sio: ergo nulla promissio facta sub cond: tione tenetur nisi 
      condi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tione adueniente vel impleta: votum autem est promissio que 
      <lb ed="#V" n="73"/>dam: vt superius visum esta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e518">
      ¶ Item qui deo vouet aliquod 
      <lb ed="#V" n="74"/>speciale obsequium: si ipsum praeseruat ab aliquo peccato de 
      <lb ed="#V" n="75"/>quo tentatur: non tenet votum si deus ipsum ab illo peccato 
      <lb ed="#V" n="76"/>non praeseruat: sed si vouens ab illo peccato non praeseruatur hoc est 
      <lb ed="#V" n="77"/>per culpam propriam: quia si vellet deus esset paratus eum ab 
      <lb ed="#V" n="78"/>illo peccato perseruare: ergo votum sub conditione factum 
      <lb ed="#V" n="79"/>que conditio non impletur per culpam vouentis non est obligatorium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e534">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Contra promissio que non tenet: reuocatione non 
      indi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>get: sed promissio facta sub conditione non 
      exi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>stente: reuocatione indiget: ergo tenet ipso iure. Minor 
      pro<lb ed="#V" n="83" break="no"/>batur a simili per donationem factam sub conditione de qua 
      di<lb ed="#V" n="84" break="no"/>citur extra eo. ti. et eo. c. in tex. quod reuocari non potest nisi forte 
      ta<lb ed="#V" n="85" break="no"/>li conditione sit facta quod ea cessante debeat reuocari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e551">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="86"/>fraus et dolus alicui patrocinari non debent. extra de immuni 
      <lb ed="#V" n="87"/>ta. ecclesie. Aduersus. §. Ceterum. sed ille per cuius culpam 
      <lb ed="#V" n="88"/>stat ne conditio quam apposuit in suo voto impleatur: 
      fraudu<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lenter hoc impedit: ergo non propter hoc ab obligatione 
      li<lb ed="#V" n="90" break="no"/>beratur alias enim fraus patrocinaretur eidem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e564">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Respondeo quod votum sub conditione factum: que 
      <lb ed="#V" n="92"/>conditio non impletur per culpam 
      vouin<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tis: est obligatorium: quod patet ratione: et auctoritate. Ratio 
      <lb ed="#V" n="94"/>ne sic. quantum ad confirmationem promissionis sub conditione 
      <lb ed="#V" n="95"/>sacte equiualent scilicet quod ille cui facta est promissio conditionem 
      ad<lb ed="#V" n="96" break="no"/>impleat quam promittens apposuit: et quod illa conditio remittatur 
      <lb ed="#V" n="97"/>a promittente: quia siue adimpleatur conditio siue a promittente 
      re<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mittatur: siue tollatur: tenet promissio. Sed si promittens scienter: 
      <lb ed="#V" n="99"/>et ex deliberatione impedit: et est in culpa ne ille cui fecit pro 
      <lb ed="#V" n="100"/>missionem conditionem adimpleat quam promittens apponit: 
      <lb ed="#V" n="101"/>idem est per equiualentiam ac si ipsam remitteret: cum eam 
      <lb ed="#V" n="102"/>velit non adimpleri: et conatur vt non impleatur. Cum ergo 
      pro<lb ed="#V" n="103" break="no"/>missio sua teneret si conditio sua impleretur: nihilominus etiam 
      <lb ed="#V" n="104"/>tenet quando per culpam eius stat quod non impleatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e597">
      ¶ 
      Aucto<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ritate sic. extra de sponsalibus. Sicut ex litteris: dicitur de 
      <lb ed="#V" n="106"/>quodam qui quandam mulierem se ducturum in 
      coniugem<lb ed="#V" n="107" break="no"/>infraterminum assignatum iuramento firmauit: nec per 
      <lb ed="#V" n="108"/>virum stetit: sed per mulierem quominus nter eos 
      matri<lb ed="#V" n="109" break="no"/>monialis solennitas ante elapsum terminum assignatum 
      <lb ed="#V" n="110"/>sit secuta: quod viro non est imputandum. immo pro completa est 
      <lb ed="#V" n="111"/>habenda conditio. Idem ergo est quantum ad equiualentiam ad 
      <lb ed="#V" n="112"/>hoc vt teneat promissio conditionem appositam adimplere: 
      <lb ed="#V" n="113"/>et non stare per illum qui eam adimplere debet quominus 
      <lb ed="#V" n="114"/>impleatur: sed quando promittens impedit eius impletionem: 
      <lb ed="#V" n="115"/>illo qui debebat implere existente parato ad implendum: per 
      <lb ed="#V" n="116"/>promittentem: et non per alium stat ne impleatur: pro im 
      <lb ed="#V" n="117"/>pleta ergo habenda est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e628">
                  <lb ed="#V" n="118"/>Ad primum in oppositum dicendum quod vt 
      vi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>sum e in corpore questionis 
      quan<lb ed="#V" n="120" break="no"/>do non stat per illum qui debet adimplere conditionem quo 
      <lb ed="#V" n="121"/>minus conditio impleatur: sed stat per illum cui debet 
      adim<lb ed="#V" n="122" break="no"/>pleri: idem iudicandum est ac si conditio esset impleta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e641">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="123"/>secundum dicendum quod maior vera est si ille qui vouit 
      facit<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ita quod in se est vt preseruetur ab illo peccato sicut fecisset 
      si<lb ed="#V" n="125" break="no"/>votum non emisisset vel sicut intendebat facere quando 
      vo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tum emisit: sed si ille qui vouit hac intentione se precipitat 
      <lb ed="#V" n="127"/>in peccatum vt non teneat votum quod fecit: nihilominus 
      <lb ed="#V" n="128"/>tenet votum: alias enim fraus patrocinaretur eidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e657">
      ¶ 
      Ar<lb ed="#V" n="129" break="no"/>gumenta ad secundam partem gratia principalis 
      conclu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sionis possunt concedi. Potest tamen dici quod minor 
      argu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>menti primi falsa est. Et ad eius probationem dicendum 
      <lb ed="#V" n="132"/>quod sicut dicitur in glo. super illo capitulo. differentia est 
      inter<lb ed="#V" n="133" break="no"/>donationem sub conditione: et donationem factam sub 
      mo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>do.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k123369-d1e674">
      ¶ Illa que sit sub modo sic sit: dono tibi hoc: vt 
      sin<lb ed="#V" n="135" break="no"/>gulis annis tale quid sacias. donatio vero sub conditione sic 
      <lb ed="#V" n="136"/>sit. dono tibi si hoc feceris: vnde versus. Scito quod vt mo¬ 
      <!--00373.xml-->
      <pb ed="#V" n="171-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>dus est. si conditio: quia causa. Et sic dicitur ibidem: donatio 
      <lb ed="#V" n="2"/>facta sub modo: etiam si modus non obseruetur reuocatione 
      in<lb ed="#V" n="3" break="no"/>diget: et de tali donatione intelligenda est decretalis 
      predi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cta: vnde secundum glo. ibi accipitur conditio pro modo. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>