<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="37-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k26613"><!-- l4d9a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k26613-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e103">
               <lb ed="#V" n="123"/>Distinctio. II 
      <lb ed="#V" n="124"/>Consequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="125"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="126"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="127"/>existens in peccato mortali peccet mortaliter 
      <lb ed="#V" n="128"/>suscipiendo hoc sacramentum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e124">
      ¶ Secundo vtrum 
      con<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tritus non confessus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e130">
      ¶ Tertio vtrum propter aliquid 
      <lb ed="#V" n="130"/>quod non est peccatum teneatur homo abstinete a 
      susce<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ptione huius sacramenti. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k26613-Dd1e137">
               <head xml:id="kzz7yh-k26613-Hd1e139">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e141">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Questio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e146">
                  <lb ed="#V" n="133"/>PRimo ostendo quod existens in 
      <lb ed="#V" n="134"/>peccato 
      mor<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tali non peccat mortaliter suscipiendo hoc sacramentum: 
      <lb ed="#V" n="136"/>de consecra. dist. 2. Si non sunt tanta peccata 
      <!--00105.xml-->
      <pb ed="#V" n="38-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>vt excommunicetur quis non se debet a medicina 
      corpo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tis et sanguinis domini separare. Sed pro quolibet 
      pec<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cato mortali non excommunicatur homo: neque debet 
      <lb ed="#V" n="4"/>excommunicari: sed tantum pro mortali: cui annexa est 
      <lb ed="#V" n="5"/>contumacia. 11. q. 3. Nemo episcoporum alias enim non 
      <lb ed="#V" n="6"/>precederet ammonitio excommunicationem: ergo aliquio in 
      <lb ed="#V" n="7"/>peccato mortali potest suscipere hoc sacramentum non 
      pec<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cando mortaliter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e181">
      ¶ Item suscipiens hoc sacramentum 
      <lb ed="#V" n="9"/>in peccato veniali non peccat venialiter: quia quodcunque 
      <lb ed="#V" n="10"/>peccatum est obligatio ab aliqua lege: sed in nulla lege 
      <lb ed="#V" n="11"/>prohibetur homo hoc suscipere sacramentum propter 
      pec<lb ed="#V" n="12" break="no"/>catum veniale tantum: ergo a simili existens in peccato 
      mor<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tali suscipiendo hoc sacramentum non peccat faciendo 
      il<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lud ad quod tenetur. Sed qualibet fidelis vtriusque sexus 
      <lb ed="#V" n="15"/>tenetur semel in aeno hoc sacramentum suscipere: vt superi 
      <lb ed="#V" n="16"/>us est ostensum. sacerdos enim postquam consecrauit 
      tene<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tur ipsum suscipere. de consecra. disi. 2. Relatum. Ergo 
      <lb ed="#V" n="18"/>in illo statum existens in peccato mortali non peccat 
      mor<lb ed="#V" n="19" break="no"/>taliter suscipiendo hoc sacramentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e207">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Contra. prima. Cor. 1. Qui manducat et bibit 
      in<lb ed="#V" n="21" break="no"/>digne iudicium sibi manducat et bibit. Sed 
      <lb ed="#V" n="22"/>qui accedit cum mortali peccato accedit indigne: ergo 
      ta<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lis sibi iudicium manducat et bibit: quod non esset verum 
      <lb ed="#V" n="24"/>nisi per hoc incurreret mortale peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e221">
      ¶ Item maius 
      <lb ed="#V" n="25"/>est sumere quam tangere vel aspicere: sed vt habetur secundo. 
      <lb ed="#V" n="26"/>Reg. sexto Oda percussus est quia arcam domini 
      teti<lb ed="#V" n="27" break="no"/>git indigne. bet hsamite etiam percussi sunt quia arcam 
      domi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ni aspexerunt indigne: vt habetur primi Reg. 6 ergo 
      mul<lb ed="#V" n="29" break="no"/>to fortius mortaliter peccat qui corpus domini sumit indigne. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e234">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Respondeo quod sicut dicitur de consecra. di. 2. 
      N<lb ed="#V" n="31" break="no"/>hil in sacrificiis maius esse potest 
      <lb ed="#V" n="32"/>quam corpus et sanguis christi: nec vlla oblatio hac potenti 
      <lb ed="#V" n="33"/>or est: sed hec omnes precellit: que pura conscientia 
      do<lb ed="#V" n="34" break="no"/>mino offerenda est: et puta mente sumenda atque ab omni 
      <lb ed="#V" n="35"/>bus veneranda. Et ideo volens accedere ad hoc 
      sacra<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mentum debet examinare conscientiam suam secundum 
      aposto<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lum prima ad Cor. xi. Et si videat se esse in peccato 
      mor<lb ed="#V" n="38" break="no"/>teli scilicet quia videt se non penitere de peccato mo: tali iam 
      com<lb ed="#V" n="39" break="no"/>misso: vel esse in proposito aliud committendi: et qui in 
      tali<lb ed="#V" n="40" break="no"/>statu hoc sacramentum suscipit mortaliter peccat propter 
      <lb ed="#V" n="41"/>irreuerentiam: quam fecit sacramento: et rei contente sub 
      <lb ed="#V" n="42"/>sacramento: et rei significate non contente: et etiam quia est 
      <lb ed="#V" n="43"/>ecclesiastici precepti trangressor. Ille etiam qui secundum rei 
      veri<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tatem non est in peccato mortali: credit tamen esse: si cum 
      <lb ed="#V" n="45"/>tali conscientia hoc sacramentum suscipit: mortaliter 
      pec<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cat: quia est reuerentie debite sacramento contemptor. Si 
      au<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tem non videt se esse in mortali peccato neque credit et tamen 
      <lb ed="#V" n="48"/>est: aut hoc prouenit ex omissione debite diligentie in 
      exa<lb ed="#V" n="49" break="no"/>minando conscientiam: et tunc dico quod mortaliter peccat: 
      <lb ed="#V" n="50"/>non tamen ita grauiter sicut prius: aut non prouenit ex 
      omis<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sione debite diligentie: quam tenetur homo adhibere: sed 
      <lb ed="#V" n="52"/>quia homo de lege communi certus esse non potest vtrum 
      pe<lb ed="#V" n="53" break="no"/>niteat digne secundum illud Ecclesi. 9. Nemo scit vtrum 
      odio<lb ed="#V" n="54" break="no"/>vel amore dignus sit: et sic accedens in peccato mortali ad 
      <lb ed="#V" n="55"/>susceptionem huius sacramenti non peccat mortaliter: sed 
      <lb ed="#V" n="56"/>consequitur remissionem latentis peccati. Aliter enim 
      quan<lb ed="#V" n="57" break="no"/>docunque homo hoc sacramentum susciperet exponeret se 
      peri<lb ed="#V" n="58" break="no"/>culo peccandi mortaliter: quod falsum est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e299">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Ad primum in oppositum dicendum quod de ex 
      <lb ed="#V" n="60"/>communicatione que est exclusio a 
      <lb ed="#V" n="61"/>sacramentorum susceptione debet illud decretum 
      intelli<lb ed="#V" n="62" break="no"/>gi: et quo ad hoc debet homo se reputare excommunicatum 
      <lb ed="#V" n="63"/>qui scit vel credit se esse in peccato mortali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e312">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dum dicendum quod suscipiens hoc sacramentum in 
      pecca<lb ed="#V" n="65" break="no"/>to veniali tantum: ideo non peccat nisi sit aliud quod obsistat: 
      <lb ed="#V" n="66"/>quia peccatum veniale se compatitur cum effectu huius 
      sa<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ceamenti: et quia de lege communi non potest esse homo sine 
      <lb ed="#V" n="68"/>peecato veniali nisi forsitan ad modicum tempus: homo¬ 
      <!--00105.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>autem potest cauere a commissione peccati mortalis per 
      to<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tam vitam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e334">
      ¶ Ad tertium dicendum quod ille qui in 
      pecca<lb ed="#V" n="71" break="no"/>to mortali communicat in paschate: et sacerdos post 
      conse<lb ed="#V" n="72" break="no"/>crationem non peccant: quia communicant: sed quia communi 
      <lb ed="#V" n="73"/>cant indigni communione. tenentur enim communicare 
      di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>gne: nec propter hoc perplexi sunt quia cum adiutorio 
      <lb ed="#V" n="75"/>dei se possunt disponere per poenitentiam: vt sint digni communicare. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Primum argumentum ad partem aliam bene 
      con<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cludit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e352">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="78"/>existens in peccato mortali videndo corpus christi non 
      <lb ed="#V" n="79"/>peccat: aspiciendo enim ipsum nullam irreuerentiam 
      fa<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cit sacramento. bethsamite autem ideo percussi sunt: quia 
      <lb ed="#V" n="81"/>vt dicunt quidam: et refert glo. ibidem: nulli licebat 
      vide<lb ed="#V" n="82" break="no"/>re arcam detectam nisi pontifici. Uel potest dici etiam 
      <lb ed="#V" n="83"/>secundum glo. quod percussi sunt: eo quod indigni essent: vel indigne 
      ac<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cessissent: vel non digne custodissent arcam: tangens 
      au<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tem corpus christi in peccato mortali irreuerentiam facit 
      <lb ed="#V" n="86"/>sacramento nisi in casu: quando scilicet hoc cum timore et 
      re<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uerentia propter aliquam necessariam causam: vt quando 
      <lb ed="#V" n="88"/>erigit hostiam iacentem in terra non existente presente 
      <lb ed="#V" n="89"/>alio digniori ad tangendum eam: in quo casu laicus etiam 
      <lb ed="#V" n="90"/>boc facere posset. Oma autem percussus fuit: quia 
      archam<lb ed="#V" n="91" break="no"/>temerarie tetigit secundum sententiam glo. ibidem. dicit etiam 
      <lb ed="#V" n="92"/>ibi alia glo. quod super humores est percuisus: quibus secundum 
      <lb ed="#V" n="93"/>legem arcam fserre debuit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k26613-Dd1e390"><!-- l4d9a2q2 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k26613-Hd1e393">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e395">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Questio II 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e400">
                  <lb ed="#V" n="95"/>SEcundo queritur vtrum contritus non 
      <lb ed="#V" n="96"/>confessus peccet mortaliter 
      su<lb ed="#V" n="97" break="no"/>scipiendo hoc sacramentum. Et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Ille qui reconciliatus est deo digne potest 
      su<lb ed="#V" n="99" break="no"/>scipere hoc sacramentum: sed per veram contritionem 
      ho<lb ed="#V" n="100" break="no"/>mo reconciliatur deo ante confessionem: ergo extunc 
      po<lb ed="#V" n="101" break="no"/>test digne suscipere hoc sacramentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e418">
      ¶ Item homo 
      <lb ed="#V" n="102"/>non tenetur de necessitate confiteri nisi semel in aeno: sequa 
      <lb ed="#V" n="103"/>sibi licitum est pluries in anno suscipere hoc sacramentum 
      <lb ed="#V" n="104"/>ergo aliquando licite potest suscipe quamuis non confiteatut. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e427">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Contra. Ricardus de potestate ligandi: et soluendi. 
      <lb ed="#V" n="106"/>c. 2I1. Si ante sacerdotis abiolutionem 
      cri<lb ed="#V" n="107" break="no"/>minosus ad communionem corporis christi accedat pro 
      <lb ed="#V" n="108"/>certo iudicium sibi manducat et bibit. etiam si eum iam 
      <lb ed="#V" n="109"/>ante multum peniteat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e441">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Respondeo quod coneritus nion consetus 
      intei<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gi potest dupliciter: aut de 
      pecca<lb ed="#V" n="112" break="no"/>to veniali: aut de peccato mortali: primo modo 
      suicipi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>endo sacramentum non peccat mortaliter: quia de 
      pec<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cato veniali non est necessaria confessio: nisi quando non 
      <lb ed="#V" n="115"/>habet peccatum mortale: tunc enim cum teneatur semel 
      <lb ed="#V" n="116"/>in anno confiteri: oportet quod de ventalibus confiteatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e459">
                  <lb ed="#V" n="117"/>¶ Secundo modo distinguendum est: quia aut habet 
      <lb ed="#V" n="118"/>copiam confessoris idonei: et tempus suffciens ad 
      confi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tendum: et loquelam liberam aut non.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e468">
      ¶ Primo modo 
      <lb ed="#V" n="120"/>dico quod suscipiendo hoc sacramentum mortaliter peccat: 
      <lb ed="#V" n="121"/>quia ad hoc quod homo sit dignus hoc sacramentum 
      susci<lb ed="#V" n="122" break="no"/>pere requiritur quod reconcilietur deo et ecclesie: que 
      recon<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ciliatio est per confessionem et absolutionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e479">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="124" break="no"/>do modo subdistinguendum est: quia aut imminet scanda 
      <lb ed="#V" n="125"/>lum persoue sue: nisi communicet: aut populi: aut quia iam 
      <lb ed="#V" n="126"/>incepit sacramenti mysterium si sacerdos est. Et in quo 
      <lb ed="#V" n="127"/>libet istorum trium casuum licitum est sibi communicare 
      <lb ed="#V" n="128"/>cum proppsito confitendi. Si tamen non adest aliquis 
      <lb ed="#V" n="129"/>predictorum trium casuum tenetur expectare quousque 
      <lb ed="#V" n="130"/>habeat copiam confessoris. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e497">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Ad primum in oppositum dicendum quod cum 
      <lb ed="#V" n="132"/>illa reconciliatione qua homo 
      re<lb ed="#V" n="133" break="no"/>conciliatur deo per interiorem contritionem requiritur vt 
      <lb ed="#V" n="134"/>reconcilietur ecclesie si potest ante huius sacramenti 
      su<lb ed="#V" n="135" break="no"/>sceptionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e510">
      ¶ Ad secundum dicendum quod quamuis homo non teneatur 
      <lb ed="#V" n="136"/>nisi semel in anno ordinarie confiteri: tamen possunt accidere¬ 
      <!--00106.xml-->
      <pb ed="#V" n="39-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>casus propter quos tenetur pluries confiteri: inter quos 
      <lb ed="#V" n="2"/>vnus est plurificata susceptio huius sacramenti: si ille quod 
      <lb ed="#V" n="3"/>vult suscipere recolat se commisisse mortale peccatum: de 
      <lb ed="#V" n="4"/>quo non fuit confessus et absolutus legitime.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e531">
      ¶ 
      Aucto<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ritatis Ricardi ad partem aliam satis patet expositio ex 
      <lb ed="#V" n="6"/>dictis in corpore questionis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k26613-Dd1e539"><!-- l4d9a2a3 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k26613-Hd1e542">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e544">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Questio. III. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e549">
                  <lb ed="#V" n="8"/>TErtio queritur vtrum propter aliquid 
      <lb ed="#V" n="9"/>quod non est peccatum teneatur 
      <lb ed="#V" n="10"/>homo abstinere a susceptione huius 
      sacramen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>
                  <!-- line coord error -->
                  <lb ed="#V" n="12"/>ti. Et videtur quod non: quia si aliquid aliud a 
      pecca<lb ed="#V" n="13" break="no"/>to debet prohibere susceptionem huius sacramenti hoc 
      <lb ed="#V" n="14"/>esset immunditia menstruorum aut seminis fluxus: quia 
      reputa<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bantur immunditie in lege: sed menstrua non prohibent 
      <lb ed="#V" n="16"/>mulieres ab huius sacramenti susceptione. distin. 5 Ad 
      <lb ed="#V" n="17"/>eius. et a simili nec semini fluxus: ergo nulla alia 
      immun<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ditia a peccato prohibet huius sacramenti susceptionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e578">
                  <lb ed="#V" n="19"/>¶ Item reconciliatus deo et ecclesie dignus est suscipere 
      <lb ed="#V" n="20"/>hoc sacramentum: sed immunditie que non sunt peccata non 
      <lb ed="#V" n="21"/>contrariantur reconciliationi predicte: ergo nec 
      susce<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ptionem huius sacramenti debet prohibere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e589">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Contra concubitus coniugalis sine omni peccato 
      <lb ed="#V" n="24"/>fieri potest: vt inferius ostendetur: sed 
      an<lb ed="#V" n="25" break="no"/>te eucharistie susceptionem aliquot diebus ab vxoribus 
      <lb ed="#V" n="26"/>propriis est abstinendum: de consecr. dist. 2. Omnis 
      ho<lb ed="#V" n="27" break="no"/>mo: ergo est aliquid aliud a peccato prohibens huius 
      sa<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cramenti susceptionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e606">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Respondeo quod propter aliquid aliud quod non 
      <lb ed="#V" n="30"/>est peccatum tenetur aliquando 
      <lb ed="#V" n="31"/>homo abstinere a susceptione huius sacramenti propter 
      <lb ed="#V" n="32"/>ordinationem ecclesie: que propter sacramenti 
      reuerenti<lb ed="#V" n="33" break="no"/>am ordinauit hominem aliquando debere abstinere a 
      su<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sceptione huius sacramenti propter aliqua que non sunt 
      <lb ed="#V" n="35"/>peccata: eo quod impediunt vel minuunt reuerentiam que 
      <lb ed="#V" n="36"/>debet dbseruari in susceptione huius sacramenti: 
      cuius<lb ed="#V" n="37" break="no"/>modi est nocturna pollutio proueniens ex crapula vel 
      im<lb ed="#V" n="38" break="no"/>munda cogitatione que precessit in vigilia: que crapula 
      <lb ed="#V" n="39"/>vel cogitatio si peccata mortalia fuerunt: vel probabile 
      du<lb ed="#V" n="40" break="no"/>bium est vtrum fuerunt: tunc pollutio ex eis proueniens 
      <lb ed="#V" n="41"/>prohibet de necessitate huius sacramenti susceptionem: 
      <lb ed="#V" n="42"/>si autem certum est vel probabile: quod non fuerunt nisi 
      pec<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cata venialia: tunc illa pollutio non prohibet nisi de 
      con<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gruitate. Si autem proueniat ex nature superfluitate vel in 
      <lb ed="#V" n="45"/>firmitate non credo quod prohibet. Et hec probari possunt 
      <lb ed="#V" n="46"/>per ea que dicuntur distin. 6 Testamentum. probabile etiam 
      <lb ed="#V" n="47"/>periculum vomendi huius sacramenti prohibet 
      susceptio<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nem. Et de similibus simile iudicium habeatur. Et 
      pos<lb ed="#V" n="49" break="no"/>test dici quasi per quandam appropriationem quod predicta 
      <lb ed="#V" n="50"/>minuunt reuerentiam que debet obseruari in susceptione 
      hu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ius sacramenti: ratione speciei consecrate. Et quia 
      reueren<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tia que debetur corpori christi exigit: vt ipsum suscipiens 
      di<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ligenter recogitet quid accipit: quod infantes et furiosi 
      sa<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cere non possunt. ideo non debet dari infantibus neque 
      il<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lis qui semper fuerunt furiosi. Si autem furiosus antequam 
      <lb ed="#V" n="56"/>intraret furiam: hoc sacramentum petiit in debito statu: 
      si<lb ed="#V" n="57" break="no"/>bi postea in furia potest dari: nisi probabiliter timeatur quod 
      <lb ed="#V" n="58"/>illud proiiceret: vel aliquam aliam irreuerentiam faceret 
      sa<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cramento. Et potest dici quod per appropriationem hec 
      im<lb ed="#V" n="60" break="no"/>pediunt reuerentiam que debet obseruari in susceptione 
      hu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ius sacramenti ratione rei contente. Et quia causa propter 
      <lb ed="#V" n="62"/>quam aliquis debet interdici vel suspendi vel 
      excommuni<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cari: siue maiori excommunicatione siue minori derogat 
      rea<lb ed="#V" n="64" break="no"/>liter vel secundum iudicium fori exterioris vnitati ecclesie: que 
      <lb ed="#V" n="65"/>est corpus christi mysticum: quod est res per hoc sacramentum 
      <lb ed="#V" n="66"/>significata: non tamen sub sacramento contenta: ideo 
      inter<lb ed="#V" n="67" break="no"/>dicti suspensi excommunicati etiam iniuste excluduntur a 
      <lb ed="#V" n="68"/>susceptione huius sacramteri: predicte tamen pene sunt non peccata: 
      <lb ed="#V" n="69"/>quamuis predictas penas contennentes grauiter peccent. 
      <!--00106.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e702">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Ad primum in oppositum dicendum quod imun 
      <lb ed="#V" n="71"/>ditia menstruorum non prohibet 
      <lb ed="#V" n="72"/>mulierem communicare: quia est immunditia pure naturalis 
      <lb ed="#V" n="73"/>Si autem vt dicitur ibidem ex veneratione magis 
      suscipe<lb ed="#V" n="74" break="no"/>re non presumit laudanda est: sed si percipit non est 
      iudi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>canda. Simili modo potest dici de illa infirmitate: que. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Leuit. 15 vocatur fluxus seminis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k26613-d1e720">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cendum quod quamuis reconciliatus deo et ecclesie sit dignus 
      <lb ed="#V" n="78"/>simpliciter: potest tamen contingere casus: in quo non debet 
      <lb ed="#V" n="79"/>hoc recipere sacramentum propter eius reuerentiam. Uel 
      <lb ed="#V" n="80"/>potest dici quod non est inconueniens quod aliquis sit dignus 
      <lb ed="#V" n="81"/>simpliciter: et tamen indignus secundum quid. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Ad argumentum ad partem aliam dicendum quod illud 
      <lb ed="#V" n="83"/>decretum non loqutur de debito necessitatis: sed 
      con<lb ed="#V" n="84" break="no"/>gruitatis: mulier tantumn debitum petenti reddere tenetur secundum 
      <lb ed="#V" n="85"/>glo. ibidem 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>