<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="64-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g45451"><!-- l3d19cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-g45451-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g45451-d1e103">
               <lb ed="#V" n="95"/><!--line coord error -->
      <lb ed="#V" n="96"/>CIrca litteram Mors ergo 
      chri<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sti nos iustificat: 
      <lb ed="#V" n="98"/>dum per eam charitas excitatur in cordibus nostris. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Hic non tangit magister totam rationem: per quam 
      iustifi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cati sumus per passionem christi: sed rationem principalem praesupponit: 
      <lb ed="#V" n="101"/>que est: quia per suam passionem christus omnibus nobis meruit de 
      <lb ed="#V" n="102"/>condigno quantum ad sufficientiam et iustificationem. Quia per fidem 
      <lb ed="#V" n="103"/>mortis eius a peccatis mundamur. hec est ratio praesupponit 
      <lb ed="#V" n="104"/>illam principalem rationem: qua dicimus: quod christus per suam 
      passio<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nem nobis meruit merito condigni iustisicationem. Morte 
      <lb ed="#V" n="106"/>quippe sua vno verissimo sacrificio etc. collige ex peredictis: 
      <lb ed="#V" n="107"/>quod per christum dicimur iustificari: tanquam per hostiam oblatam: et 
      cre<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ditam et amatam: per passionem enim suam iustificauit nos per 
      mo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dum meriti disponentis: et exempli excitantis: et exemplaris 
      <lb ed="#V" n="110"/>dirigentis. In corda vbi diabolus habitat supple per 
      effec<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ctum malitie: non per essentiam omnium culparum 
      chyrographa<lb ed="#V" n="112" break="no"/>deleta sunt. Chirographum dicitur a chiros: quod est manus 
      <lb ed="#V" n="113"/>et graphos: quod est scriptura: quasi scriptura manualis: qua 
      <lb ed="#V" n="114"/>scribitur obligatio debitorum creditoribus suis. Unde 
      chiro<lb ed="#V" n="115" break="no"/>graphum culpe: dicitur memoriale: quo anima tenetur obligata 
      ali<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cui persone: et illud est dicitur chirographum decreti: quia talis 
      <lb ed="#V" n="117"/>obligatio consurgit ex culpa: tanquam ex marito: et ex 
      diuina<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sententia: tanquam ex decreto. Hec autem chirographa per christi 
      pas<lb ed="#V" n="119" break="no"/>sionem deleta sunt: inquantum per ea: quantum ex parte sua est: 
      euadi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mus punitionem diuine iustitie: et accusationem diabolice 
      ne<lb ed="#V" n="121" break="no"/>quitie: et remurmurationem conscientie: cepitque nos 
      quasi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>vernaculos possidere. Uernaculus diminutiuum est de 
      <lb ed="#V" n="123"/>verna: quae est idem: quod seruus in domo natus: possidebat 
      er<lb ed="#V" n="124" break="no"/>go nos diabolus: quasi vernaculos non iuste quantum erat ex 
      par<lb ed="#V" n="125" break="no"/>te sua: quia sicut dicit <ref>magister de sequenti. c. 2.</ref> iniuste 
      diabo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lus quantum ad se tenebat hominem: sed homo iuste tenebatur: quia 
      <lb ed="#V" n="127"/>nunquam diabolus meruit habere potestatem super hominem. Sed 
      <lb ed="#V" n="128"/>homomeruit per culpam pati diabolicam tyramnidem. Non 
      iu<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ste: sed violenter homo ei tolli videretur: qui se illi 
      spon<lb ed="#V" n="130" break="no"/>te subiectus. Et bene dicit videretur: quia si deus per 
      poten<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tiam hominem de potestate diaboli eripuisset: nullam 
      iniu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>riam diabolo fecisset: cum tyrannizandi super hominem 
      <lb ed="#V" n="133"/>nullum ius haberet. Si enim homo per se esset: vel 
      an<lb ed="#V" n="134" break="no"/>gelus in homine facile peccaret. quod est sic 
      intelligen<lb ed="#V" n="135" break="no"/>dum quod sacile peccaret homo ab angelo assumptus. Sed 
      <lb ed="#V" n="136"/>mediator in scriptura dicitur solus filius: hoc in 
      questio<lb ed="#V" n="137" break="no"/>nibus expositum est: impleuit illa sacramenta idest sacra¬ 
      <!--00141.xml-->
      <pb ed="#V" n="65-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>secreta scilicet penalitates et passiones: quas propter nos sustinuit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g45451-d1e210">
               <lb ed="#V" n="2"/>¶ Quomodo ergo nos diligenti deo sumus reconciliati.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g45451-d1e215">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#V" n="3"/>nullis reconciliatur diligenti: sed odienti.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g45451-d1e220">
      ¶ Respondeo antequam 
      <lb ed="#V" n="4"/>essesnus deo reconciliati per christi passionem deus non 
      dili<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gebat nos illa speciali dilectione: et familiari per quam homines 
      <lb ed="#V" n="6"/>admittit ad claram sue essentie visionem: sed tamen nos diligebat 
      <lb ed="#V" n="7"/>nobis communicando multas participationes sue bonitatis: et 
      <lb ed="#V" n="8"/>in hoc: quod ordinauerat viam per quam eramus victuri ad visic 
      <lb ed="#V" n="9"/>nem praedictam. Reconciliati ergo fuimus ei inquantum ante 
      recon<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ciliationem non habebat dilectionem primo modo dictam: sed 
      <lb ed="#V" n="11"/>ante mundum: priusquam nos aliquid essemus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g45451-d1e241">
      ¶ Contra nihis 
      <lb ed="#V" n="12"/>diligit nisi bonum: sed antequam essemus nullam habebamus 
      <lb ed="#V" n="13"/>bonitatem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g45451-d1e248">
      ¶ Respondeo quamuis antequam essemus: nulla 
      boni<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tatem haberemus in actu: tamen bonitas quam habituri eramus 
      <lb ed="#V" n="15"/>iam a deo erat cognita: et bonum cognitum amari potest: 
      <lb ed="#V" n="16"/>etiam si non sit in effectu. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>