<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="117-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f83454"><!-- l2d28a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f83454-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e103">
               <lb ed="#V" n="90"/>Consequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>do principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e112">
      ¶ Primo vtrum sine 
      <lb ed="#V" n="93"/>gratia gratum faciente possit ter liberum 
      arbi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>trium a peccato resurgere.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum per liberum 
      <lb ed="#V" n="95"/>arbitrium sine gratia gratum faciente possit vitare casum 
      <lb ed="#V" n="96"/>in nouum peccatum mortale.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e126">
      ¶ Tertio vtrum sine gratia gratum 
      <lb ed="#V" n="97"/>faciente possit temptationes vincere. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f83454-Dd1e132">
               <head xml:id="kzz7yh-f83454-Hd1e134">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e136">
      Quaestio 
      <lb ed="#V" n="98"/>PRimo ostendo quod homo sine 
      <lb ed="#V" n="99"/>gratia gratum 
      <lb ed="#V" n="100"/>faciente possit per liberum arbitrium a peccato 
      <lb ed="#V" n="101"/>resurgere: quia resurgere a peccato preexigitur ad 
      <lb ed="#V" n="102"/>illuminationem gratie. Unde Apostolus ad eph. 5. 
      exur<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ge a mortuis et illuminabit. te christus. Sed illud quod 
      preexi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gitur ad illuminationem gratie potest homo sine gratia: ergo 
      <lb ed="#V" n="105"/>resurgere a peccato potest homo sine gratia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e156">
      ¶ Item 
      quae<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>libet res per naturalia sua reuerti potest ad actum 
      conue<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nientem sue nature. Sed secundum Dam. lib. 2. cap. vlti. mot: 
      <lb ed="#V" n="108"/>ad virtutem oppositam malitie est actus conueniens nature: 
      <lb ed="#V" n="109"/>ergo ad illum actum homo reuerti per suam naturam sins 
      <lb ed="#V" n="110"/>gratia gi atum faciente
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e169">
      ¶ Item quamdiu in humano 
      corpo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>re manent principia corporalis vite potest sanari corpus 
      si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne auxilio medicine: ergo similiter quamdiu manent in anima 
      prin<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cipia spiritualis vite potest sanari sine auxilio medicinalis 
      <lb ed="#V" n="114"/>gratie. Sed naturalis cognitio veri et naturalis dilectio boni: 
      <lb ed="#V" n="115"/>que sunt spiritualis vite principia: non corrumpuntur 
      tota<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>liter per peccatum mortale: ergo per illa sine gratia gratum 
      <lb ed="#V" n="117"/>faciente potest peccator recuperare spiritualem sanitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e187">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="118"/>philosophus in libro predicamentorum prauus ad meliores 
      exercita<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tiones deductus: dum hoc semper fit perfecte in contrarium 
      <lb ed="#V" n="120"/>habitum restituetur: ergo videtur quod iniustus per solum 
      exer<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>citium bonorum operum ad habitum iustitie potest restitui. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e199">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Contra Apostolus Galus 2. non abutio gratiam dei: sed 
      <lb ed="#V" n="123"/>enim per legem iustitia: ergo christus gratis 
      mor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tuus est. Uidetur ergo quod sine gratia quam christus per suam 
      <lb ed="#V" n="125"/>mortem nobis meruit non possumus iustificari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e210">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="126"/>Aug. 4. de ciui. cap. 26: dicit quod a demonum dominatione 
      <lb ed="#V" n="127"/>non liberat nisi gratia dei. Sed qui resurgit a peccato 
      libe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ratur a dominatione demonum: ergo resurgere a 
      pecca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>to non potest homo sine gratia dei. 
      <lb ed="#V" n="130"/>Respodeo quod homo sine gratia gratum faciente 
      <lb ed="#V" n="131"/>non potest per liberum arbitrium a 
      pecca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>to resurgere: quia resurgere a peccato est ad ea restitui que 
      <lb ed="#V" n="133"/>homo amiserat per peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e230">
      ¶ Tria autem homo per 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>catum mortale amittit scilicet quandam specialem diuini luminis 
      si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>militudinem: propter cuius amissionem anima peccatrix 
      tene<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bra dicitur. Unde Aug. 4. lib. de trinitate cap. 2. Exponeiis 
      <!--00248.xml-->
      <pb ed="#V" n="117-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>lud verbum Ioan id cet tenebre eam non comprehenderunt. 
      <lb ed="#V" n="2"/>sic ait: tenebre sunt stulte mentes hominum praua 
      cupidi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tate ac infidelitate cecate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e252">
      ¶ Per peccatum etiam incurrit 
      <lb ed="#V" n="4"/>homo alicuius boni naturalis diminutionem vel corruptionem 
      <lb ed="#V" n="5"/>hoc est carentiam alicuius gradus naturalis aptitudinis ad 
      bo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>num supernaturale quod est gratia. Unde Augu. Ench. cap. 5. 
      <lb ed="#V" n="7"/>animorum quecumque sunt vitia naturalium priuationes sunt 
      bo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>norum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e265">
      ¶ Per peccatum etiam incurrit homo amissionem 
      <lb ed="#V" n="9"/>idoneitatis ad vitam eternam et obligationem ad penam eternam 
      <lb ed="#V" n="10"/>Ad neutrum autem istorum potest restitui nisi per gratiam: quia 
      gra<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tia est quedam specialis similitudo diuini luminis. Per ipsam 
      <lb ed="#V" n="12"/>etiam retrahitur ad deum voluntas hominis sine quo tractu non 
      <lb ed="#V" n="13"/>potest restitui ipsa aptitudo naturalis ad gratiam. Per ipsam etiam 
      <lb ed="#V" n="14"/>remittitur dei offensa: et ex consequenti obligatio ad mortem eternam 
      <lb ed="#V" n="15"/>et redditur homo dignus hereditate eterna. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e283">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod a peccato 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>surgere preexigitur ad illuminationem 
      <lb ed="#V" n="18"/>gratie etc. Dico quod non est verum nisi vocando resurgere a 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cato dispositionem ad talem resurrectionem: ad quam dispositionem 
      <lb ed="#V" n="20"/>inuitat apostolus cum dicit. Exurge a mortuis et disponenti se 
      <lb ed="#V" n="21"/>promittit spiritualem resurrectionem per christum fiendam: cum dicit 
      <lb ed="#V" n="22"/>et illuminabit te christus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e302">
      ¶ Ad secundum potest dici quod motus ad 
      <lb ed="#V" n="23"/>virtutem oppositam malitie dicitur esse secundum naturam: non quia sunt 
      <lb ed="#V" n="24"/>infra facultatem nature: sed quia est nature consonus inquantum 
      <lb ed="#V" n="25"/>est ad quandam supernaturalem perfectionem ipsius nature
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e311">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="26"/>tertium dicendum quod naturalis cognitio veri et naturalis dilectio boni: 
      <lb ed="#V" n="27"/>non sunt sufficientia principia spiritualis vite. Sed cum hoc 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>quiritur supernaturalis cognitio veri et supernaturalis dilectio 
      <lb ed="#V" n="29"/>boni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e322">
      ¶ Ad quartum dicendum quod illa auctoritas philosophi intelligenda 
      <lb ed="#V" n="30"/>est de habitum qui potest acquiri per actus: per cuius habitus 
      <lb ed="#V" n="31"/>recuperationem homo non resurgit a peccato mortali: sed 
      per<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>receptionem habitus qui a deo immediate anime infunditur 
      <lb ed="#V" n="33"/>per quem anima reconciliatur: et hic habitus gratia gratum 
      <lb ed="#V" n="34"/>faciens nominatur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f83454-Dd1e336">
               <head xml:id="kzz7yh-f83454-Hd1e338">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e340">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="35"/>Ecundo quaeritur vtrum homo per 
      li<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>berum arbitrium sine gratia gratum 
      <lb ed="#V" n="37"/>faciente possit vitare casum in nouum peccatum 
      <lb ed="#V" n="38"/>mo:tale. Et videtur quod sic. quia qui potest libere 
      consenti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>re potest libere dissentire dum est in via. Sed casus in 
      pecca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum mortale non potest esse quamdiu homo non consentiat. Cum 
      <lb ed="#V" n="41"/>ergo possit non consentire sicut potest consentire videtur quod possit 
      <lb ed="#V" n="42"/>vitare casum in nouum peccatum mortale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e360">
      ¶ Item id est libo 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tracta. cap. 14. peccatum sine voluntate esse non posse 
      veris<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>simum est. Sed voluntarium et necessarium opponuntur: ergo 
      <lb ed="#V" n="45"/>existentem in vno peccato mortali non est necessarium in aliud 
      <lb ed="#V" n="46"/>peccatum incidere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e371">
      ¶ Item certum est quod ad modicum tempus 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tare potest ne incidat in aliud peccatu mortale. Sed 
      quan<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>to magis resistit tanto fortior est ad resistendum: ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="49"/>quod homo sine gratia gratum faciente per totam vitam suam 
      vita<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>re potest ne de nouo incidat in nouum peccatum mortale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e382">
                  <lb ed="#V" n="51"/>¶ Item Eccls. 5 ante hominem vita et mors bonum et malum 
      <lb ed="#V" n="52"/>quod placuerit ei dabitur illi: ergo in potestate hominis est 
      eli<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gere bonum vel malum. Uidetur igistir quod sine gratia gratum 
      fa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ciente possit vitare peccatum mortale. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e394">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Contra Aug. i. lib retrac. cap. d voluntas ipsa nifi 
      <lb ed="#V" n="56"/>dei gratia liberetur a seruitute qua facta est 
      fer<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ua peccati: et vt vitia superet adiuuetur: recte pieque viui a 
      <lb ed="#V" n="58"/>mortalibus non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e405">
      ¶ Item Greg. 25 super illud Iob 34 
      <lb ed="#V" n="59"/>conteret multos et innumerabiles: peccatum quod per penitentiam 
      <lb ed="#V" n="60"/>non diluitur mox suo pondere ad aliud trahit. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Ad hanc questionem dicunt aliqui quod 
      homo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>per liberum arbitrium 
      <lb ed="#V" n="63"/>sine gratia gratum faciente potest vitare casum in nouum 
      pecca<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tum mortale: eo quod talis casus non est nisi per liberum consensum 
      <lb ed="#V" n="65"/>non tamen facere potest: quin habeat peccatum mortale: quia vt 
      ha<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bitum est in quaestione precedenti: resurgere a peccato sine gratia 
      <lb ed="#V" n="67"/>gratum faciente non potest. Et sic dicunt debere intelligi verba 
      <lb ed="#V" n="68"/>Aug. cum dicit quod sine gratia dei recte prieque viui a mortalibus 
      <!--00248.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e436">
      ¶ Sed contra hoc videtur Aug. expresse esse in libro de 
      per<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>fectione iustitie in fine lib.o dicens. quisquis negat nos 
      ora<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>re debere ne intremus in temptationem: negat autem hoc qui 
      com<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cedit ad non peccandum gratiae dei adiutorium non esse necessarium: 
      <lb ed="#V" n="73"/>sed sola lege accepta humanam sufficere voluntatem ab 
      au<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ribus hominum remouendus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e449">
      ¶ Uidetur ergo dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="75"/>homo per liberum arbitrium sine gratia gratum faciente non potest 
      <lb ed="#V" n="76"/>diu vitare casum in nouum peccatum mortale in statu 
      natu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>re corrupte: quamuis enim propter libertatem possit vitare quodlibet 
      <lb ed="#V" n="78"/>peccatum mortale signatum: tamen propter infirmitatem non potest diu 
      vita<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>re quin in aliquod mortale incidat nisi per gratiam gratum 
      facien<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tem liberum eius arbitrium sanetur et adiuuetur. Sic ergo sine illa 
      <lb ed="#V" n="81"/>potest vitare quodlibet mortale in singulari: quod tamen non potest 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tare omnia in communi: sine gratia enim gratum faciente liberum arbitrii non 
      <lb ed="#V" n="83"/>est habitualiter fixum in debito sine qui deus est: ita vt pro 
      <lb ed="#V" n="84"/>nullo bono consequendo vel malo vitando ab eo vellet 
      separa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ri. Unde non potest diustare quin occurrant aliqua propter que 
      <lb ed="#V" n="86"/>consequenda vel vitanda homo recedat a deo transgrediendo 
      <lb ed="#V" n="87"/>eius mandata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e480">
      ¶ Huic opinioni videtur consentire magister dicens: 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod in media lbertate hoc est in libertate que est in statu mise 
      <lb ed="#V" n="89"/>rie potest homo peccare: et non potest non peccare ante reperationem est 
      <lb ed="#V" n="90"/>mortaliter: post reparationem vero in statu vie saltem venialiter. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e489">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod ita potest 
      homo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>non consentire malo: sicut consentire 
      <lb ed="#V" n="93"/>etc. Dico quod non est verum sine gratia gratum faciente pro statu 
      na<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ture corrupte: nostrum enim liberum arbitrium ad bonum est 
      li<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>berum non sine gratia. Sed ad malum est liberum per se tantum. Unde 
      <lb ed="#V" n="96"/>magister supra dist. 24. dicit quod per liberum arbitrium bonum 
      eli<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gitur gratia existente: et malum eadem desistente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e508">
      ¶ Ad secundum cum 
      <lb ed="#V" n="98"/>dicitur quod voluntarium et necessarium opponuntur etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="99"/>quod verum est de necessitate coactionis: quod autem homo in 
      sta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tu nature corrupte sine gratia gratum faciente non possit 
      diu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>vitare quin incidat de nouo in nouum peccatum mortale: 
      <lb ed="#V" n="102"/>hoc non est: quia necessarium sit ipsum peccare necessitate coac. 
      <lb ed="#V" n="103"/>tionis: sed defectibilitatis que libertatem ad malum non 
      ex<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cludit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e526">
      ¶ Ad tertium cum dicitur: quod quanto magis homo 
      resi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stit tanto fortior est ad resistendum etc. Potest dici quod verum est 
      <lb ed="#V" n="106"/>quantum est ex parte sua: tamen quia in longo tempore plures 
      insur<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gunt temptationes et plures peccandi oportunitates et oc 
      <lb ed="#V" n="108"/>casiones: quam in modico tempore ceteris paribus: ideo non 
      <lb ed="#V" n="109"/>sequitur quod si possit stare per modicum tempus: quod est possit 
      sta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>re per longum tempus: sicut vides quod homo debilior 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gis posset resistere vni impugnanti quam fortior in triplo xl. 
      <lb ed="#V" n="112"/>impugnantibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e546">
      ¶ Uel potest dici quod liberum arbitrii 
      corru<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ptum quanto diutius est sine gratia gratum faciente tanto 
      effi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>citur debilius ad resistendum temptationibus: non inquantum 
      <lb ed="#V" n="115"/>per modicum tempus temptationibus resistit: sed quia vires 
      in<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>feriores per suos motus inordinatos semper ipsum emolliunt 
      <lb ed="#V" n="117"/>et ad malum pronius reddunt: eo quod sine gratia non sic potest 
      <lb ed="#V" n="118"/>illos motus frenare nec ordinare: sicut cum beneficio gratiae 
      <lb ed="#V" n="119"/>est adiutum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e564">
      ¶ Ad quartum dicendum quod illud verbum Eccls. 
      intel<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ligitur de homine pro statu nature integre quando nondum erat 
      <lb ed="#V" n="121"/>seruus peccati secundum quod dicit Aug. in hyponosticon: 
      respo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sione tertia parum post principium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e573">
      ¶ Uel potest dici quod etiam 
      <lb ed="#V" n="123"/>modo eligit homo quodcumque vult: sed bonum cum 
      adiuto<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rio gratiae et malum quando est gratia destitutus. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f83454-Dd1e581">
               <head xml:id="kzz7yh-f83454-Hd1e583">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e585">
      Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="125"/>Eertio queritur. vtrum homo sine 
      <lb ed="#V" n="126"/>gratia gratum 
      facien<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>te possit aliquam temptationem vincere. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="128"/>sic. difficilius est vincere seipsum quam vnam 
      tempta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tionem. Sed aliquando homo sine gratia gratum faciente: ita 
      <lb ed="#V" n="130"/>perfecte potest se vincere quod se morti potest exponere: vt 
      habetur<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ex verbis apostoli id est Cor. 13. Ergo multo fortius potest 
      vince<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>re aliquam temptationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e605">
      ¶ Item idem videtur esse resistere 
      tem<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ptationi et vincere temptationem. Sed homo sine gratia 
      <lb ed="#V" n="134"/>gratum faciente quandoque potest resistere temptationi: quia non 
      <lb ed="#V" n="135"/>semper consentit temptationi cuicumque: ergo sine gratia gratum 
      <lb ed="#V" n="136"/>faciente potest homo aliquam temptationem vincere. 
      <!--00249.xml-->
      <pb ed="#V" n="118-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e623">
                  <lb ed="#V" n="1"/>¶ Item per continentiam vincitur temptatio de 
      incon<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tinentia. Sed sine gratia gratum faciente cotinentia potest 
      <lb ed="#V" n="3"/>haberi: ergo sine gratia gratum faciente aliqua temptatio ab 
      <lb ed="#V" n="4"/>homine potest vinci. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e634">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Contra apostolus icet Cor. 6 Deo gratias. qui dedit 
      <lb ed="#V" n="6"/>nobis victoriam per Iesum christum 
      domi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>num nostrum: ergo videtur quod sine gratia iesu christi non 
      pos<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>sumus esse victores.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e646">
      ¶ Item Glosilmnus super illud pslamum. 
      Im<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>missiones per angelos malos: in malis potest diabolus 
      <lb ed="#V" n="10"/>vt in suo pecore nisi prohibeatur cum maiori scilicet deo: ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod peccator nulli diabolice temptationi potest resistere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e655">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Respondeo quod quamuis homo sine gratia gratum 
      fa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ciente: possit temptationi resistere: 
      nul<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lam tamen sine illa gratia potest vincere. Resistere enim 
      tem<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ptationi est ei non consentire: illum enim temptatio non 
      <lb ed="#V" n="16"/>deiicit qui temptationi non consentit. Sed vincere 
      tem<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ptationem est eam superare assequendo contrarium eius 
      <lb ed="#V" n="18"/>ad quod temptatio inclinabat. Inclinabat autem tempta 
      <lb ed="#V" n="19"/>tio ad hoc vt homo offendendo deum separaretur ab ipso 
      <lb ed="#V" n="20"/>et regno priuaretur eterno: tunc ergo temptatio ab 
      homi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ne separatur: cum ita virtuose temptationi resistit: quod per 
      <lb ed="#V" n="22"/>hoc efficitur deo gratior et eterno regno dignior: quod sine 
      <lb ed="#V" n="23"/>gratia gratum faciente esse non potest. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e684">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Ad primum in oppositum dicendum quod qui sine 
      <lb ed="#V" n="25"/>gratia gratum faciente se morti 
      ex<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ponit: non propter hoc est victor sui: quia per hoc non 
      me<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>retur coronam. Et sicut dicit Maximus in quodam ser 
      <lb ed="#V" n="28"/>mone de vno martyre corona victoribus datur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e697">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="29"/>secundum soluendum est per interemptionem maioris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e702">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="30"/>tertium dicendum quod nunquam per continentiam informen 
      vin<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>citur temptatio de incontinentia: quamuis per talem 
      conti<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nentiam homo illi temptationi resistere possit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e711">
      ¶ 
      Argu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>menta ad partem aliam procedunt et concludunt de victo 
      <lb ed="#V" n="34"/>ria proprie dicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f83454-d1e719">
      ¶ Secundum tamen nimis concludit 
      <lb ed="#V" n="35"/>quia concludit quod homo sine gratia gratum faciente 
      nulli<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>temptationi possit resistere: quod falsum est: non enim 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>citur diabolus habere. potestatem in peccatore: sicut in 
      <lb ed="#V" n="38"/>suo pecore: ita vt peccator in nullo sibi resistere possit: sed 
      <lb ed="#V" n="39"/>quamdiu est in peccato mortali est in seruitute diaboli: et 
      <lb ed="#V" n="40"/>comparatus est iumentis insipientibus et similis factus est illis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>