<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 3</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 3</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="69-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k50101"><!-- l4d15a3 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k50101-Hd1e101">Articulus 3</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e103">
          Dist. III.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e105">
          <!--00171.xml-->
          <pb ed="#V" n="70-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Consequenter queritur de eeot 
          prin<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
          <lb ed="#V" n="3"/>quaeruntur octo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e121">
          ¶ Primo vtrum abstinentia sit 
          vir<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tus
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e126">
          ¶ Secundo vtrum ieiunium sit actus abstinentie. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e129">
          <lb ed="#V" n="5"/>¶ Tertio vtrum ieiunium sit sub praecepto.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e134">
          ¶ 4o vtrum omnes 
          ob<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ligentur ad obseruantiam huius praecepti.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e139">
          ¶ Quinto vtrum esus 
          <lb ed="#V" n="7"/>carnium frangat ieiunium.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e144">
          ¶ Sexto vtrum gula frcangat ieiunium 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e146">
          <lb ed="#V" n="8"/>¶ Septimo vtrum ebrietas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e151">
          ¶ Octauo quibus temporibus 
          <lb ed="#V" n="9"/>ietunandum est. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k50101-Dd1e157">
          <head xml:id="kzz7yh-k50101-Hd1e159">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e161">
            Questio I 
            <lb ed="#V" n="10"/>PRimo ostendo quod abgtinentia in 
            <lb ed="#V" n="11"/>sit virtus: quia virtus 
            <lb ed="#V" n="12"/>secundum se est laudabilis: sed sicut dicit Greg. in 
            pasto<lb ed="#V" n="13" break="no"/>rali. ca. 42. abstinentia non nisi ex aliis virtutibus 
            <lb ed="#V" n="14"/>commendatur: ergo non est virtus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e174">
            ¶ Item Glo. super illud Rom. 
            <lb ed="#V" n="15"/>14. Non est regnum dei esca et potus: dicit id est horum vsu non 
            acqui<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ritur regnum dei: sicut nec amittitur: et parum post dicitur: nec in 
            absti<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nendo: nec in manducando esse iustitiam: sed quilibet virtus est 
            iu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>stitia quedam ordinata ad acquirendum regnum dei: ergo 
            <lb ed="#V" n="19"/>abstinentia a cibo et potu non est virtus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e187">
            <lb ed="#V" n="20"/>Contra illud quod opponitur vitio est virtus: sed 
            abstinen<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tia gule opponitur: que est magnum vitium: quia 
            <lb ed="#V" n="22"/>sicut dicit Greg. in pastorali. cap. 42. Gule deditus 
            luxu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ria sequitur: ergo abstinentia est virtus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e198">
            <lb ed="#V" n="24"/>Respondeo quod abstinentia potest accipiseuum quod 
            impor<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tat subtractionem cibi et potus 
            absolu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>te: et hoc modo non dicit virtutem nec actum virtutis: quia hoc potest fic 
            <lb ed="#V" n="27"/>ri bene et male. Alio modo potest accipi secundum quod importat 
            subtra<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ctionem cibi et potus regulatam ratione: et hoc modo est virtus: quia per 
            <lb ed="#V" n="29"/>eam carnis vitia reprimuntur: vt tamen natura corporis non destruatur: et 
            <lb ed="#V" n="30"/>est virtus spercialis ab aliis distincta: suum enim formale obiectum 
            <lb ed="#V" n="31"/>quod est medium in delectationibus secundum gustum per comparationem 
            <lb ed="#V" n="32"/>ad cibum: distinctum est a formalibus obiectis aliarum virtutum: et est 
            <lb ed="#V" n="33"/>pars subiectiua temperantie: sicut declaratum est lib. 3. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e223">
            <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum in oppositum dicentdum: quod Greg. non 
            in<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tendit negare abstinentiam esse 
            vir<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tutem: immo ibidem est virtutem eam dicit. Sed quia vna virtus 
            adiu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>uatur ex alia: ideo dicit abstinentiam non nisi ex aliis virtutibus 
            <lb ed="#V" n="38"/>commendari. Magis etiam dicit hoc de ea quam de aliis: quia vt 
            ibi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dem dicit respectu aliarum perua virtus est.  Ad 2m dicendum: quod illa 
            <lb ed="#V" n="40"/>Glo. loquitur de abstinentia pro subtractione cibi et potus 
            absolu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>te: non de abstinentia ratione moderata: quod patet quia in eadem Glo. 
            <lb ed="#V" n="42"/>subiungitur iustitiam esse in equanimitate tolerandi inopiam: et 
            <lb ed="#V" n="43"/>in temperantia non se corrumpendi per superabundantiam atque 
            <lb ed="#V" n="44"/>opportune sumendi vel non sumedi. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k50101-Dd1e250">
          <head xml:id="kzz7yh-k50101-Hd1e252">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e254">
            Quaestio II.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e256">
            <lb ed="#V" n="45"/>SEcundo queritur vtrum ieiunium sit actus 
            <lb ed="#V" n="46"/>abstinentie. Et videtur quod non. quia 
            <lb ed="#V" n="47"/>omnis actus virtutis est in operando: sed ieiunium 
            <lb ed="#V" n="48"/>dicit cessationem ab actu comedendi: ergo non est 
            <lb ed="#V" n="49"/>actus virtutis: et ex conseqenti: nec abstinentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e269">
            ¶ Item omnis virtus 
            <lb ed="#V" n="50"/>est qualitas vel actus mentis: sed corporale ieiunium est actus 
            <lb ed="#V" n="51"/>corporis: ergo non est actus virtutis abstinentie. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e276">
            <lb ed="#V" n="52"/>Contra Isi. 2. libro de summo bono. ca vlt. Facilius t 
            <lb ed="#V" n="53"/>ieiunium oratio penetrat caelum: ergo ieiunare est 
            <lb ed="#V" n="54"/>bonus actus et meritorius: sed omnis talis actus est actus 
            virtu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tis: sed non est dare quod sit alterius virtutis quam sit 
            abstinen<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tie: quia vtriusque est idem obiectum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e290">
            <lb ed="#V" n="57"/>Respondeo quod ieiunum tripitr potest acciposilicet 
            pro<lb ed="#V" n="58" break="no"/>leiunio nature: et pro leilunio quod est actus 
            <lb ed="#V" n="59"/>virtutis tantum: et pro ieiunio ecclesie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e299">
            ¶ Primo modo est quilibet 
            <lb ed="#V" n="60"/>neiunus quolibet die antequam comedat: et tale ieiunium non est 
            ac<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tus virturis abstinentie: nec alterius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e306">
            ¶ Secundo modo ieiunium 
            <lb ed="#V" n="62"/>est actus virtutis abstinentie. sic enim iseiunare est refrenare 
            dele<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ctationes gustus per comparationem ad cibum secundum regulam rationis: 
            <lb ed="#V" n="64"/>siue homo pluries in die comedat siue non.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e315">
            ¶ Tertio modo 
            <lb ed="#V" n="65"/>ineiunium institutum est ad satisfaciendum pro peccatis ad quod 
            re<lb ed="#V" n="66" break="no"/>quiritur quod non solum homo abstineat ab illis quae virtus prohibet: sed 
            <lb ed="#V" n="67"/>etiam ab illis quibus alias possemus vti salua virtute: quia qui illicita 
            <lb ed="#V" n="68"/>commisit: satisfaciendo debet ab aliquibus licitia abstinere: itatum quod 
            <!--00171.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>non corrumpatur medium: quod obseruatur a virtute. Unde ineiunium 
            <lb ed="#V" n="70"/>ecclesie et actum virtutis importat: et quandam superaddit 
            absti<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nentiam ab illis que non corrumpunt medium virtutis: et quia 
            ieiu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nium est respectu obiecti abstinentie: vt visum est: 
            conce<lb ed="#V" n="73" break="no"/>dendum est quod est virtus abstinentie. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e341">
            <lb ed="#V" n="74"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ieiunium 
            eccle<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ne nominat actum secundum quem homo in cibis 
            <lb ed="#V" n="76"/>sumendis se regulat secundum ecclesie statutum quod est consonum 
            dicta<lb ed="#V" n="77" break="no"/>mini virtutis
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e352">
            ¶ Ad 2m dicendum: quod virtutis abstinentie duplex 
            <lb ed="#V" n="78"/>est actus scilicet interior: qui est velle refienaragustum a delectationibus 
            <lb ed="#V" n="79"/>que sunt in cibo: et actus exterior qui est ipsa frenatio 
            corpora<lb ed="#V" n="80" break="no"/>lis: primus est a virtute elicitus: secundus ab ea imperatus 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k50101-Dd1e362">
          <head xml:id="kzz7yh-k50101-Hd1e364">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e366">
            Quaestio III
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e368">
            <lb ed="#V" n="81"/>Tertio queritur vtrum ieiunium sit sub praecepto. 
            <lb ed="#V" n="82"/>Et videtur quod non. Apostolus Rom. 14. 
            Qui<lb ed="#V" n="83" break="no"/>non manducat manducantem non iudicet: sed 
            transgres<lb ed="#V" n="84" break="no"/>sor praecepti bene est iudicandus: ergo ieiunare 
            praece<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ptum non est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e381">
            ¶ Item illud quod ad modicum vtile est sub 
            praece<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pto poni non debet: sed sicut dicit Apostolus primo ad Thi. 4. 
            Exer<lb ed="#V" n="87" break="no"/>citatio corporalis ad modicum vtilis est. Cum ergo ieiunium 
            <lb ed="#V" n="88"/>sit quaedam exercitatio corporalis sub praecepto poni debet 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e390">
            <lb ed="#V" n="89"/>Contra. Aug. 1. libro de lib. ar. quasi equa distanter inter 
            <lb ed="#V" n="90"/>medium et finem. Temperantia est cohibens 
            appe<lb ed="#V" n="91" break="no"/>titum ab his rebus que turpiter appetuntur: ergo cum ieiunium actus 
            <lb ed="#V" n="92"/>sit abstinentie quae species est temperantie temperat appetitum ab his 
            <lb ed="#V" n="93"/>rebus que turpiter appetuntur: sed sic appetitum temperare 
            praece<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ptum est: ergo ieiunium est sub precepto. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e407">
            <lb ed="#V" n="95"/>Respondeo quod ieiunium sub praecepto est: tam 
            ieiu<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nium: quod tantum est acius virtutis: quam etiam 
            <lb ed="#V" n="97"/>ieiunium ecclesie: quod quidem ietunium ecclesia instituit: de conse. 
            <lb ed="#V" n="98"/>di. 5. Quadragesima. et. c. sequenti. Et hoc propter quadruplicem 
            <lb ed="#V" n="99"/>vtilitatem: vna est: quia vitia comprimit. Unde decret. di. 35. 
            Se<lb ed="#V" n="100" break="no"/>xto die: dicitur de noe: quod vbi malum ebrietatis agnouit 
            iumen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tum suum id est carnem secundum Glo. ad remedium temperauit supple per 
            <lb ed="#V" n="102"/>abstinentiam: et de conse. di. 5. Sint tibi ieiunia: dicitur de ieiunic 
            <lb ed="#V" n="103"/>quod curat vulnera delinquentium: Simile habetur di. 86. Igitur. 
            Men<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tem etiam eleuat ad spiritualium cognitionem. Unde Danielis 9 habetur 
            <lb ed="#V" n="105"/>quod postquam Daniel orauerat dominum in ieiunio sibi angelo 
            re<lb ed="#V" n="106" break="no"/>uelante ministrorum sacramenta cognoscere meruit. Et Isi. 3 libro 
            <lb ed="#V" n="107"/>de summo bono ca. vlt. per ieiunium occulta ministeriorum 
            ce<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lestium reuelantur. Per ieiunium est ieiunantes ad vir tute 
            dis<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ponuntur. Unde decret. di. 35. Sexto die dicitur quod cognitio 
            infir<lb ed="#V" n="110" break="no"/>mitatis in cibo: firmitatis virtus est in ieiunio. Et Apstulrus 
            <lb ed="#V" n="111"/>2 Cori. 12. Cum infirmor tunc potens sum id est secundum Glo. cum 
            infir<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mor exterius: tunc potens sum id est victor efficior. Et de conse. di. 5. 
            <lb ed="#V" n="113"/>Sint tibi ineiunia. dicitur. quod curatos sanctificat ieiunium: et de 
            <lb ed="#V" n="114"/>his tribus dicit Greg. in praefatione ad deum. Corporali ieiunio 
            <lb ed="#V" n="115"/>vitia comprimis: mentem eleuas: virtutem largiris. Disponit estim ad 
            <lb ed="#V" n="116"/>vincedum diabolum. Unde Matth. i7. Hoc genus non eiicitur nisi 
            <lb ed="#V" n="117"/>per orationem et ieiunium: et Isi 2 libro de summo bono ca. vlti. 
            Ie<lb ed="#V" n="118" break="no"/>iunia fortia tela sunt aduersus tentamenta demoniorum: cito 
            <lb ed="#V" n="119"/>enim per abstinentiam deuincuntur: praedicta autem ieiunio 
            conue<lb ed="#V" n="120" break="no"/>niunt: maxime inquantum per ipsum corpus anime subiugatur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e466">
            <lb ed="#V" n="121"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod cum manducare 
            quan<lb ed="#V" n="122" break="no"/>alii non manducant: possit esse ex bona causa 
            <lb ed="#V" n="123"/>vel mala: non debet homo hoc interpretari in partem peiorem: quia sicut 
            di<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cit Glo. ibidem de materifestis non de occultis iudicandum est: 
            ma<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nifestavero sunt quae non possunt bono animo fieri. extra de reg. in. 
            Esto<lb ed="#V" n="126" break="no"/>te misicordes. dicitur quod hoc loco nihil aliud nobis praecipi 
            existi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>mo nisi: vt ea sacta qui duum est quo animo fiant in meliore partem 
            in<lb ed="#V" n="128" break="no"/>terpretentur
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e486">
            ¶ Ad 2m dicendum: quod exercitatio corporalis ibi ab apitulo 
            <lb ed="#V" n="129"/>dicitur esse ad modicum vtilis non simpliciter: sed in compositione ad pietatem. 
            <lb ed="#V" n="130"/>Unde immediate subiungit: quod pietas ad omnia vtil est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e493">
            ¶ Argumentum 
            <lb ed="#V" n="131"/>ad partem aliam gratia conclusionis concedendum est: procedit tamen de ieiunio 
            <lb ed="#V" n="132"/>inquantum est actus virtutis tantum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k50101-Dd1e501">
          <head xml:id="kzz7yh-k50101-Hd1e503">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e505">
            Quaestio III 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e507">
            <lb ed="#V" n="133"/>QUarto queritur vtrum omnes obligentur ad 
            ob<lb ed="#V" n="134" break="no"/>seruationem ieiunii. Et videtur quod sic 
            <lb ed="#V" n="135"/>neiunium ponitur sub praecepto: sed omnes obligantur ad 
            <lb ed="#V" n="136"/>obseruandum praecepeta: ergo omnes obligantur ad obseruan¬ 
            <!--00172.xml-->
            <pb ed="#V" n="70-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>dum ieiunium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e527">
            ¶ Item omnes obligantur ad actus cardinalium 
            virtu<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tum: sed ieiunium est actus abstinentie quae est species temporantie quae est 
            car<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dinalis virtus: ergo omnes obligantur ad obseruationem ieiunii. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e534">
            <lb ed="#V" n="4"/>Contra extra de reg. in. Quod non est. si quis ieiunium 
            frege<lb ed="#V" n="5" break="no"/>rit egrotus reus voti non habetur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e542">
            ¶ Item ieiuitum institu 
            <lb ed="#V" n="6"/>tum est ad satisfaciendum pro peccatis: sed cessate causa cessat effectus: ergo 
            <lb ed="#V" n="7"/>illi qui satisfecerunt pro peccatis suis ad ieiunium non tenentur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e549">
            <lb ed="#V" n="8"/>Respondeo quod ieiunum acceptum non secundum quod est 
            aci<lb ed="#V" n="9" break="no"/>vtutis tantum: sed praecise ratione huius quod 
            su<lb ed="#V" n="10" break="no"/>peraddit statutum ecclesie: non est de iure nature nec diuino: sed 
            <lb ed="#V" n="11"/>de iure positiuo: tali autem iure prohibentur talia: vel praecipiuni 
            <lb ed="#V" n="12"/>quae alias bene vel male possent fieri: et ideo legistatoris in 
            conden<lb ed="#V" n="13" break="no"/>do ius positiuum non est intentio vel esse non debet obligare homines 
            <lb ed="#V" n="14"/>ad obseruationem illius iuris habentes legitimam causam et 
            rationabi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lem non seruandi illud. Unde extra de obser. ieiu. Consilium dicitur quod 
            le<lb ed="#V" n="16" break="no"/>gi non subiacet necessitas. Sunt autem plules persone habentes causam 
            le<lb ed="#V" n="17" break="no"/>gitimam: quare melius est eas non obligari ad ieiunium quam 
            obliga<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ri scilicet pueri: mulieres praegnantes: egrotantes: nimium senes: cum 
            <lb ed="#V" n="19"/>graui labore victum necessarium lucrantes: et ad loca sacta 
            peregri<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nantes: et victum necessarium ostiat im mendicantes.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e580">
            ¶ Pueri 
            peri<lb ed="#V" n="21" break="no"/>quatuor rationes. Una quia est in eis caloris magnitudo: que 
            mul<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tum consumit. Alia sxe huiditatis: quamuis multa sit: spissitum 
            <lb ed="#V" n="23"/>dinis defectus: propter quod facilius consumptibilis est. Alia quia 
            nutri<lb ed="#V" n="24" break="no"/>mentum in eis est materiam opositionis duplicis virtutis scilicet nutritiue 
            <lb ed="#V" n="25"/>et augmentatiue. 4o quia non ita in eis: sicut in prouectis necessaria 
            <lb ed="#V" n="26"/>est compessio vitiorum ad quam maxime constitutum est ieiunium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e596">
            <lb ed="#V" n="27"/>¶ Mulieres praegnantes propter duas rationes. Una est: quia debent 
            <lb ed="#V" n="28"/>accipere cibum non tantum pro se: sed pro nutrimento fetus. Alia est: quia 
            <lb ed="#V" n="29"/>praegnantes consueuerunt habere varia et inordinata desideria 
            cibo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>rum diuersorum: et quandoque ita intensa: quod nisi aliquo modo possent 
            <lb ed="#V" n="31"/>appetitui satisfacere: posset esse periculum periclitationis fetus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e609">
            <lb ed="#V" n="32"/>¶ Egrotantes: quia in eis natura debilis est: et ideo si daretur eis vna 
            <lb ed="#V" n="33"/>vice simul totum id quod est necesarium conuenienti sustentationi sue nature 
            <lb ed="#V" n="34"/>grauaretur: et si datur pluribus vicibus confortatur natura et vigoratur: et ideo 
            in<lb ed="#V" n="35" break="no"/>illis infirmitatibus in quibus confert abstinentia: etiam ad seiunium non 
            <lb ed="#V" n="36"/>tenentur: quia et si conferat abstinentia a multo cibo: non tamen confert 
            <lb ed="#V" n="37"/>eis totum quod accipere debent sumere simul: sed magis pluribus vicibus 
            <lb ed="#V" n="38"/>Et peroporea propter inordinationem nature quandoque valde parum possunt 
            ac<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cipere vna hora: et residuum sufficientie possunt accipere 
            <lb ed="#V" n="40"/>alia hora.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e631">
            ¶ Nimium senes quia in eis calor et virtus debilis 
            <lb ed="#V" n="41"/>est: et quamuis sint sicci siccitate opposita humiditati naturali: 
            su<lb ed="#V" n="42" break="no"/>perabundat tamen in eis huniditas accidentalis ex indigione causata. 
            <lb ed="#V" n="43"/>Unde si totus cibus quem natura eorum requirit pro die naturali ab eis 
            sume<lb ed="#V" n="44" break="no"/>retur vna vice nimium obtunderetur in eis: et grauaretur naturalis 
            ca<lb ed="#V" n="45" break="no"/>lor: et non possent cibum conuenienter digerere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e645">
            ¶ Cum graui 
            la<lb ed="#V" n="46" break="no"/>bore victum necessarium lucrantes: quia in talis magna sit 
            humidi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>consumptio: nec cum ieiunio possent commode efficaciter 
            opera<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ri. Debent tamen si assit facltas a suo sacerdote petere 
            dispensa<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tionem non leiunandi: et ille debet eis concedere. Qui tamen operarios 
            <lb ed="#V" n="50"/>conducere nolunt in diebus ieiunabilibus nisi sub hac conditione 
            <lb ed="#V" n="51"/>quod non ieiunent a peccato non excusantur. Si autem victum necessarium 
            <lb ed="#V" n="52"/>possunt acquirere cum labore quem conuenienter exercere possuent eum 
            ie<lb ed="#V" n="53" break="no"/>iunio: tunc a fractione ieiunii non excusantur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e665">
            ¶ Ad loca 
            san<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cta peregrinantes si sit talis peregrinatio quae commode differ. 
            <lb ed="#V" n="55"/>ri non possit vsque post tempus ieiunii: vel anticipare illud: et 
            <lb ed="#V" n="56"/>tanti laboris quod cum illo commode ieiunare non possint.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e674">
            ¶ 
            Ui<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ctum necessarium ostiatim mendicantes: quando simul tantum habere non possunt de 
            <lb ed="#V" n="58"/>elemosyna hora comestionis quod ad victum totius diei commode 
            <lb ed="#V" n="59"/>sufficiat: vel est quando ex precedenti inedia debilitati 
            ie<lb ed="#V" n="60" break="no"/>iunium sufferre commode possunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e685">
            <lb ed="#V" n="61"/>Ad primum in oppositum patet solutio ex dictis in 
            <lb ed="#V" n="62"/>quaestione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e692">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod ieiunium 
            <lb ed="#V" n="63"/>ecclesie superaddit aliquam supererogationem vltra id quod 
            suffi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ceret ad actum virtutis abstinentie: et ideo non sequitur quod quicunque te 
            <lb ed="#V" n="65"/>netur ad illud ieiunium quod sufficit ad actum virtutis teneatur 
            <lb ed="#V" n="66"/>ad ieiunium ecclesie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e703">
            ¶ Ad 2m argumentum ad partem aliam dicendum: quod 
            <lb ed="#V" n="67"/>ieiunium non tantum institutum est ad satisfactionem pro peccatis praeteri 
            <lb ed="#V" n="68"/>tis: sed est ad praecauendum a futuris: et ideo illi qui pro peccatis suis sa¬ 
            <!--00172.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>tis fecerunt adhuc ad inelunium tenentur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k50101-Dd1e717">
          <head xml:id="kzz7yh-k50101-Hd1e719">Quaestio 5</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e721">
            Quaestio V 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e723">
            <lb ed="#V" n="70"/>QUinto queritur vtrum esus carnium frangat 
            <lb ed="#V" n="71"/>ieiunium. Et videtur quod non: quia ieiunium 
            <lb ed="#V" n="72"/>institutum est ad reprimendum carnalem concupiscentiam 
            <lb ed="#V" n="73"/>sed vinum magis excitat concupiscentiam quam esus 
            <lb ed="#V" n="74"/>carnium: iuxta illud Prouer. 20. Luxuriosa res est vinum 
            <lb ed="#V" n="75"/>cum ergo eiunantibus licitum sit vinum bibere: multo fortius 
            lici<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tus est esus carnium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e741">
            ¶ Item aliqui sunt cibi magis 
            delectan<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tes gustum quam alique carnes grosse: et tamen illis ieiunantibus non 
            <lb ed="#V" n="78"/>interdicuntur: ergo nec esus carnium grossarum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e748">
            <lb ed="#V" n="79"/>Contra. in diebus sabbatorum a carnibus abstinere 
            debe<lb ed="#V" n="80" break="no"/>mus. de conse. di. 5. Quia dies: ergo multo 
            for<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tius in diebus iei: nabilibus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e758">
            ¶ Item decret. di. 4. Denique 
            <lb ed="#V" n="82"/>Par est vt qui his diebus a carne abstinemus animalium ab 
            <lb ed="#V" n="83"/>omnibus: que sementinam attrahunt originem carnis 
            ieiu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nemus: a lacte. ve3t. caseo et ouis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e767">
            <lb ed="#V" n="85"/>Respondeo quod ieiunio ecclesie annexa est abstinem 
            <lb ed="#V" n="86"/>tia ab esu carnium: sicut patet per decretum 
            <lb ed="#V" n="87"/>2. allegatum ad partem secundam: quia esus carnium multum 
            commo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>uet carnis concupiscentiam: ad quam domandam et refrenandam 
            <lb ed="#V" n="89"/>simpliciter institutum est ecclesie ieiunium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e780">
            <lb ed="#V" n="90"/>Ad primum in oppositum dicunt quidam quam esus carnium 
            <lb ed="#V" n="91"/>magis commouet concupiscentiam quod 
            vini<lb ed="#V" n="92" break="no"/>potus: quia cum ad incitationem concupiscentie concurrant tria scilicet abum 
            <lb ed="#V" n="93"/>dantia caloris et spirituum: et semis: ex esu carnium 
            multiplica<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tur semen: quia in ea multum est de nutrimento: et ideo ex eius 
            esu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>maxime multiplicatur superfluitas tertie digionis: quae semis est 
            <lb ed="#V" n="96"/>ma: vt ostensum est. li. 2. Ex esu ventosorum multiplicatur 
            abun<lb ed="#V" n="97" break="no"/>dantia grossorum spirituum: ex potu vini caloris abundantia: et 
            <lb ed="#V" n="98"/>secundum illos abundantia semis magis est incitatiua 
            concupiscen<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tie quam abundantia caloris: maxime causati ex potu vini: quia illa 
            <lb ed="#V" n="100"/>cito euanescit: et calor in semine manet
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e806">
            ¶ Sed contra hoc 
            argui<lb ed="#V" n="101" break="no"/>potest sic. In excitatione concupiscentie causa efficiens est calor: et 
            <lb ed="#V" n="102"/>materia est semen: magis autem est causa rei efficiens quam materia: ergo potus 
            vi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ni magis est causa excitationis concupiscentie quam esus carnium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e815">
            <lb ed="#V" n="104"/>¶ Et si dicis quod cito euanescit: non obstat: quia non ita cito 
            <lb ed="#V" n="105"/>euanescit: sicut potus iteratur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e822">
            ¶ Item ad oc arguunt per 
            experien<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tiam: quamuis enim in mulieribus magis abundet superfluitas 
            ter<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tie digionis quam in viris: non tamen feruet per se in eis: ita 
            carna<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lis concupiscentia propter debilitatem caloris respectu caloris 
            vi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>rorum: quamuis propter minorem vsum rationis non frenantis 
            concupiscen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tiam interdum magis. in eis ferueat quam in viris. Flegmatici est 
            <lb ed="#V" n="111"/>quamuis plus hebeant de superfluitate tertie digonis quam 
            choleri<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ci: tamen quia in cholericen fortior est calor magis feruet in eis 
            ap<lb ed="#V" n="113" break="no"/>petitus carnalis concupiscentie quam in flegmaticis: quamuis fleg. 
            <lb ed="#V" n="114"/>matici propter abundantiam seminis plus possent illum actum 
            exer<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cere quam cholerici.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e847">
            ¶ Secundum igitur istos dicendum est ad argumentum: quod 
            ec<lb ed="#V" n="116" break="no"/>clesia magis interdicit ieiunantibus esum carnium quam vini 
            po<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tum duplici ratione. Una est: quia difficilius est abstinere a 
            po<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tu vini quam ab esu carnium: et ideo si ecclesia interdixisset 
            vini<lb ed="#V" n="119" break="no"/>potum: plures fuissent expositi periculo transgressionis: quam 
            <lb ed="#V" n="120"/>per interdictum esus carnium. Alia est quod ieiunium frequenter 
            <lb ed="#V" n="121"/>tristitiam excitat: et vinum letificat: iuxta illud pslamum. lom. Et vt 
            <lb ed="#V" n="122"/>num letificet cor hominis: et ideo congruentissime ieiunantibus vsus 
            <lb ed="#V" n="123"/>vini permissus est. Ad 2m dicendum: quod leges date sunt propter ea 
            <lb ed="#V" n="124"/>que vt in pluribus accidunt: vt in pluribus autem esus carnium 
            ma<lb ed="#V" n="125" break="no"/>gis delectat carnis naturam: quam esus piscium vel pulmentoru 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e871">
            <lb ed="#V" n="126"/>¶ Primum ad partem aliam scilicet de abstinentia carnium in die 
            sab<lb ed="#V" n="127" break="no"/>bati intelligendum: vbi talis est consuetudo: aliter non nisi de 
            <lb ed="#V" n="128"/>congruo. Unde Glo. ibidem dicit quod consilium est nisi vbi consuetudo 
            <lb ed="#V" n="129"/>est quod abstineant: tunc enim est praeceptum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e882">
            ¶ Ad 2m dicendum: quod illud quod 
            <lb ed="#V" n="130"/>ibi dicitur de caseo lacte et ouis: non est necessarium obseruari nisi qui 
            <lb ed="#V" n="131"/>dragesimali ieiunio nisi vbi consuetudo est ab his abstine. 
            <lb ed="#V" n="132"/>re in quolibet ineiunio ecclesie. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k50101-Dd1e892">
          <head xml:id="kzz7yh-k50101-Hd1e894">Quaestio 6</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e896">
            Quaestio VI
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e898">
            <lb ed="#V" n="133"/>SExto queritur vtrum gula 
            srangat<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ietunium. Et videtur quod 
            <lb ed="#V" n="135"/>non. quia quicquid frangit ieiunium est peccatum mortale: sed 
            <lb ed="#V" n="136"/>secundum sententiam Aug. de bono coniugali: non longe vltra 
            <!--00173.xml-->
            <pb ed="#V" n="71-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>medium. Non omnis gula est peccatum mortale: ergo gula non 
            fran<lb ed="#V" n="2" break="no"/>git ieiunium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e920">
            ¶ Item decretorum di. 4. Denique dicitur de 
            ingurgi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tantibus se: quod cum venia suo relinquendi sunt ingenio: ne 
            for<lb ed="#V" n="4" break="no"/>te peiores existant si a tali consuetudine prohibeantur: ergo tales 
            <lb ed="#V" n="5"/>quamuis sint gulosi mortaliter non peccant: et ex conseqenti ieiunium non 
            <lb ed="#V" n="6"/>frangunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e931">
            ¶ Item dissolute loquo et ludere cum iuuenculis 
            ma<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gis excitat carnalem concupientiam quam gula: sed tales non frangunt 
            <lb ed="#V" n="8"/>ieiunium: ergo nec gulosi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e939">
            <lb ed="#V" n="9"/>Contra C de legibus non dubium in id est modo dubium est 
            <lb ed="#V" n="10"/>in lege committere eum qui verba legis amplex 
            <lb ed="#V" n="11"/>contra legis nititur voluntatem: sed ille qui in diebus ieiunabilibus 
            <lb ed="#V" n="12"/>sels tantum comedit: et tamen cum vitio gule: quamuis seruet statuti litteram 
            <lb ed="#V" n="13"/>quia non comedit nisi seli: non seruat tantum statuti mentem quae est 
            vi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tium concupinie carnis reprimere: ergo talis frangit statutum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e955">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="15"/>decretorum di. 4i. Delitie viles cibi appetenter accepti 
            impe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>diunt profectum abstinentie: sed quod abstinentie profectum 
            im<lb ed="#V" n="17" break="no"/>pedit frangit ieiunium: ergogula que est in auiditate 
            sum<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ptionis cibi frangit ineiunium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e966">
            <lb ed="#V" n="19"/>Respondeo quod triplex est ieiunium. Unuscilicet ab in 
            <lb ed="#V" n="20"/>quitatibus abstinere: et ab illicitis 
            vo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>luptatibus seculi: quod est perfectum ieiunium. de conse di. 5. 
            Ieiu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nium: et hoc ieiunium frangitur per quodcunque mortale peccatum. 
            <lb ed="#V" n="23"/>Aliud quod est actus virtutis abstinentie: de quo dicitur. 4. di. Sit 
            <lb ed="#V" n="24"/>tibi quotidiana. Sit tibi quotidiana ieiunii refectio 
            sa<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tietatem fugiens. Et hoc seiunium frangitur per gulam que est 
            mor<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tale peccatum. Tertium est ieiunium institutum ab ecclesia: et hoc 
            <lb ed="#V" n="27"/>ineiunium frangitur per quamlibet gulam que est peccatum mortale 
            in<lb ed="#V" n="28" break="no"/>quantum hoc ieiuniu includit illud quod est necessarium ad actum 
            <lb ed="#V" n="29"/>virtutis abstinentie. Sed quantum ad illud quod additur ex sta 
            <lb ed="#V" n="30"/>tuto ecclesie specialiter frangitur per gulam que est in 
            comeden<lb ed="#V" n="31" break="no"/>do plus quam seli: vel in comedendo cibos qui interdicuntur 
            ie<lb ed="#V" n="32" break="no"/>iunantibus: et in praeueniendo nimis notabiliter horam 
            comeden<lb ed="#V" n="33" break="no"/>di ab ecclesia determinatam. de conse. di id .t Solent. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1001">
            <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod qunque modis 
            <lb ed="#V" n="35"/>committitur gula: vt habetur de conse. dis. 5. 
            <lb ed="#V" n="36"/>Quinque. aliquando enim homo indigentie tempora praeuenit: aliquando 
            tempo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ta non praeuenit: sed cibos lautiores quaerit id est praeciosos: aliquando quae 
            su<lb ed="#V" n="38" break="no"/>menda sunt expetit accuratius sid est cum nimia sollicitudine 
            <lb ed="#V" n="39"/>praeparandi: aliquando et qualitas ciborum et tempus congruit: sed quantitate 
            <lb ed="#V" n="40"/>intemperata sumendi mensuram refectionis excedit: nonnumquam 
            <lb ed="#V" n="41"/>abiectius est quod desiderat: et tamen ipso esu immensi desiderii 
            dete<lb ed="#V" n="42" break="no"/>rius peccat: qui modi continentur hoc versu. Propere: laute: 
            ni<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mis ardenter studiose. Quolibet autem praedictorum modorum potest 
            <lb ed="#V" n="44"/>esse gula peccatum veniale: et sic per eam frangitur ieiunium: et in quo 
            <lb ed="#V" n="45"/>libet potest esse tantus excessus quod est peccatum mortale: et sic per 
            <lb ed="#V" n="46"/>illam frangitur ieiunium quod est a vitiis abstinere: et in aliquo 
            ca<lb ed="#V" n="47" break="no"/>su ieiunium ecclesie. Nec est intelligendum quod praedictum 
            decre<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tum in reprehendendo illos qui lautiores cibos querunt: 
            inten<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dat diuites artare ad cibos pauperum: quia vt dicitur decretorum di. 
            <lb ed="#V" n="50"/>41. Non cogantur. Non cogantur diuites cibis pauperum vesci: 
            <lb ed="#V" n="51"/>vtantur consuetudine infirmitatis sue: sed doleant se aliter 
            absti<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nere non posse
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1045">
            ¶ Ad 2m dicendum: quod secundum Glo. ibidem non est dicendum 
            <lb ed="#V" n="53"/>quod ignoscatur eis: licet non puniantur per hominem: dissimulanda enim 
            <lb ed="#V" n="54"/>sunt a temporali iudice aliqua crimina ratione scadali vel 
            schis<lb ed="#V" n="55" break="no"/>matis: vitandi tamen illud quamuis antiquitus dissimularetur ex 
            <lb ed="#V" n="56"/>causa praedicta: hodie tamen non dissimulatur saltem in clericis: extra de 
            <lb ed="#V" n="57"/>vi. et ho. cleri. A crapula: et merito non est dissimulandum: 
            <lb ed="#V" n="58"/>quia talis ingurgitatio potus et cibi recte contraria est causae propter 
            quam<lb ed="#V" n="59" break="no"/>institutum est ieiunium: quia carnalem concupiscentiam excitat. de. 
            <lb ed="#V" n="60"/>cretorum di. 44. c. I. Uentris ingluuies ad luxuriam facile 
            pro<lb ed="#V" n="61" break="no"/>uocat: et parum post. Uenter et genitalia sibimetipsis vitia 
            <lb ed="#V" n="62"/>sunt: vt ex vicinitate membrorum confederatio intelligatur 
            vitio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>rum. Uenter etiam pinguis crassum sensum generat decre. 
            <lb ed="#V" n="64"/>dil. 44. Non liceat. §. Si ergo. virtutem est corrumpit: vt 
            supe<lb ed="#V" n="65" break="no"/>rius habitum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1076">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis dissolute 
            lo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>qui et ludere cum iuuenculis multum incitet carnalem 
            concupi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>scentiam: hoc tamen non est per illum modum per quem incitat 
            gula<lb ed="#V" n="68" break="no"/>quia gula incitat multiplicando materiam luxurie: sed ludere cum 
            <!--00173.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>iuuenculis et dissolute loqui incitat per praesentiam delectabilis: et 
            ex<lb ed="#V" n="70" break="no"/>citationem imaginationis. Unde quamuis de propinquo dispositionat 
            <lb ed="#V" n="71"/>ad frangendum vel frangat ieiunium generale: quod est a vitiis: 
            <lb ed="#V" n="72"/>maxime mortalibus abstinere: non tamen frangit 
            iesu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nium speciale. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k50101-Dd1e1102">
          <head xml:id="kzz7yh-k50101-Hd1e1104">Quaestio 7</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1106">
            Questio. VIII
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1108">
            <lb ed="#V" n="74"/>SEptimo queritur vtrum ebrietas frangat 
            <lb ed="#V" n="75"/>ieiunium. Et videtur quod sic. decret. 
            <lb ed="#V" n="76"/>di. 4. Denique. Uinum ita bibere permittitur vt 
            <lb ed="#V" n="77"/>ebrietatem omnino fugiamus: alioquin restat vt omnia quae 
            <lb ed="#V" n="78"/>corporibus libent similiter faciamus. Cum ergo ibi loquatur de 
            obserua<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tione ieiunii: vt expresse patet: ebrietas frangit ieiunium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1124">
            ¶ Item. 
            <lb ed="#V" n="80"/>magis est contra causam institutionis lelunii ebrietas quam tempoarate in 
            <lb ed="#V" n="81"/>mane bibere vinum. Sed bibentes vinum in mane reputantur a 
            <lb ed="#V" n="82"/>multi frangem ieiunium: ergo mlto fortius inebriantes se hora none. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1133">
            <lb ed="#V" n="83"/>Contra illud quod excusat peccatum: non est causa peccati: et ex 
            <lb ed="#V" n="84"/>consequenti non frangit ieiunium: cum fractio ieiunii sit 
            <lb ed="#V" n="85"/>peccatum: sed ebrietas excusat peccatum. Unde Aug. 22 li. contra Faustum 
            <lb ed="#V" n="86"/>longe ante medium: dicit de Loth: quod culpandus est: non tamen 
            <lb ed="#V" n="87"/>quantum ille incestus: sed quantum illa meretur ebrietas: ergo ebrietas 
            <lb ed="#V" n="88"/>non frangit ieiunium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1150">
            ¶ Item illorum quorum excessus prohibitus est 
            <lb ed="#V" n="89"/>inesunantibus: prohibita est est iterata sumptio: quamuis temparata: 
            <lb ed="#V" n="90"/>sed interata sumptio vini non est prohibita ieiunantibus: possunt 
            <lb ed="#V" n="91"/>enim bibere et in prandio et in collatione: ergo videtur quod 
            ex<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cessus vini ieiunantibus non prohibetur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1161">
            <lb ed="#V" n="93"/>Respondeo quod ebrietas dupliciter potest accipi. Uno 
            <lb ed="#V" n="94"/>modo pro impedimento vsus rationis 
            <lb ed="#V" n="95"/>ex immoderato vini: vel alterius potus inebriantis sumptioni 
            <lb ed="#V" n="96"/>casata. Alio modo pro immoderata sumptione potus inebriantis. 
            Pri<lb ed="#V" n="97" break="no"/>mo modo ebrietas peccatum non est: sed passio pena peccati. Unde 
            <lb ed="#V" n="98"/>frangit est ieiunium quod est abstinentia a peccatis. Secundo modo 
            <lb ed="#V" n="99"/>peccatum est et maxime cauendum. Unde frangit seiunium 
            <lb ed="#V" n="100"/>quod est abstinentia a peccatis. Ieiunium autem inquantum dicit 
            <lb ed="#V" n="101"/>aliquid per se directe et immediate necessarium ad actum virtutis 
            <lb ed="#V" n="102"/>non frangit: quamuis frangat illud quod est necessarium ad actum 
            virtu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tis sobrietatis: sobrietas enim alia virtus est ab abstinentia: quia 
            <lb ed="#V" n="104"/>spicialis difficultas est in moderando delectationes gustus 
            <lb ed="#V" n="105"/>comparationem ad vinum: alia ab illa que est in 
            modetan<lb ed="#V" n="106" break="no"/>do delectationes gustus per comparationem ad cibum. Unde 
            fre<lb ed="#V" n="107" break="no"/>quenter inueniuntur moderati in vino: qui sunt immoderati 
            <lb ed="#V" n="108"/>in alio. Ieiunium etiam statutum ab ecclesia non frangit: quia ea 
            <lb ed="#V" n="109"/>in quibus non potest accipi certa mensura regulariter non 
            ca<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dunt sub determinatione legissatoris. Unde sub 
            determi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>natione precepti ecclesiastici de ieiunio non cadit nisi sel 
            <lb ed="#V" n="112"/>comedere in die naturali: et hora determinata et abstinentia ab 
            <lb ed="#V" n="113"/>esu carnium: et ab ouis et caseo in quadragesimali ieiunio. 
            <lb ed="#V" n="114"/>In aliis autem non prohibentur oua et lacticinia: per 
            inor<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dinationem tamen circa potum potest homo tantum excedere quod 
            <lb ed="#V" n="116"/>et plus peccat quam si frangeret ieiunium tantum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1216">
            <lb ed="#V" n="117"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ebrietatem et 
            <lb ed="#V" n="118"/>excessum in quantitate cibi: et cibi 
            <lb ed="#V" n="119"/>praeciositatem: in comedendo auiditatem: et in preparando 
            curio<lb ed="#V" n="120" break="no"/>sitatem debent fugere ieiunantes: quia quamuis per illa non frangerent 
            <lb ed="#V" n="121"/>statutum ecclesie de ieiunio: tamen per illa frangitur ieiunium 
            ge<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nerale: quod est abstinentia a peccatis: quod ieiunium: et si semper 
            <lb ed="#V" n="123"/>et ab hominibus debeat obseruari: tamen cum maiori perfectione et 
            solli<lb ed="#V" n="124" break="no"/>citudine illi ieiunio insistendum est illis temporibus: in quibus 
            specia<lb ed="#V" n="125" break="no"/>le ieiunium statutum ab ecclesia celebratur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1238">
            ¶ Ad secundum dicendum 
            <lb ed="#V" n="126"/>quod quamuis aliqui dicant quod bibere vinum in mane vel ceruisiam: 
            <lb ed="#V" n="127"/>et comedere electuaria in sero delectationis causa frangant 
            ie<lb ed="#V" n="128" break="no"/>iunium: credo tamen contrarium quod quamuis aliquo modo nutriant: 
            <lb ed="#V" n="129"/>in hoc tamen non est principalis vsus eorum alilius frangeret ieiunium 
            <lb ed="#V" n="130"/>bibens vinum vel ceruisiam in collatione: quia aliquid habent 
            <lb ed="#V" n="131"/>de nutrimento. Si tamen homo in mane ceruisiam biberet 
            <lb ed="#V" n="132"/>non ad extinguendam sitim: sed famen: et etiam in sero 
            magnan<lb ed="#V" n="133" break="no"/>acciperet electuariorum quantitatem ad subueniendum fami: 
            <lb ed="#V" n="134"/>credo quod talis faceret fraudem statuto: et ex conseqenti frangeret: 
            <lb ed="#V" n="135"/>quia lege frangit qui in fraudem legis aliquid facit. Concedo 
            <lb ed="#V" n="136"/>tamen quod de bono et equo cauendum est a potu vini et ceruise 
            <!--00174.xml-->
            <pb ed="#V" n="71-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>et similium in mane magis quam in sero: quia potus sumptus 
            <lb ed="#V" n="2"/>post prandium et siti subuenit et digestionem iuuat inquantum 
            <lb ed="#V" n="3"/>per potum facilius et conuenientius defertur cibus ad 
            singula<lb ed="#V" n="4" break="no"/>membra: sumptus autem ieiuno stomacho vtplcium nocet. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1279">
            <lb ed="#V" n="5"/>Ad primum ad partem alia dicendum quod ebrietas inquantum 
            <lb ed="#V" n="6"/>est passio excusat peccatum in iudicio dei: 
            <lb ed="#V" n="7"/>quia omne peccatum actuale est ex libero arbt. cuius vsum non 
            haben<lb ed="#V" n="8" break="no"/>perfecte ebrii: et huic expresse concordat Aug. in auctoritate 
            praeallega<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ta: quia tamen ex ebrietate multu damnificatur res pu. ideo est secundum 
            ali<lb ed="#V" n="10" break="no"/>quas leges positiuas puniuntur facientes turpia facta 
            ex<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ebrietate: et aliqui magis quod si non essent ebrii: vt magis 
            solli<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cite caueant ebrietatem. Unde philosophus. 3. ethi. ca. 8. Ebrius 
            du<lb ed="#V" n="13" break="no"/>plices habebit increpationes: et credo quod ebrius occidens 
            <lb ed="#V" n="14"/>hominem irregularis esset: et quamuis perfecte ebrius nouam 
            cul<lb ed="#V" n="15" break="no"/>pam non committat: quia nouum motum libero arbtri non habet: tamen homicidium 
            <lb ed="#V" n="16"/>quod committit: culpam quam commisit inebriando se aggraunat: quia 
            <lb ed="#V" n="17"/>illa voluntaria inebriatio imputatur ad culpam: vt quasi 
            circumstan<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tionatam omnibus inordinationibus quae ex illa ebrietate procedunt: 
            <lb ed="#V" n="19"/>eo quod aliquo modo voluntarie sunt per voluntariam ebrietatis 
            <lb ed="#V" n="20"/>causam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1316">
            ¶ Ad 2m dicendum: quod bene concedendum est quod quamuis 
            immode<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rata sumptio vini prohibita sit inquantum est contra virtutem: non 
            <lb ed="#V" n="22"/>tamen est prohibita per praeceptum ecclesie de ieiunando nisi inquantum 
            <lb ed="#V" n="23"/>includit illud ieiunium quod est actus virtutis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k50101-Dd1e1326">
          <head xml:id="kzz7yh-k50101-Hd1e1328">Quaestio 8</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1330">
            Quaestio VIII
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1332">
            <lb ed="#V" n="24"/>Octauo queritur quibus tpribus 
            ieiu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>nandum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1339">
            <lb ed="#V" n="26"/>¶ Respondeo quod omnes dies quadragesime exce¬ ie 
            <lb ed="#V" n="27"/>ptis diebus dominicis ieiunandi sunt: ita quod de 
            quadra<lb ed="#V" n="28" break="no"/>gesima non remanent nisi. 36. dies ieiunabiles: et ideo vt 
            sacer<lb ed="#V" n="29" break="no"/>numerus: 4o dierum adimpleatur quem saluator noster 
            sacro<lb ed="#V" n="30" break="no"/>suo ieiunio consecrauit. 4 dies prioris hebdomade ad 
            sup<lb ed="#V" n="31" break="no"/>plementum. 40 dierum tolluntur id est 4o feria que a capite ieiunii 
            <lb ed="#V" n="32"/>subnotatur. et 5o feria sequens: et 6feria: et sabbatum de conse. di. 5. 
            <lb ed="#V" n="33"/>Quadragesima. nec licet ieiunium soluere feria 5o vltime 
            <lb ed="#V" n="34"/>septimane de conse. di. 6. Non liceat: et. c. sequenti. Institutum 
            <lb ed="#V" n="35"/>aut est illud ieiunium conuenienter: in memoriam scilicet quadragesime 
            <lb ed="#V" n="36"/>quam christus ieiunauit: et vt digne praeparemur ad susceptionem 
            <lb ed="#V" n="37"/>corporis christi: et ad significandum quod per tribulationes praesetis 
            vi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>te peruenitur ad gloriam resurrectionis: et quia sic quasi soluimus 
            <lb ed="#V" n="39"/>decimam totius anni: in qualet est quarta anni scilicet vere: estate 
            <lb ed="#V" n="40"/>autumno: et hyeme: tres dies sunt ieiunabiles scilicet fe. 4. et 6 et 
            <lb ed="#V" n="41"/>sabbatum: decre. di. 76. c. id est ita quod illi tres dies veris solebant 
            <lb ed="#V" n="42"/>accipi prima hebdomada Martii et tres dies estatis in 2o 
            <lb ed="#V" n="43"/>hebdomada Iunii. 3. autumni in 3o hebdomada septembris 
            <lb ed="#V" n="44"/>3. hyemis in 4o hebdomada decembris di. 76. Constituimus 
            <lb ed="#V" n="45"/>sed quamuis sic fuerit antiquitus: tamen hoc immutandum est propter illud quod 
            <lb ed="#V" n="46"/>habetur. e. dist. Statuimus: vbi dicitur sic. Sratuimus vt ieiunia. 4. 
            <lb ed="#V" n="47"/>temporum hoc ordine celebrentur. Primum seiunium in initium 
            <lb ed="#V" n="48"/>quadragesime 2m in hebdomada pentecostes. 3m vero et 4m in 
            <lb ed="#V" n="49"/>septembri et decembri more solito fiat. Et hec ieiunia 
            institu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ta sunt ad expiandum peccata quae committimus in qualibet praedictarum 
            quar<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tarum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1398">
            ¶ Item tres dies rogationum ante ascensionem domini 
            seiuna<lb ed="#V" n="52" break="no"/>biles sunt. de conse. di. 3. Rogationes: sed vt dicit Glo. ibidem 
            <lb ed="#V" n="53"/>hoc non praecipitur: sed suadetur: vbi tamen est consuetudo approbata 
            <lb ed="#V" n="54"/>illud ieiunium est per equiualentiam sub precepto.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1408">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="55"/>omnes vigilie aptulorum ieiunabiles sunt Philippi et Iacobi: et 
            <lb ed="#V" n="56"/>Ioannis euange. et Barnabe: exceptis: ex eo quod 
            Philippi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>et Iacobi solennitas infra solennitatem paschalem: et Ioannis 
            <lb ed="#V" n="58"/>infra natalem domini celebrantur: extra de obser. ieiu. Confilium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1419">
            <lb ed="#V" n="59"/>¶ Item vigilie natiuitatis domini penteco. et assumptionis 
            <lb ed="#V" n="60"/>beate Marie verginis: et Ioannis bap. et sancti Laurentii: et 
            <lb ed="#V" n="61"/>omnium sanctorum ieiunabiles sunt: et si solennitas cuius vigilia 
            <lb ed="#V" n="62"/>est ineiunabilis eueniat: se. 2o in sabbato praecedenti ineiunandum 
            <lb ed="#V" n="63"/>est. extra de obser. ineiu. Consilium . §. sanctorum. Et si 
            soleni<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tas natiuitatis domini eueniat se 6 illi quae nec voto nec 
            obser<lb ed="#V" n="65" break="no"/>uantia regulari sunt astricti ad abstinentiam carnium: tali die 
            <lb ed="#V" n="66"/>carnibus vti possunt secundum consuetudinem ecclesie gnaturalis: nec tamen 
            hi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>reprehendendi sunt qui ob deuotionem abstinere voluerit. extrao de 
            <lb ed="#V" n="68"/>obser. ieiu. Explicari.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1443">
            ¶ Item quia consuetudo approbata ob¬ 
            <!--00174.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>ligat: vt habetur decre. di. 1. Consuetudo. et di. 11. Ecclesiasticarum 
            <lb ed="#V" n="70"/>et. c. in his. in antiqua religione vel diocesi est aliquod ieiunium 
            <lb ed="#V" n="71"/>consuetum: quod tamen non est praeceptum per ius scriptum: nihilominus 
            <lb ed="#V" n="72"/>obseruandum est ab existentibus ibidem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k50101-d1e1459">
            ¶ Item diebus ieiuniorum 
            ho<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ra comedendi determinata ab ecclesia est hora nona: quia sic 
            <lb ed="#V" n="74"/>obseruauit diu consuetudo. Unde cum dicitur de conse. dist. I1. Solent 
            <lb ed="#V" n="75"/>quia nullatenus ieiunare credendi sunt: qui manducant antequam 
            ves<lb ed="#V" n="76" break="no"/>pertinum celebretur offinium. et i. §. In ieiuniis. 4 temporum. circa 
            <lb ed="#V" n="77"/>vespertinas horas etc. sub hora vespertina comprehendendum 
            <lb ed="#V" n="78"/>est tempus ab hora. 9. inclusiue. et vltra. nec opoet praecise accipere 
            ho<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ram none. Si enim per modicum tempus ante horam none comedatur non 
            <lb ed="#V" n="80"/>propter hoc frangitur ieiunium: et quamuis hi qui comedunt statim post 
            <lb ed="#V" n="81"/>horam sextam vel hora sexta derogent in aliquo perfectioni 
            ie<lb ed="#V" n="82" break="no"/>iunii: non tamen sunt transgressores huius quod est necessitatis 
            in<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ieiunio: maxime quia iam inualuit consuetudo in multis locis 
            <lb ed="#V" n="84"/>comedere statim post horam sextam vel ipsa hora. 6 non enim 
            tan<lb ed="#V" n="85" break="no"/>te necessitatis est in obseruatione ieiunii: hora praedicta: sicut 
            <lb ed="#V" n="86"/>comedere semel tantum. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>