<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="51-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a34642"><!-- l1d15a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a34642-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e103">
               <lb ed="#V" n="87"/>Consequenter queritur de quarto 
      prin<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cipali. et circa hoc 
      que<lb ed="#V" n="89" break="no"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e112">
      ¶ Primo vtrum secundum eadem 
      do<lb ed="#V" n="90" break="no"/>na sit missio filii et spiritus sancti.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e117">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="91"/>vtrum vni sine alio conueniat mitti. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a34642-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-a34642-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum secundum eadem domina sit missio filii et spiritus sancti</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e126">
                  <lb ed="#V" n="92"/>¶ Questio prima. 
      <lb ed="#V" n="93"/>PRimo ostendo quod secundum eadem dona sit 
      mis<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sio filii et spiritus sancti: quia si 
      ali<lb ed="#V" n="95" break="no"/>qua sunt inter se idem represententur per idem: 
      <lb ed="#V" n="96"/>sed filius et spiritus sanctus sunt idem: quia 
      eius<lb ed="#V" n="97" break="no"/>dem substantie sunt. ergo manifestantur per idem 
      <lb ed="#V" n="98"/>donum. secundum ergo idem donum est missio vtriusque.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e144">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="99"/>idem donum aliquando appropriatur filio: aliquando 
      spi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ritui sancto: sicut misericordia. Unde Sacharias eam 
      ap<lb ed="#V" n="101" break="no"/>propriauit filio: cum dicit Luc. primo per viscera 
      misericor<lb ed="#V" n="102" break="no"/>die dei nostri visitauit nos oriens ex alto: sed persona 
      di<lb ed="#V" n="103" break="no"/>uina mittitur cum dono sibi appropriato. ergo secundum idem 
      <lb ed="#V" n="104"/>donum mittitur filius et spiritus sanctus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e160">
      ¶ Item in 
      om<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ni dono creato est vestigium trinitatis scilicet modus species 
      <lb ed="#V" n="106"/>et ordo: sed modus representat deum in ratione cause 
      effi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cientis: in quo representat dei potentiam. que patri 
      ap<lb ed="#V" n="108" break="no"/>propriatur: species deum in ratione cause exemplaris in 
      <lb ed="#V" n="109"/>quo representat sapientiam que appropriatur filio. Ordo 
      <lb ed="#V" n="110"/>representat deum in ratione cause finalis: in quo 
      represen<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tat bonitatem que appropriatur spiritui sancto. 
      Quodli<lb ed="#V" n="112" break="no"/>bet ergo donum creatum quod potest vni persone appropriari: 
      <lb ed="#V" n="113"/>potest etiam appropriari et alii. ergo secundum omne donum secundum quod 
      <lb ed="#V" n="114"/>mittitur spiritus sanctus: mittitur filius et econuerso. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e184">
                  <lb ed="#V" n="115"/>Contra quedam dona appropriantur vni persone que 
      <lb ed="#V" n="116"/>non appropriantur alii: sicut sapientia filio. 
      cle<lb ed="#V" n="117" break="no"/>mentia spiritui sancto. ergo cum missio sit persone 
      ema<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nantis per effectum sibi appropriatum manifestatio secundum 
      <lb ed="#V" n="119"/>aliquod donum mittitur secundum quod non mittitur spiritus 
      <lb ed="#V" n="120"/>sanctus et eonuerso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e201">
      ¶ Item scriptura secundum aliquos 
      effe<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ctus dicit mitti spiritum sanctum visibiliter secundum quos non 
      <lb ed="#V" n="122"/>dicit mitti filium sicut in specie ignis. Acti. 2. in flatu. Io. 
      <lb ed="#V" n="123"/>20. in specie columbe. Matth. 3. et Luce. 3. ergo similiter 
      <lb ed="#V" n="124"/>in missione inuisibili secundum aliqua dona mittitur spiritus 
      <lb ed="#V" n="125"/>sanctus secundum que non mittitur filius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e214">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Respondeo quod missio est persone emanantis per 
      ef<lb ed="#V" n="127" break="no"/>fectum sibi appropriatum 
      manifesta<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tio. Per effectum dico qui effectus secundum id quod est 
      per<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sone appropriatum specialiter. Et ideo cum sint quedam. 
      <lb ed="#V" n="130"/>dona que specialiter appropriantur filio: sicut dona illumi 
      <lb ed="#V" n="131"/>natiua. et quedam que appropriantur spiritui sancto: 
      si<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cut dona inflammatiua: ideo secundum aliqua dona 
      di<lb ed="#V" n="133" break="no"/>citur mitti filius secundum que dona non dicitur mitti¬. 
      <lb ed="#V" n="134"/>spiritus sanctus: et econuerso. 
      <!--00116.xml-->
      <pb ed="#V" n="51-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ad primum in oppositum dico quod quamuis filius et 
      spiri<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tus sanctus idem sunt in essentia. tamen quia 
      perso<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ne distincte sunt. ideo aliquod donum secundum id quod est magis est 
      <lb ed="#V" n="4"/>natum ducere intellectum in cognitionem proprietatis vnius 
      <lb ed="#V" n="5"/>persone quam alterius. et ideo magis appropriatur vni quam alii. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e253">
                  <lb ed="#V" n="6"/>¶ Ad 2m dico quod si aliquod donum secundum aliquam rationem 
      appro<lb ed="#V" n="7" break="no"/>prietur alicui persone: et secundum id quod est approprietur alii. secundum illud 
      <lb ed="#V" n="8"/>donum non dicitur mitti proprie nisi illa persona cui donum secundum id quod 
      <lb ed="#V" n="9"/>est appropriatur nisi multum extendendo nomen missionis. et 
      <lb ed="#V" n="10"/>si est aliquod donum quod secundum id quod est non magis appropriatur 
      fi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lio quam spuisancto quamuis secundum vnam rationem posset vni 
      appro<lb ed="#V" n="12" break="no"/>priari. tunc forte secundum illud donum non diceretur aliqua persona 
      di<lb ed="#V" n="13" break="no"/>stincte mitti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e273">
      ¶ Ex dictis patet responsio ad 3m: quamuis enim 
      do<lb ed="#V" n="14" break="no"/>na inflammatiua ratione modi representent patre: ratione speciei 
      fi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lium: ratione ordinis spritum sanctu: tamen secundum id quod sunt specialius 
      <lb ed="#V" n="16"/>representant personam spiritus sancti quam filii propter maiorem 
      appa<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rentiam similitudinis eorum ad personam spritus sancti quam ad 
      perso<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nam filii: ideo secundum illa dona magis dicitur mitti spiritus sanctus quam filius. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a34642-Dd1e288">
               <head xml:id="kzz7yh-a34642-Hd1e290">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum uni persone conveniat mitti sine alia</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e292">
                  <lb ed="#V" n="19"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="20"/>SEcundo queritur. Utrum vni persone 
      conue<lb ed="#V" n="21" break="no"/>niat mitti sine alia. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>sic. quia potest esse noua scientificatio sine noua 
      illumina<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tione et noua illuminatio sine noua scintificatione. 
      <lb ed="#V" n="24"/>ergo cum illuminatio approprietur filio et scintificatio spiritui 
      san<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cto: videtur quod vnus aliquando mittatur sine alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e310">
      ¶ Item vna 
      perso<lb ed="#V" n="26" break="no"/>na potest mitti visibiliter sine alia. Unde per incarnationem 
      <lb ed="#V" n="27"/>dicitur fuisse missus filius non spiritus sanctus: et per flatum spiritus 
      san<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ctus non filius. ergo similiter vnus potest inuisibiliter mitti sine 
      <lb ed="#V" n="29"/>alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e321">
      ¶ Item alia est notio filii: alia notio spiritus sancti. ergo 
      <lb ed="#V" n="30"/>cum res possit cognosci per suam notionem potest cognosci 
      sptus<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sanctus sine filio. et econuerso. Sed secundum Aug. 4. de trinitate. c. pentui. 
      <lb ed="#V" n="32"/>mitti est cognosci esse ab alio. ergo potest mitti filius sine spiritusco. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e330">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Contra spiritus sanctus semper mittitur cum gratia: secundum nunquam datur gratia 
      <lb ed="#V" n="34"/>quin detur sapientia: nec sapientia cara quin detur 
      gra<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tia. ergo cum sapientia approprietur filio. gratia spiritui 
      sancto<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nunquam mittitur spiritus sanctus sine filio nec econuerso. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e342">
                  <lb ed="#V" n="37"/>Respondeo quod missione improprie dicta: et secundum quid 
      <lb ed="#V" n="38"/>que est secundum aliquod donum gratiae gratis date 
      <lb ed="#V" n="39"/>non gratum facientis missus est aliquando inuisibiliter spiritus sanctus 
      <lb ed="#V" n="40"/>et non filius et econuerso. Sed loquendo de missione proprie 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cta que est missiosimpliciter: per quam vere et simpliciter 
      <lb ed="#V" n="42"/>datur persona que mittitur: cum talis missio non possit esse sine 
      cha<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ritate: et cum habitu charitatis semper infundatur a deo aliquis 
      <lb ed="#V" n="44"/>illuminatiuus habitus vel eius augmentum: qui habitus illumi 
      <lb ed="#V" n="45"/>natiuus appropriatur filio sicut charitas spiritui sancto nunquam 
      <lb ed="#V" n="46"/>mittitur filius quin mittatur spiritus sanctus et econuerso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e366">
                  <lb ed="#V" n="47"/>Ad primum in oppositum dico quod si intelligatur de 
      <lb ed="#V" n="48"/>illuminatione secundum quam simpliciter 
      mit<lb ed="#V" n="49" break="no"/>titur filius. sic dico quod maior argumti falsa est. quantum ad vtramque 
      <lb ed="#V" n="50"/>partem copulatiue: quia talis illuminatio non datur de nouo 
      si<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ne noua sanctificatione: vel eius augmento. Et constat etiam quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>non datur noua sanctificatio sine noua illuminatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e382">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="53"/>2m cum dicitur quod vna persona potest visibiliter mitti sine alia etc. 
      Di<lb ed="#V" n="54" break="no"/>co quod non est simile de missione visibili et inuisibili: quia non est 
      tan<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ta connexio in effectibus exterioribus: sicut in gratuitis 
      habi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tibus et formatis qui conectuntur in charitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e393">
      ¶ Ad 3m cum 
      <lb ed="#V" n="57"/>dicitur quod potest cognosci filius sine spiritu sancto: et econuerso. tunc dico 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod cognitione formata et habituali non cognoscitur vnus sine 
      <lb ed="#V" n="59"/>alio: quia sic cognitio eorum conexa est in charitate. et de tali 
      co<lb ed="#V" n="60" break="no"/>gnitione intelligi debet verbum August. cum dicit. Quod 
      <lb ed="#V" n="61"/>mitti est cognosci esse ab alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a34642-d1e406">
      ¶ Argumentum ad 
      par<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tem aliam procedit de missione proprie et simpliciter dicta.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>