<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="18-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k12782"><!-- l4d4a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k12782-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e103">
     Distinctio III 
      <lb ed="#V" n="10"/>Consequenter queritur de. 3 
      prin<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cipali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e110">
      ¶ Et 
      cir<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e115">
      ¶ Primo vtrum 
      effec<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ctus baptismi sit deletio omnis culpe.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e120">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cundo vtrum remissio totius pene peccato de 
      <lb ed="#V" n="15"/>bite.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e128">
      ¶ Tertio vtrum effectus baptismi equalis sit in quolibet 
      <lb ed="#V" n="16"/>suscipiente.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k12782-Dd1e133"><!-- l4d4a3q1 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k12782-Hd1e136">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum effectus baptismi sit deletio omnis culpe</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e138">
      ¶ Questio 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e140">
                  <lb ed="#V" n="17"/>PRimo ostendo quod effectus baptismi non 
      <lb ed="#V" n="18"/>est deletio omnis culpe: quia 
      adul<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tus accedens ad baptismum: aut penitet de suo 
      <lb ed="#V" n="20"/>peccato: aut non penitet. Si primo modo non 
      <lb ed="#V" n="21"/>deletur eius peccatum per baptismum: sed per poenitentiam. Si secum 
      <lb ed="#V" n="22"/>do modo non deletur eius peccatum: quia fictus accedit: ergo 
      in<lb ed="#V" n="23" break="no"/>suscipiente baptismum non deletur peccatum ex vi baptismi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e158">
                  <lb ed="#V" n="24"/>¶ Item de consecra. di. 4. Omnis qui iam. Et sumptum est 
      <lb ed="#V" n="25"/>ab Augu. libro de penitentia non multum louge post 
      principi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>um: et recitat magister in littera huius di. ca. 1. Omnis qui iam 
      <lb ed="#V" n="27"/>voluntatis sue arbiter constitutus est cum accedit ad 
      sa<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cramentum fidelium nisi peniteat eum veteris vite 
      no<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uam inchoare non potest. Sed omnis vere penitens 
      iu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>stus est: ergo in suscipiente baptismum modo debito nullum 
      <lb ed="#V" n="31"/>peccatum potest deleri per baptismum: quia in tali suscipiente 
      <lb ed="#V" n="32"/>nullum peccatum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e180">
      ¶ Item quamdiu anima cause 
      pec<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cati quod in ea est: est coniuncta: ab illo per baptismum 
      purga<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ri non potest: quia manente causa remanet effectus: secundum quod 
      di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cit Auic. 6. metaphy. sue. ca. 2. sed caro corrupta causa est 
      <lb ed="#V" n="36"/>originalis peccati: ergo homo ab illo per baptismum 
      <lb ed="#V" n="37"/>purgari non potest. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e194">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Contra. <ref>Augusti. in enchi capi. 26</ref> et extra de 
      <ref>con<lb ed="#V" n="39" break="no"/>secra. distin. 4.</ref> paruulo: et recitat magister 
      <lb ed="#V" n="40"/>in littera huius distin. capi. primo vult expresse quod 
      baptis<lb ed="#V" n="41" break="no"/>mus deleat omnem penam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e205">
                  <lb ed="#V" n="42"/>Respondeo quod in modo debito suscipiente 
      ba<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ptismum effectus baptismi est 
      remis<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sio omnis culpe: sicut enim agens naturale formam sibi 
      <lb ed="#V" n="45"/>contrariam corrumpit in materia: et disponens ad eam 
      <lb ed="#V" n="46"/>relinquit naturalem aptitudinem in materia ad formam 
      si<lb ed="#V" n="47" break="no"/>milem forme iam corrupte: et deducit de eadem materia 
      <lb ed="#V" n="48"/>formam sibi similem: et dispositiones ad eam reddentes 
      materi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>am minus aptam vel minus facilem ad hoc vt 
      transmu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tetur ad formam similem corrupte: sic aliquo modo per 
      <lb ed="#V" n="51"/>quandam similitudinem agit deus in anima suscipientis 
      ba<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ptismum: ipso baptismo: sicut instrumentali agente 
      me<lb ed="#V" n="53" break="no"/>diante: corrumpit enim formam sibi contrariam: scilicet 
      <lb ed="#V" n="54"/>peccatum mortale tam originale quam actuale si sunt in 
      sus<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cipente baptismum: et peccatum veniale inquantum est 
      <lb ed="#V" n="56"/>dispositio ad mortale: nisi suscipiens baptismum sit in 
      actua<lb ed="#V" n="57" break="no"/>li proposito venialiter peccandi: vel in veniali peccato 
      <lb ed="#V" n="58"/>iam commisso persistendi: relinquit tamen in subiecto a 
      <lb ed="#V" n="59"/>liquam inclinationem ad peccandum: et in illo subiecto 
      <lb ed="#V" n="60"/>imprimit formam sibi similem: scilicet gratiam et 
      dispo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sitionem ad eam: scilicet characterem per que 
      inclina<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tio ad peccandum diminuitur: non tamen destruitur 
      to<lb ed="#V" n="63" break="no"/>taliter de lege communi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e255">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod poenitentia potest 
      <lb ed="#V" n="65"/>considerari tripliciter: vnomodo pro 
      in<lb ed="#V" n="66" break="no"/>teriori contritione formata gratia: aliomodo pro sacramento penitentie 
      <lb ed="#V" n="67"/>tertio modo pro displicentia peccati commissi sine 
      proposi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>to committendi: quamuis adhuc informi: primo et secundo mo¬ 
      <!--00064.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>do loquendo de poenitentia non preexigitur vt necessaria ad 
      susce<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ptionem effectus baptismi: sed sufficit quod accedens ad 
      baptis<lb ed="#V" n="71" break="no"/>mum sit penitens poenitentia tertio modo dicta: et est 
      necessari<lb ed="#V" n="72" break="no"/>um ad plenariam susceptionem effectus baptismi: si ille qui est 
      <lb ed="#V" n="73"/>baptizatus est adultus: planum est enim quod in paruulo non requi 
      <lb ed="#V" n="74"/>riturs poenitentia: nec formata nec informis. Dicendum ergo quod 
      acce<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dens ad baptismum penitentes poenitentia informi non accedit 
      si<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ctus: et quod sua penitentia: formata est per susceptionem 
      baptis<lb ed="#V" n="77" break="no"/>mi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e292">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod procedit de poenitentia se extendente ad 
      <lb ed="#V" n="78"/>informem poenitentiam
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e297">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod in peccato 
      origina<lb ed="#V" n="79" break="no"/>li duo sunt scilicet concupiscentia que est materialis in originali 
      pec<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cato. Et carentia originalis iustitie debite haberi: que est 
      <lb ed="#V" n="81"/>formaliter originale peccatum: vt videri potest ex his que 
      <lb ed="#V" n="82"/>dicta sunt li. 2. Concupiscentia et carentia originalis 
      iu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>stitie in anima sunt ex corruptione carnis: quia per eam 
      <lb ed="#V" n="84"/>anima inclinatur ad concupiscendum aduersus spiritus: 
      <lb ed="#V" n="85"/>et impeditur in anima susceptio iustitie originalis: 
      debi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum autem habendi iustitiam originalem non est ex 
      car<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ne: et hoc remittitur per virtutem baptismi: ad quod 
      sequi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tur quod carentia originalis iustitie que erat peccatum 
      an<lb ed="#V" n="89" break="no"/>te baptismum non est post baptismum: quanuis autem 
      <lb ed="#V" n="90"/>non tollat concupiscentiam impedientem carnis 
      corru<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ptione remanente: tamen eam ita diminuit vt non 
      domi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>netur anime.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k12782-Dd1e331"><!-- l4d4a3q2 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k12782-Hd1e334">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum effectus baptismi sit remissio totius pene peccato debite</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e336">
      ¶ Questio. II 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e338">
                  <lb ed="#V" n="93"/>SEcundo queritur vtrum 
      effe<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ctus 
      baptis<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mi sit remissio totius pene peccato debite. Et 
      vi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>detur quod non. <ref>Anselmus primo li. Cur deus 
      ho<lb ed="#V" n="97" break="no"/>mo capi. 12.</ref> Si peccatum non punitur: inordinatum 
      di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mittitur: sed deus nihil relinquit inordinatum: ergo 
      de<lb ed="#V" n="99" break="no"/>us nullum peccatum dimittit impunitum: quod non 
      es<lb ed="#V" n="100" break="no"/>set verum si per baptismum remitteretur omnis pena 
      pec<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cato debita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e360">
      ¶ Item de consecra. distin. 4. Per 
      baptis<lb ed="#V" n="102" break="no"/>mum: et sumptum est ab Augusti. libro primo de baptismo 
      <lb ed="#V" n="103"/>paruulorum prope finem. Non illud prestatur adultis 
      <lb ed="#V" n="104"/>in baptismo: nisi forte miraculo dei vt lex peccati 
      repu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>gnans legi mentis penitus extinguatur: et non sit. Sed 
      <lb ed="#V" n="106"/>illa repugnantia legi mentis pena est peccati: quia in 
      sta<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tu inocentie non erat: ergo per baptismum non tollitur 
      <lb ed="#V" n="108"/>omnis pena peccato debita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e378">
      ¶ Item Augusti. 13 de 
      tri<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nitate capi. 16. Omnia seculi huius mala: dolores: 
      labo<lb ed="#V" n="110" break="no"/>resque hominum veniunt de peccato: et maxime de 
      pec<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cato originalis meriti. Sed iste pene non tolluntur per 
      ba<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ptismum: vt docet experientia: ergo per baptismum non 
      <lb ed="#V" n="113"/>remittitur omnis pena peccato debita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e392">
      ¶ Item 
      bapti<lb ed="#V" n="114" break="no"/>3atis ante christi passionem adhuc erat ianua 
      paradisi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>clausa: sed illa clausio erat pena peccati: ergo per 
      baptis<lb ed="#V" n="116" break="no"/>mum non remittitur illa pena: sed per passionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e401">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="117"/>iudeis venientibus ad baptismum indicenda est 
      peniten<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tia ac continentia. 40. dierum: vt habetur de consecra. dis. 
      <lb ed="#V" n="119"/>4. Ne quod absit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e410">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-k12782-Rjf2aaa" corresp="#kzz7yh-k12782-Qcan888">>de consecra. distin. 4. Per baptismum</ref>. <quote xml:id="kzz7yh-k12782-Qcan888" source="http://scta.info/resource/gd-p3d4-d1e132@62-100">In
      <lb ed="#V" n="121"/>baptismo quicquid ab homine dictum 
      fa<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ctum et cogitatum est totum aboletur: et quasi factum 
      <lb ed="#V" n="123"/>non habetur</quote>: sed non haberetur quasi non factum si 
      pu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>niretur: ergo per baptismum omnis pena peccato debita 
      <lb ed="#V" n="125"/>remittitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e426">
      ¶ Item secundum Glo. super illud psal. Quorum 
      <lb ed="#V" n="126"/>tecta sunt peccata. In baptismo ita sunt tecta peccata: 
      <lb ed="#V" n="127"/>quod deus non vult ea punire: quod non esset verum nisi per 
      <lb ed="#V" n="128"/>baptismum remitteretur omnis pena peccatis debita. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e435">
                  <lb ed="#V" n="129"/>¶ Item similis sententia habetur de consecra. distin. 4 
      <lb ed="#V" n="130"/>Sine penitentia: et idem habetur in Glo. Ambro. super 
      <lb ed="#V" n="131"/>illud ad Ro. 2. sine penitentia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e444">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Respondeo quod quamuis christus per meritum 
      <lb ed="#V" n="133"/>passionis sue omnibus ianuam 
      <lb ed="#V" n="134"/>paradisi aperuerit plenarie quantum ad sufficientiam: quod 
      <lb ed="#V" n="135"/>nullus alius homo facere potuisset: tamen per baptismum 
      <lb ed="#V" n="136"/>inquetum est instrumentum diuine misericordie: quo pri¬ 
      <!--00065.xml-->
      <pb ed="#V" n="19-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>mo homo efficitur particeps meriti passionis christi et 
      men<lb ed="#V" n="2" break="no"/>brum ecclesie: cuius caput est christus: et quo tanquam 
      spe<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ciali signo conformatur baptizatus christi passioni in 
      immer<lb ed="#V" n="4" break="no"/>sione: et eius resurrectioni in eleuatione de. aqua: aperitur 
      <lb ed="#V" n="5"/>baptizato plenarie ianua paradisi quantum ad efficaciam. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Unde secundum auctoritatem Bede quam superius adduxit 
      <lb ed="#V" n="7"/>Magister. di. prima capi. 5. Inter alias differentias inter 
      <lb ed="#V" n="8"/>circuncisionem et baptismum vna est: quod tempore 
      circun<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cisionis circuncisi ianuam regni celestis nondum intrare 
      <lb ed="#V" n="10"/>poterant: et modo homines hoc possunt per baptismum: 
      <lb ed="#V" n="11"/>sic autem baptizato ianuam paradisi aperire est 
      remoue<lb ed="#V" n="12" break="no"/>re omne illud quod animam baptizati separatam a corpore 
      <lb ed="#V" n="13"/>potest ab ingressu paradisi prohibere simpliciter vel ad 
      <lb ed="#V" n="14"/>tempus. Que autem animam separatam simpliciter 
      pro<lb ed="#V" n="15" break="no"/>hibent ab ingressu paradisi duo sunt: scilicet mortale 
      pec<lb ed="#V" n="16" break="no"/>catum tam originale quam actuale: et obligatio ad penam 
      eter<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nam. Que autem prohibent ad tempus duo sunt: 
      scili<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cet peccatum veniale: et obligatio ad penam temperalem. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Illa enim superna Ierusalem libera est ab omni 
      seruitu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>te culpe et pene: dicente apostolo ad Gal. 4. Illa que sur 
      <lb ed="#V" n="21"/>sum est Ierusalem libera est: ergo per baptismum non 
      tan<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tum deletur in baptizato omnis culpa: sed etiam sibi 
      re<lb ed="#V" n="23" break="no"/>mittitur omnis obligatio ad penam eternam: siue sit 
      de<lb ed="#V" n="24" break="no"/>bita originali peccato: siue actuali: et omnis pena 
      tempo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ralis debita actuali peccato: quia si illam non expleret 
      ba<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ptizatus in vita ista teneretur eam explere per 
      equalen<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tiam in alia: et ita per illam posset eius anima separata 
      <lb ed="#V" n="28"/>prohiberi ad tempus ab ingressu vite eterne: non tamen 
      <lb ed="#V" n="29"/>per baptismum remittitur omnis pena temporalis 
      pre<lb ed="#V" n="30" break="no"/>originali peccato debita: quia cum illa terminentur cum 
      <lb ed="#V" n="31"/>hac vita: non potest per illam anima baptizati a corpore 
      <lb ed="#V" n="32"/>separata prohiberi ab ingressu paradisi: nec simpliciter 
      <lb ed="#V" n="33"/>nec ad tempus: et preterea pena praedicta est baptizato dum 
      <lb ed="#V" n="34"/>viuit occasio: vt postea selicius ingrediatur vitam 
      eter<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nam: quia sicut dicit Augusti. 13 de trinitate capi. 16. 
      Pro<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sunt ista mala que fideles pie peferunt: vel ad 
      emundan<lb ed="#V" n="37" break="no"/>da peccata: exercendam probandamque iustitiam: vel ad 
      <lb ed="#V" n="38"/>demonstrandam huius vite miseriam: vt illa vbi erit 
      <lb ed="#V" n="39"/>beatitudo vera atque perpetua: et desideretur ardentius: 
      <lb ed="#V" n="40"/>et instantius inquiratur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e551">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      chri<lb ed="#V" n="42" break="no"/>stus per passionem suam 
      sufficien<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ter exoluit penam peccatis que remittuntur in 
      baptis<lb ed="#V" n="44" break="no"/>mo. Unde in persona christi potest exponi illud verbum 
      <lb ed="#V" n="45"/>psal. Que non rapui tunc exoluebam. Unde Isa. 533. 
      Uul<lb ed="#V" n="46" break="no"/>neratus est propter iniquitates nostras. et in. Dominus 
      po<lb ed="#V" n="47" break="no"/>suit in eo iniquitates omnium nostrum: idest penas 
      de<lb ed="#V" n="48" break="no"/>bitas in iniquitatibus nostris: et quia per baptismum 
      ho<lb ed="#V" n="49" break="no"/>mo primo efficitur christi membrum: ideo per baptismum 
      <lb ed="#V" n="50"/>est particeps totius efficacie passionis christi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e575">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="51" break="no"/>cundum dicendum: quod illa pena minuitur per baptismum: 
      <lb ed="#V" n="52"/>ratio autem quare non totaliter tollitur in corpore 
      que<lb ed="#V" n="53" break="no"/>stionis dicta est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e584">
      ¶ Ad tertium patet solutio ex dictis 
      <lb ed="#V" n="54"/>in questione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e589">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod baptismus 
      <lb ed="#V" n="55"/>modo aperit celi ianuam baptizato quantum ad efficaciam: 
      <lb ed="#V" n="56"/>quamuis hoc non posset facere ante passionem: quia particularis 
      <lb ed="#V" n="57"/>remotio cautioris clausionis predicte quantum ad 
      effica<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ciam dependet ex vniuersali remotione illius clausionis 
      <lb ed="#V" n="59"/>quantum ad sufficientiam que per christi passionem facta est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e602">
                  <lb ed="#V" n="60"/>¶ Ad quintum dicendum: quod illa penitentia non 
      indici<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tur iudeis propter sacramenti inefficaciam: sed propter 
      <lb ed="#V" n="62"/>eius reuerentiam: et iudeorum recipientium baptismum 
      <lb ed="#V" n="63"/>probationem: vnde eis non indicebatur post 
      susceptio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nem baptismi: sed ante. et quamuis sic obseruaretur 
      quon<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dam: tamen modo non oportet hoc obseruari secundum quot 
      <lb ed="#V" n="66"/>videtur dicere Glosilmus ibidem: quod intelligo vbi non est 
      <lb ed="#V" n="67"/>consuetudo contraria.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k12782-Dd1e623"><!-- l4d4a3q3 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k12782-Hd1e626">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum effectus baptismi equalis sit in quolibet suscipiente</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e628">
      ¶ Questio 3. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e630">
      <!--00065.xml-->
                  <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>Tertio queritur vtrum effectus 
      <lb ed="#V" n="69"/>baptismi 
      equa<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lis sit in quolibet suscipiente. Et videtur quod sic: 
      <lb ed="#V" n="71"/>magis dependet effectus baptismi a conferente 
      <lb ed="#V" n="72"/>quam a suscipiente: sed effectus baptismi nullo modo sunt 
      <lb ed="#V" n="73"/>inequales propter inequalitatem conferentium vt inferius 
      <lb ed="#V" n="74"/>ostendetur: ergo nec propter inequalitatem suscipientium 
      <lb ed="#V" n="75"/>sunt equales in omnibus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e654">
      ¶ Item effectus baptismi est 
      <lb ed="#V" n="76"/>baptizatum restituere perfecte in innocentia: sed perfecta 
      in<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nocentia est equalis in omnibus in quibus est: ergo 
      effec<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctus baptismi est equalis in quolibet suscipiente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e663">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="79"/>christus equaliter pro omnibus passus est: quia vt habetur act. x. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Non est personarum acceptor deus: sed vt habitum est 
      su<lb ed="#V" n="81" break="no"/>perius: efficacia baptismi est a virtute passionis christi: 
      er<lb ed="#V" n="82" break="no"/>go effectus baptismi in omnibus suscipientibus eum equalis est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e675">
                  <lb ed="#V" n="83"/>Contra. <ref>Dama. libro 4. capi. 1.</ref> Peccatorum remissio 
      <lb ed="#V" n="84"/>omnibus similiter per baptisma datur: 
      gra<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tia autem spiritus scilicet secundum proportionem fidei et 
      preparatio<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nis: sed non omnes suscipientes baptismum sunt 
      equali<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ter preparati: ergo non omnes recipiunt equaliter gratiam 
      <lb ed="#V" n="88"/>per baptismum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e691">
      ¶ Item debilitatio fomitis est effectus 
      <lb ed="#V" n="89"/>baptismi: sed fomes non equaliter debilitatus est in 
      om<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nibus baptizatis: vt experientia docet: ergo effectus 
      ba<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ptismi non est equalis in omnibus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e700">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Respondeo quod per baptismum remouetur 
      ma<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lum culpe: et malum pene: et 
      con<lb ed="#V" n="94" break="no"/>fertur bonum gratie: et sic quantum ad primum effectus 
      ba<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ptismi equalis est in omnibus peruulis: quia non est maius 
      <lb ed="#V" n="96"/>peccatum originale in vno quam in alio: vt 2 lib.o ostensum est: 
      <lb ed="#V" n="97"/>nec magis ad penam obligatur vnus quam alius: et etiam 
      <lb ed="#V" n="98"/>quantum ad secundum: de lege enim comuni omnes in 
      ba<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ptismo equalem gratiam recipiunt: quia in ipsis nulla 
      prece<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dens dispositio requiritur: sed pro dispositione est in eis 
      <lb ed="#V" n="101"/>fides ecclesie. Cum ergo omnes peruulos qui baptizantur 
      <lb ed="#V" n="102"/>equaliter recipiat fides ecclesie: et meritum passionis 
      chri<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sti: a quo efficaciam habei baptismus: sequitur quod omne: 
      <lb ed="#V" n="104"/>peruuli in baptismo equalem gratiam recipiunt de. l 
      commu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ni: et equalem fomitis repressionem: quia illa est per 
      characte<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rem et gratiam. Si autem loquimur de adultis inter se vel 
      <lb ed="#V" n="107"/>per comparationem ad paruulos: sic dico quod non in 
      om<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nibus est equalis effectus baptismi: nec quantum ad 
      remo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tionem mali: nec quantum ad collationem boni: in peruulis 
      <lb ed="#V" n="110"/>enim delet solum originale: et penam eis debitam: in 
      ad<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ultis autem delet originale et actuale: et remittit 
      obliga<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tionem pene debite tam originali quam actuali. In vno 
      eti<lb ed="#V" n="113" break="no"/>am adulto plura delet peccata quam in alio: quia plura 
      inue<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nit: quia etiam adulti non equaliter ad susceptionem 
      gra<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tie se disponunt: et ab eadem virtute est effectus maior in 
      <lb ed="#V" n="116"/>materia magis disposita: ideo non omnes adulti in 
      baptis<lb ed="#V" n="117" break="no"/>mo equalem gratiam recipiunt: et ex consequenti nec 
      equa<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lis fomitis repressionem: et quia vnicuique magis prodest 
      si<lb ed="#V" n="119" break="no"/>des et dispositio propria quam aliena: ideo ceteris paribus 
      <lb ed="#V" n="120"/>maiorem gratiam recipiunt adulti in baptsimo quam paruuli. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e765">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      ma<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ior non est vera de conferente 
      mi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nistraliter: tota enim virtus baptismi est a deo qui 
      prin<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cipaliter baptizat: qui quantum est ex parte sua equaliter 
      <lb ed="#V" n="125"/>operatur effectum baptismi in omnibus baptizatis 
      quam<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tum est de lege communi: ad maioritatem autem vel 
      mi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>noritatem effectus confert dispositio suscipientis maior 
      <lb ed="#V" n="128"/>vel minor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e785">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod innocentia 
      di<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cit carentiam mali culpe: et ista equalis est in omnibus 
      <lb ed="#V" n="130"/>baptizatis quantum ad terminum ad quem: non tamen 
      quam<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tum ad terminum a quo: quia a pluribus malis 
      libera<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tur per baptismum vnus quam alius: quia plura mala 
      inue<lb ed="#V" n="133" break="no"/>nit in vno quam in alio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e798">
      ¶ Ad tertium patet solutio ex iam 
      <lb ed="#V" n="134"/>dictis in questione. 
      <!--00066.xml-->
      <pb ed="#V" n="19-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Argumentum primum: ad partem aliam 
      be<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ne concludit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e815">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dum dicendum: quod quamuis per baptismum repressio fomitis 
      <lb ed="#V" n="4"/>non sit equalis in adultis: tamen in paruulis equalis est 
      <lb ed="#V" n="5"/>quantum est ex parte gi atie: quia equalem gratiam recipiunt: 
      <lb ed="#V" n="6"/>nec est intelligendum quin postea venientes ad etatem ad 
      <lb ed="#V" n="7"/>ultam et in equali gratia remanentes inequaliter 
      concupi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>scere possint: sed hoc est ratione complexionis: quamuis enim 
      <lb ed="#V" n="9"/>phlegmatico et sanguineo detur equalis gratia 
      concupiscen<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tiam reprimens: tamen magis vigebit concupiscentia 
      in<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sanguineo quam in phlegmatico ceteris peribus. Di. IIII. 
      <lb ed="#V" n="12"/>querendum est 
      <lb ed="#V" n="13"/>Onsequenter ee quato 
      prin<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cipali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e844">
      ¶ Et circa hoc queritur de tribus 
      <lb ed="#V" n="15"/>eruiino. 
      <lb ed="#V" n="16"/>Rimus est. Inuenitur in 
      santu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>vlus expositus: et a quo 
      <lb ed="#V" n="18"/>vel a quibus sit expositus penitus ignoratur: 
      <lb ed="#V" n="19"/>nec cum eo signum inuenitur seu testimonium 
      <lb ed="#V" n="20"/>quod baptizatus sit. Queritur vtrum talis bapuzandus sit 
      <lb ed="#V" n="21"/>absolute vel sub conditione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e862">
      ¶ Respondeo quod talis 
      ba<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ptizandus est: de consecra. di. 4. Paruulos: et in. Si nulla: 
      <lb ed="#V" n="23"/>quod recitat etiam Magister in littera. di. 6. capi. 3. et quia 
      <lb ed="#V" n="24"/>non est certum eum non esse baptizatum: ideo propter 
      re<lb ed="#V" n="25" break="no"/>uerentiam sacramenti: et ad vitandum preiudicium 
      irre<lb ed="#V" n="26" break="no"/>gularitatis: quam incurreret peruulus si bis absolute 
      ba<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ptizaretur: ideo baptizandus est sub conditione. extra. de 
      <lb ed="#V" n="28"/>baptismo: et eius effec. capi. 2. vbi dicitur. De quibus 
      du<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bium est: an si baptizati fuerint baptizantur his verbis 
      <lb ed="#V" n="30"/>premissis. Si baptizatus es non te baptizo: sed si nondum 
      <lb ed="#V" n="31"/>baptizatus es: ego baptizo te in nomine patris et filii et 
      <lb ed="#V" n="32"/>spiritus sancti: amen. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e888">
                  <lb ed="#V" n="33"/>SEecundus casus est. Aliquis 
      exi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>stens super 
      pon<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tem non potens habere aquam ad 
      baptizan<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dum puerum quem timet cito moriturum: 
      mo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>do quero si intendens prouidere saluti pueri proiiciat eum 
      <lb ed="#V" n="38"/>in aquam intentione baptizandi: et proferens verba: in 
      qui<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bus consistit forma: et postea puer aliquo casu euadat vtrum 
      <lb ed="#V" n="40"/>debeat rebaptizari vel sit baptizatus: et posset videri 
      ali<lb ed="#V" n="41" break="no"/>quibus quod sic: quia fuit debita forma et debita materia: et 
      debi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ta intentio. Et ego credo quod talis baptizatus non esset: quia 
      <lb ed="#V" n="43"/>propria materia baptismi est ablutio in aqua: qui autem 
      <lb ed="#V" n="44"/>aqua abluitur primo aqua cooperitur in toto vel in parte: 
      <lb ed="#V" n="45"/>et postea discoperitur: vnde propter baptismum primum 
      re<lb ed="#V" n="46" break="no"/>presentat christi sepulturam: et propter secundum 
      resur<lb ed="#V" n="47" break="no"/>rectionem: quamuis autem puer in casu predicto per actum 
      <lb ed="#V" n="48"/>illius qui ipsum proiecit in aquam immergatur: non tamen 
      <lb ed="#V" n="49"/>est actus ordinatus ex sui natura ad hoc vt puer abluatur: 
      <lb ed="#V" n="50"/>sed ad hoc vt submergatur: et si aliquo casu per alios vel 
      <lb ed="#V" n="51"/>per illum eundem proiicientem se in aquam post puerum 
      <lb ed="#V" n="52"/>ad liberandum eum puer extrahatur de aqua non propter 
      <lb ed="#V" n="53"/>hoc esset baptizatus: quia illa immersio quantum fuit ex sui 
      na<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tura non ordinabatur ad eleuationem pueri de aqua: sed 
      <lb ed="#V" n="55"/>ad submersionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e940">
                  <lb ed="#V" n="56"/>TEertius casus est. Aliquis existens 
      <lb ed="#V" n="57"/>super puteum: ad 
      cu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ius aquam non potest attingere manu: nec vas 
      <lb ed="#V" n="59"/>habet cum quo possit haurire: sed habet 
      cala<lb ed="#V" n="60" break="no"/>thum et chordam: modo quero si per chordam dimitttat 
      pue<lb ed="#V" n="61" break="no"/>rum in calatho in aquam: et extrahat baptizare intendens: 
      <lb ed="#V" n="62"/>et verba in quibus consistit forma baptismi exprimens: 
      <lb ed="#V" n="63"/>vtrum puer sit baptizatus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k12782-d1e960">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Respondeo quod sic dummodo calatbus sit talis quod 
      <lb ed="#V" n="65"/>aqua subintrauerit ad abluendum 
      <lb ed="#V" n="66"/>corpus pueri: quia quod baptizans tangat illum quem 
      bapti<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tat immediate vel aliquio alius non est de essentia baptismi: 
      <!--00066.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>et in predicto casu est immersio et eleuatio de aqua: et est 
      im<lb ed="#V" n="69" break="no"/>mersio talis que ex sui natura non ordinatur ad pueri 
      sub<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mersionem: sed ad eius de aqua eleuationem: quod pater 
      <lb ed="#V" n="71"/>per hoc: quia ille qui eum dimisit semper tenet eum cum 
      <lb ed="#V" n="72"/>chorda ad eleuandum: si tamen ocurreret predicta 
      necessi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tas deberent pani dimitti in aqua: et postea extractis 
      de<lb ed="#V" n="74" break="no"/>beret aqua exprimi super corpus pueri sub forma 
      verbo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>rum debita: et cum intentione baptizandi.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>