<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="31-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a21329"><!-- l1d8a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a21329-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e103">
               <lb ed="#V" n="88"/>onsequenter queritur de quarto 
      pre<lb ed="#V" n="89" break="no"/>eltumetati: et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="90"/>queruntur duo. Primo vtrum anima sit tante 
      simplici<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tatis quod sit in qualibet parte corporis tota. Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="92"/>summe simplex sit in genere.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a21329-Dd1e116">
               <head xml:id="kzz7yh-a21329-Hd1e118">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e120">
      ¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Rimo ostendo quod anima non est tante 
      sim<lb ed="#V" n="94" break="no"/>plicitatis quod sit in qualibet parte 
      cor<lb ed="#V" n="95" break="no"/>poris tota. Dicit enim philosophus in libro de causa 
      mo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tus animalis quod non est opus in vnaquaque corporis. 
      par<lb ed="#V" n="97" break="no"/>te esse animam: sed natura nihil facit frustra. ergo anima non est 
      <lb ed="#V" n="98"/>in qualibet parte corporis tota.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e136">
      ¶ Item philosophus. 2. de anima. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Anima est actus corporis physici organici: sed quelibet 
      <lb ed="#V" n="100"/>pars corporis non est organica. ergo non est anima cniuslibet 
      <lb ed="#V" n="101"/>partis corporis actus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e145">
      ¶ Item philosophus. 2. de anima. Sicut se habet 
      <lb ed="#V" n="102"/>pars anime ad partem corporis: ita tota anima ad totum corpus. 
      er<lb ed="#V" n="103" break="no"/>go videtur quod anima ita sit in toto corpore quod pars anime sit in 
      par<lb ed="#V" n="104" break="no"/>te corporis: et ita non est in qualibet parte corporis tota. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e154">
                  <lb ed="#V" n="105"/>¶ Item cum potentie radicentur in essentia anime: si anima esset in 
      <lb ed="#V" n="106"/>qualibet parte corporis tota quelibet potentia esset in 
      quali<lb ed="#V" n="107" break="no"/>bet corporis parte quod videtur falsum. Non enim videtur 
      <lb ed="#V" n="108"/>potentia auditiua esse in pede.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e166">
      ¶ Item aliter anima influeret 
      <lb ed="#V" n="109"/>in qualibet parte corporis immediate: quod falsum videtur: quia 
      <lb ed="#V" n="110"/>influit in totum corpus mediante corde.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e173">
      ¶ Item si anima esset 
      <lb ed="#V" n="111"/>in qualibet parte corporis tota: tunc quelibet pars esset 
      <lb ed="#V" n="112"/>substantia animata sensibilis. et ita quelibet pars hominis esset animal: 
      <lb ed="#V" n="113"/>quod falsum videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e182">
      ¶ Item si anima tota est in manu: tota in 
      <lb ed="#V" n="114"/>pede cum aliquando manus moueatur pede quiescente simul 
      <lb ed="#V" n="115"/>anima quiesceret et moueretur: quia secundum philosophum. 2. topicorum. 
      Mo<lb ed="#V" n="116" break="no"/>uentibus nobis necessarium est et que in nobis sunt omnia 
      si<lb ed="#V" n="117" break="no"/>mul moueri: sed idem simul moueri et quiescere 
      impossi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>bile videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e195">
      ¶ Item 3o de animalibus dicit Auicen. quod anima 
      <lb ed="#V" n="119"/>hominis est vna virtus a qua procedunt omnes virtutes 
      corpor<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ris: et accidet quod in illo membro in quo occultatur anima quod illud 
      <lb ed="#V" n="121"/>membrum sit primum membrum in vita: et tunc de facili 
      proba<lb ed="#V" n="122" break="no"/>bitur quod cor sit principium venarum et neruorum. Ecce videtur 
      <lb ed="#V" n="123"/>velle Auic. quod anima hominis non est nisi in corde: et quod inde suam 
      <lb ed="#V" n="124"/>virtutes influit per totum corpus humanum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e211">
      ¶ Item res 
      <lb ed="#V" n="125"/>existens in paruo spatio non potest naturaliter esse in 
      ma<lb ed="#V" n="126" break="no"/>iori nisi mutetur: sed crescente corpore paruuli non propter 
      <lb ed="#V" n="127"/>hoc mutatur anima eius. ergo non est in qualibet parte 
      <lb ed="#V" n="128"/>corporis ad perfectam quantitatem deducti. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e222">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Contra Aug. 6 de triniat. ca. s6. Anima in vnoquoque 
      cor<lb ed="#V" n="130" break="no"/>pese eim igle tota esi: et in qualibet eius 
      par<lb ed="#V" n="131" break="no"/>te tota est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e232">
      ¶ Item secundum Dam. primo lib. ca. 23 et lib. 2. c. 3. 
      <lb ed="#V" n="132"/>Angelus est vbi operatur. ergo cum anima magis coniungatur 
      <lb ed="#V" n="133"/>corpori quam angelus loco: et in qualibet parte corporis ope 
      <lb ed="#V" n="134"/>retur: videtur quod sit in qualibet corporis parte. ergo cum 
      <!--00077.xml-->
      <pb ed="#V" n="32-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sit simplex est in qualibet parte corporis tota.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e250">
      ¶ Item 
      si<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cut deus est in maiori mundo: ita anima in minori mundo: 
      <lb ed="#V" n="3"/>hoc est in homine qui dicitur minor mundus: secundum philosophum 8. phy. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Sed deus est totus in qualibet parte maioris mundi. 
      er<lb ed="#V" n="5" break="no"/>go anima in qualibet parte corporis humani.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e261">
      ¶ Item forma 
      <lb ed="#V" n="6"/>que extenditur per extensione materie sicut albedo: quamuis 
      <lb ed="#V" n="7"/>non sit tota in qualibet parte sue materie quantum ad 
      to<lb ed="#V" n="8" break="no"/>talitatem quantitatis sue que sibi competit per accidens: tamen 
      <lb ed="#V" n="9"/>quantum ad totalitatem essentie tota est in qualibet parte: 
      <lb ed="#V" n="10"/>multo fortius anima intellectiua cum sit simplicior est in 
      quali<lb ed="#V" n="11" break="no"/>bet corporis parte quantum ad totalitatem essentie sue: et quia 
      <lb ed="#V" n="12"/>totalitatem quantitatis corporalis non potest habere nec per se nec 
      <lb ed="#V" n="13"/>per accidens: videtur quod simpliciter tota sit in qualibet parte corporis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e281">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Respondeo e coporis humani tota et primo in 
      <lb ed="#V" n="15"/>tanv uxo oete vuemam: tota et prcimo in 
      <lb ed="#V" n="16"/>tendo declarare: quia ita est. Secundo modum ostedere per 
      <lb ed="#V" n="17"/>quem hoc possibile est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e292">
      ¶ Quod autem ita sit patet: quia vt inferius 
      <lb ed="#V" n="18"/>probabitur. Anima intellectiua est forma substantialis 
      corpo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ris humani per quam homo in specie constituitur. Forma autem 
      <lb ed="#V" n="20"/>est perfectio totius materie. ergo anima est substantialis 
      perfe<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ctio totius corporis humani. cum ergo anima intellectiua non 
      <lb ed="#V" n="22"/>extendatur secundum corporis extensionem: sequitur ipsam esse 
      cuius<lb ed="#V" n="23" break="no"/>magnitudinem corporalem habeat quandam magnitudinem 
      <lb ed="#V" n="24"/>spiritualem corpori quod natum est perficere proportianatam. 
      Un<lb ed="#V" n="25" break="no"/>de per istam magnitudinem spiritualem quamlibet partem 
      corpo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ris humani attingit et cum sit simplex oportet quod ex quo 
      attin<lb ed="#V" n="27" break="no"/>git: attingat secundum se totam. non est ergo imaginanda 
      simplici<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tas anime sicut simplicitas puncti: quia enim simplicitas 
      pun<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cti negat et magnitudinem corporalem et spiritualem: ideo non 
      <lb ed="#V" n="30"/>potest esse simul nisi in vno indiuisibili. Cum autem secundum 
      bea<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tum Aug. 6. de trinitate. c. 8. in his que non mole 
      magna<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sunt: hoc est maius esse quod est melius esse: et bonitas 
      con<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sistat in ratione perfectionis: videtur quod illa essentia spirituali 
      <lb ed="#V" n="34"/>magnitudine est maior qua perfectione est plenior: et illa 
      <lb ed="#V" n="35"/>essentia est minima paruitate spirituali: que minimum habet 
      <lb ed="#V" n="36"/>de perfectione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e336">
      ¶ Argumenta probantia quod anima intellectiua est 
      <lb ed="#V" n="37"/>in qualibet parte corporis tota gratia conclusionis possent 
      <lb ed="#V" n="38"/>concedi: sed ratione processus dicendum erit aliquid ad aliqua eorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e344">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Ad primum in oppositum quod arguebatur per 
      aucto<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ritatem philosophi de causa motus animalium 
      <lb ed="#V" n="41"/>dico quod ibi philosophus loquitur de anima quantum ad potentiam 
      moti<lb ed="#V" n="42" break="no"/>libet partis corporis humani substantialem perfectionem 
      <lb ed="#V" n="43"/>secundum se totam: quamuis non eodem modo compararetur ad totum et 
      <lb ed="#V" n="44"/>ad partes: quia ad totum comparatur primo et per se. sicut ad 
      <lb ed="#V" n="45"/>proprium. et proportionatur perfectibile. Ad partes autem per 
      <lb ed="#V" n="46"/>posterius secundum scilicet quod habent ordinem ad totum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e364">
      ¶ Per quem 
      <lb ed="#V" n="47"/>autem modum hoc sit possibile: declaro. est quedam 
      simplici<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tas per negationem magnitudinis corporalis: et 
      magnitu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dinis spiritualis: et ista est simplicitas puncti. Iterum 
      po<lb ed="#V" n="50" break="no"/>test intelligi quedam simplicitas per priuationem 
      magnitu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>dinis corporalis: et magnitudinis spiritualis. et talis simplici 
      <lb ed="#V" n="52"/>tas esset in substantia corporea: si esset a suis dimensionibus 
      <lb ed="#V" n="53"/>separata: quia tunc esset apta nata extendi non extensa. est 
      <lb ed="#V" n="54"/>alia simperlicitas per negationem magnitudinis corporalis 
      <lb ed="#V" n="55"/>positiua: tamen magnitudinis spiritualis finite. et talis 
      sim<lb ed="#V" n="56" break="no"/>plicitas est in angelis et in anima intellectiua: quamuis in alio 
      <lb ed="#V" n="57"/>et alio gradum: secundum quod plus vel minus accedunt ad summum 
      <lb ed="#V" n="58"/>simplex quod deus est. Est alia simplicitas per negationem 
      <lb ed="#V" n="59"/>magnitudinis corporalis positiua magnitudinis spiritualis 
      <lb ed="#V" n="60"/>infinite: et talis simplicitas est in deo. cum ergo deus 
      at<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tingeret infinita loca: si tot essent totus propter suam 
      simplici<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tatem: et infinitam eius magnitudinem spiritualem simul. et 
      <lb ed="#V" n="63"/>ipse angelus attingat quamlibet partem alicuius loci finiti: 
      <lb ed="#V" n="64"/>totus propter suam simplicitatem et suam magnitudinem 
      spi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ritualem finitam simul: videre possumus aliqualiter quo 
      <lb ed="#V" n="66"/>haec est possibile quod anima sit perfectio cuiuslibet partis 
      corpo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ris humani tota cum ipsa cum sua simplicitate que negat 
      <!--00077.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>uam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e419">
      ¶ Ad 2m cun dicitur quod anima est actus corporis 
      physi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ci organici etc. Dico quod verum est sicut primi et 
      proportiona<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ti perfectibilis: tamen ex conseqenti potest esse perfectio partium secundum 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod habent ordinem ad totum: quamuis non sint corpora organica. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e428">
                  <lb ed="#V" n="72"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod sicut se habet pars anime ad partem 
      <lb ed="#V" n="73"/>corporis: ita tota anima ad totum corpus etc. Dico quod aut philosophus 
      <lb ed="#V" n="74"/>intelligit de anima bruti: quam intellexit esse extensam secundum 
      cor<lb ed="#V" n="75" break="no"/>poris extensionem. aut si intelligit de anima intellectiua: 
      dicen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dum quod partem anime ibi vocat potentiam. et bene verum est quod 
      <lb ed="#V" n="77"/>anima secundum quamlibet sui potentiam non est in qualibet parte 
      cor<lb ed="#V" n="78" break="no"/>poris tota: eo quod in vna parte habet respectum ad vnum actum 
      <lb ed="#V" n="79"/>quam non habet in alia parte et econuerso.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e448">
      ¶ Ad 4cum 
      <lb ed="#V" n="80"/>dicitur quod potentie radicantur in essentia anime etc. Dico quod 
      be<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ne verum est sic intelligendo quod vltra essentiam anime non dicunt 
      <lb ed="#V" n="82"/>nisi respectus: sicut supra declaratum est: tamen quia in quosdam 
      <lb ed="#V" n="83"/>actus anima nostra: dum est istius corporis perfectio non est 
      <lb ed="#V" n="84"/>nata exire nisi mediante determinato organo: ideo non 
      <lb ed="#V" n="85"/>oportet quod quamuis anima non sit in qualibet parte corporis 
      to<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ta: quod in pede sit potentia auditiua: quia ibi non est organum 
      <lb ed="#V" n="87"/>mediante quo habeat respectum ad actum audiendi: per 
      quem<lb ed="#V" n="88" break="no"/>respectum anima habet rationem potentie auditiue
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e470">
      ¶ Ad 5m 
      <lb ed="#V" n="89"/>dicitur quod anima influeret in quamlibet partem corporis 
      imme<lb ed="#V" n="90" break="no"/>diate etc. Dico quod prout viuere dicit primum actum vite: sic 
      <lb ed="#V" n="91"/>quelibet pars immediate viuit per animam mediante toto 
      cor<lb ed="#V" n="92" break="no"/>pore: quod est primum profectibile ab ea. Sed si accipiamus 
      vi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>uere pro secundo actu vite: sic primo et principaliter influit 
      <lb ed="#V" n="94"/>in corde: et mediante corde in alia membra: et ideo cum 
      influen<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tia anime deficit in corde non durat in aliis membris. et quamuis 
      <lb ed="#V" n="96"/>sit presens cuilibet parti per essentiam. bene tamen influit secundum 
      <lb ed="#V" n="97"/>actum vite in vnam partem mediante alia: vt sic partes 
      corpo<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ris inter se maiorem habeant connexionem: per quam compago 
      <lb ed="#V" n="99"/>corporis fortius conseruetur: et regimen anime ordinatius 
      dispona<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e500">
      ¶ Ad 6m dico quod quamuis anima sit in qualibet parte 
      cor<lb ed="#V" n="101" break="no"/>poris tota non propter hoc sequitur quod quelibet pars hominis sit 
      <lb ed="#V" n="102"/>animal: quia animal dicit compositum ex anima et suo perfectibili primo 
      <lb ed="#V" n="103"/>et proportionato quod est totum corpus non aliqua pars eius. 
      <lb ed="#V" n="104"/>et ideo non oet quod quelibet pars sit animal: maxime cum 
      par<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tes corporis humani continue sint vt inferius poterit 
      decla<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e516">
      ¶ Ad 7m cum dicitur quod tunc simul moueretur anima et 
      <lb ed="#V" n="107"/>quiesceret etc. potest dici secundum aliquos quod non est inconueniens 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod aliquid simul moueatur: et quiescat per accidens: sicut 
      ali<lb ed="#V" n="109" break="no"/>quis sedens in cathedra in naui mouetur per motus nauis: 
      <lb ed="#V" n="110"/>et quiescat quiete cathedre: sic dicunt quod non est 
      inconue<lb ed="#V" n="111" break="no"/>niens quod anima simul quiescat quiete pedis: et motu manus 
      <lb ed="#V" n="112"/>moueatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e532">
      ¶ Uel potest dici secundum aliquos quod nulla pars 
      cor<lb ed="#V" n="113" break="no"/>poris diffinit animam: sed totum corpus: et ideo non mouetur 
      <lb ed="#V" n="114"/>anima nisi per motu corporis totius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e539">
      ¶ Ad 8m quod 
      argue<lb ed="#V" n="115" break="no"/>batur per auctoritatem Auicen. Dico quod pro tanto dicit 
      <lb ed="#V" n="116"/>Auicen. quod anima occultatur in corde: quia ibi primo influit secundum 
      <lb ed="#V" n="117"/>actum vite
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e548">
      ¶ Ad 9m dicunt quidam quod maior ha bet 
      instan<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tiam quando illud quod est in paruo spatio excedat illud 
      spa<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tium. Unde quia diuina essentia excedit totum mundum: si 
      <lb ed="#V" n="120"/>mundus augeretur: esset in qualibet parte eius sine sui 
      mu<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tatione. Spiritualis autem anime magnitudo tante nobilitatis 
      <lb ed="#V" n="122"/>est quod excedit quantitate corporis paruuli: quamuis ipsum 
      cor<lb ed="#V" n="123" break="no"/>pus paruuli vere et substantialiter perficiat: et ideo 
      crescen<lb ed="#V" n="124" break="no"/>te corpore paruuli semper est anima non per sui mutationem 
      <lb ed="#V" n="125"/>in qualibet parte corporis tota. Si autem dicas rem non 
      pos<lb ed="#V" n="126" break="no"/>se esse in spatio: et ipsum excedere. dicunt quod falsum est in 
      spi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ritualibus rebus: quia deus presens est toti mundo: et ipsum 
      <lb ed="#V" n="128"/>excedit in infinitum. Angelus etiam potest esse in spatio 
      mi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nori quam sit illud spatium cui toti potest se simul facere 
      pre<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sentem: ita dicunt de anima per comparationem ad corpus: 
      <lb ed="#V" n="131"/>quamuis anima non debeat dici esse in corpore sicut in spatio: sed 
      <lb ed="#V" n="132"/>sicut forma in materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e583">
      ¶ Alii dicunt quibus ego 
      assen<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tio quod quamuis anima rationalis habeat virtutes et operationes 
      <lb ed="#V" n="134"/>in quibus non communicat materia corporalis: vt patet 
      <!--00078.xml-->
      <pb ed="#V" n="32-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>in intellectu et voluntate et actibus earum: eo quod nobilior 
      <lb ed="#V" n="2"/>est inter omnes formas informantes naturam corporalem. Et 
      for<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ma quanto est nobilior tanto magis naturam suam 
      virtual<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ter extendit: tamen nunquam suum corpus essentialiter 
      transcen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>dit: quia aliter tota sua substantia esset in corpore et tota 
      ex<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tra corpus quod eis rationabile non videtur. De hoc tamen queretur 
      <lb ed="#V" n="7"/>lib. 2.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e613">
      ¶ Ideo aliter soluendum ad argumentum dicendo quod 
      <lb ed="#V" n="8"/>quia anima est perfectio corporis: quia est substantia: ideo cum 
      sub<lb ed="#V" n="9" break="no"/>stantia corporis ad perfectam quantitatem perducitur: anima 
      mu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tatur per accidens scilicet inquantum illud: cuius est perfectio 
      mu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e624">
      ¶ Tertium argumentum ad partem veram quod per 
      similitu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>dinem procedit existentie dei in maiori mundo: et anime in 
      mi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nori mundo. Sane oportet intelligi quod deus est in maiori 
      <lb ed="#V" n="14"/>mundo non sicut eius forma. sed essentialiter 
      presentiali<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ter potentialiter: est etiam totus non solum in qualibet parte 
      <lb ed="#V" n="16"/>maioris mundi: sed etiam in quolibet indiuisibili maioris 
      <lb ed="#V" n="17"/>mundi. Aima autem est in corpore suo: quod ibi vocatur 
      minor<lb ed="#V" n="18" break="no"/>mundus tanquam substantialis forma ipsius: et quamuis sit tota 
      <lb ed="#V" n="19"/>in qualibet parte corporis sui: non tamen est in indiuisibili 
      cor<lb ed="#V" n="20" break="no"/>poris sui: quia indiuisibile corporis quod est punctus pars 
      cor<lb ed="#V" n="21" break="no"/>poris non est. Unde neque pucti potest dici anima esse forma. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e648">
                  <lb ed="#V" n="22"/>¶ Quartum etiam argumentum ad partem veram peccat in 
      <lb ed="#V" n="23"/>processu: quamuis ab aliquibus ponatur pro solutione quaestionis: 
      <lb ed="#V" n="24"/>quamuis enim albedo tota sit in qualibet parte superficiei 
      <lb ed="#V" n="25"/>quantum ad totalitatem speciei: non tamen quantum ad 
      totali<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tatem indiuidui. Aima autem intellectiua cum non habeat 
      ex<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tensionem nec per se nec per accidens non posset esse in 
      qua<lb ed="#V" n="28" break="no"/>libet corporis parte tota quantum ad totalitatem speciei: 
      ni<lb ed="#V" n="29" break="no"/>si esset ibi tota quantum ad totalitatem indiuidui significati 
      <lb ed="#V" n="30"/>quod est hec anima.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a21329-Dd1e671">
               <head xml:id="kzz7yh-a21329-Hd1e673">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e675">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="31"/>SEcundo queritur. Utrum summe 
      sim<lb ed="#V" n="32" break="no"/>plex sit in genere. Et hoc est 
      que<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rere vtrum deus sit in genere. et videtur quod sic quia 
      <lb ed="#V" n="34"/>omne compositum ex genere et differentia est in 
      ge<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nere: sed deus est huiusmodi: quia cum idem importetur per 
      <lb ed="#V" n="36"/>genus et differentia sub ratione alia et alia talis compositio 
      sum<lb ed="#V" n="37" break="no"/>me simplici non repugnat cum sibi non repugnet 
      plura<lb ed="#V" n="38" break="no"/>litas secundum rationem. ergo ipse deus in genere est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e695">
      ¶ Item 
      om<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ne quod potest intelligi modo determinato: et modo 
      inde<lb ed="#V" n="40" break="no"/>terminato in genere est: sicut indiuiduum vel species: quia 
      <lb ed="#V" n="41"/>quod dicit genus modo indeterminato: dicit species 
      mo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>do determinato non significato: et indiuiduum modo 
      de<lb ed="#V" n="43" break="no"/>terminato significato. Sed deus potest intelligi modo 
      in<lb ed="#V" n="44" break="no"/>determinato sicut a nobis intelligitur: et modo 
      determina<lb ed="#V" n="45" break="no"/>to sicut intelligitur a beatis. ergo deus in genere est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e713">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="46"/>cum intelligo ens non sub ratione: qua creatum nec 
      increa<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tum: cum hec compositio non sit cassa: huic apprehensioni 
      <lb ed="#V" n="48"/>correspondet aliqua res: hoc autem non esset nisi ens diceret 
      <lb ed="#V" n="49"/>aliquid ratione reale enti creato et increato: sicut animal homini et 
      <lb ed="#V" n="50"/>asino. et sic de aliis. ergo ens creatum et increatum continetur sub 
      <lb ed="#V" n="51"/>ente generale dicto: sicut sub genere: deus ergo in genere 
      <lb ed="#V" n="52"/>est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e731">
      ¶ Item genus est quod predicatur in quid et secundum eandem 
      <lb ed="#V" n="53"/>ratione de contentis sub eo differentibus plus quam secundum 
      nume<lb ed="#V" n="54" break="no"/>rum: sed substantia predicatur in quid de deo et de qualibet 
      <lb ed="#V" n="55"/>substantia creata: et secundum eandem rationem vt videtur: quia si queratur 
      <lb ed="#V" n="56"/>quare deus est substantia: pro ratione reddetur: quia est ens 
      <lb ed="#V" n="57"/>perse stans. hic etiam eadem ratio reddetur: si queratur 
      <lb ed="#V" n="58"/>quare substantia creata est substantia. ergo videtur quod 
      substan<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tia sit genus ad substantiam increatam et ad substantiam creatam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e750">
                  <lb ed="#V" n="60"/>¶ Item Auicen. primo metaphy. c. primi ens secundum quod ens est 
      sub<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ilectum in metaphy. et non deus. ergo cum metaphysi. sit 
      <lb ed="#V" n="62"/>de ente simpliciter primo cum sit philosophia prima: videtur quod 
      <lb ed="#V" n="63"/>ens secundum quod ens prius est deo. Sed omne quod habet aliquam 
      <lb ed="#V" n="64"/>realem intentionem priorem se: est in genere. ergo deus est in 
      <lb ed="#V" n="65"/>genere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e766">
      ¶ Item philosophus. x. metaphy. Unumquodque 
      mensu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ratur minimo sui generis. et dicit Commen quod illud 
      mini<lb ed="#V" n="67" break="no"/>mum quo mensurantur omnes substantie est primus motor. 
      <!--00078.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>ergo primus motor est in genere substantie. Primus autem 
      <lb ed="#V" n="69"/>motor deus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e782">
      ¶ Item omne ens determinatum est in 
      <lb ed="#V" n="70"/>aliquo genere determinato: sed deus est ens determinatum: 
      <lb ed="#V" n="71"/>quia distinguitur ab omni ente alio. ergo est in aliquo genere determinato¬ 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e789">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Contra genus est prius natura eo quod est ingenere: sed 
      <lb ed="#V" n="73"/>deo nihi. cn prus satu a sec ouratioe. ergo 
      <lb ed="#V" n="74"/>deus non est in genere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e798">
      ¶ Item Auicen. 5 metaphy. sue 
      <lb ed="#V" n="75"/>c. 5. diffinitio secundum hoc quod consentiunt auctores artis: 
      composi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ta est ex genere et differentia. ergo si deus esset in genere 
      <lb ed="#V" n="77"/>cum omne tale habeat genus et differentiam deus posset 
      <lb ed="#V" n="78"/>diffiniri: quod falsum est: quia omne tale terminatum est. Unde 
      <lb ed="#V" n="79"/>philosophus. 7. metaphy. interdum diffinitionem terminum vocat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e811">
                  <lb ed="#V" n="80"/>¶ Item singulare perfectum est in genere nisi mediante 
      ali<lb ed="#V" n="81" break="no"/>qua specie. Sed deus est singulare summe perfectum: et non 
      <lb ed="#V" n="82"/>est dare aliquam speciem mediante qua in genere collocetur. 
      <lb ed="#V" n="83"/>ergo deus non est in genere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e823">
      ¶ Item omne quod est in 
      ge<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nere potest intelligi modo indeterminato: sed diuina 
      essen<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tia cum ipsa sit sua singularitas modo indeterminato 
      in<lb ed="#V" n="86" break="no"/>telligi non potest immo videtur quod qui ipsam modo 
      indeter<lb ed="#V" n="87" break="no"/>minato intelligere credit: nihil de ipsa intelligit. ergo 
      di<lb ed="#V" n="88" break="no"/>uina essentia in genere non est. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Solutio quod ipse deus non est in genere directersicut 
      <lb ed="#V" n="90"/>speces ver indturuuu nec 
      perreductio<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nem: nec est etiam genus aliorum. Quod autem non sit in genere 
      <lb ed="#V" n="92"/>directe patet: quia quamuis idem importetur per genus et 
      specien<lb ed="#V" n="93" break="no"/>et indiuiduum: modo tamen alio et alio: quia quod dicit genus 
      <lb ed="#V" n="94"/>modo indeterminato: dicit species modo determinato: 
      <lb ed="#V" n="95"/>et indiuiduum modo significato: genus tamen sumitur a 
      possi<lb ed="#V" n="96" break="no"/>bilitate rei: vel a re per quam est possibilitas. Differentia vero 
      <lb ed="#V" n="97"/>a forma. Nulla ergo res est in genere: in qua possibilitas 
      <lb ed="#V" n="98"/>non est. Cum ergo deus purus actus sit in genere non est: 
      <lb ed="#V" n="99"/>neque sicut species neque sicut indiuiduum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e860">
      ¶ Preterea 
      si<lb ed="#V" n="100" break="no"/>deus esset in genere illud genus esset ens cum deus sit suum 
      <lb ed="#V" n="101"/>esse. sed ens non potest esse genus alicuius: quia omne 
      ge<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nus habet differentias que sunt extra intentionem 
      gene<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ris. Unde genus non predicatur de differentia: secundum philosophum. 6o 
      <lb ed="#V" n="104"/>thopi. sed nulla differentia possit inueniri: de qua non 
      pre<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dicaretur ens. Non ens enim non potest esse differentia: quia 
      <lb ed="#V" n="106"/>sicut dicit Auicen. primo metaphy. c. 4. Si proprietas fuerit 
      ali<lb ed="#V" n="107" break="no"/>quid: tunc illud de quo illa dicitur erit aliquid sine dubio. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Ens ergo rationem generis habere non potest. deus ergo 
      <lb ed="#V" n="109"/>in genere non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e884">
      ¶ Preterea quecumque sunt in genere in 
      <lb ed="#V" n="110"/>aliquo conueniunt scilicet in ratione generis et in aliquo 
      diffe<lb ed="#V" n="111" break="no"/>runt scilicet in ratione differentie. Sed quodlibet talium a 
      sum<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ma simplicitate recedit: summe ergo simplex non est in 
      ge<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e895">
      ¶ Preterea genus secundum aliquam rationem communem dicitur 
      <lb ed="#V" n="114"/>de suis speciebus et indiuiduis. sed neque ens neque substantia: neque 
      <lb ed="#V" n="115"/>aliquid aliud dici potest de deo: et re alia secundum aliquam rationem communem. 
      <lb ed="#V" n="116"/>ens enim dicitur de deo: quia deus est esse. ens autem dicitur de 
      <lb ed="#V" n="117"/>creatura: quia habet quandam imitationem diuini esse. Simlier 
      <lb ed="#V" n="118"/>substantia dicitur de deo: quia est ens stans per seipsum 
      <lb ed="#V" n="119"/>tantum. Substantia autem dicitur de creatura inquantum imitatur 
      <lb ed="#V" n="120"/>primam substantiam sine qua non possit stare. Restat ergo quod 
      <lb ed="#V" n="121"/>neque ens: neque substantia neque aliquid aliud posset esse 
      ge<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nus ad deum: et ad creaturam que est nec que posset esse vel 
      <lb ed="#V" n="123"/>intelligi. deus ergo in genere non est. Unde et Auicen. 8 
      <lb ed="#V" n="124"/>metaphysi. c. 2. dicit quod manifestum est quod primus non 
      ha<lb ed="#V" n="125" break="no"/>bet genus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e924">
      ¶ Quod etiam non sit in genere. per reductionem 
      <lb ed="#V" n="126"/>patet: quia sic sunt in genere res habentes imperfectum 
      <lb ed="#V" n="127"/>esse sicut punctus qui reducitur ad genus quantitatis 
      con<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tinue: et materia et forma ad genus substantie. et 
      priuatio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ad genus sui habitus. Deus autem habet perfectissimum 
      <lb ed="#V" n="130"/>esse. non est ergo per reductionem in genere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e937">
      ¶ Nec est 
      <lb ed="#V" n="131"/>etiam genus aliorum: quia genus dicit aliquid non 
      con<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tractum: contrahibile tamen per additionem differentie 
      <lb ed="#V" n="133"/>et predicabile de pluribus essentiis que sunt: vel esse 
      pos<lb ed="#V" n="134" break="no"/>sunt vel intelligi. Deus autem nullo modo contrahi po¬ 
      <!--00079.xml-->
      <pb ed="#V" n="33-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>test per aliquam additionem: nec est aliquid commune 
      predica<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bile nisi de tribus personis increatis. De pluribus autem 
      essen<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tiis predicabile non est. ergo nullo modo rationem 
      gene<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ris habet: quamuis in se habeat perfectiones omnium 
      ge<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nerum excellentiori modo in infinitum quam sint in ipsis 
      ge<lb ed="#V" n="6" break="no"/>neribus: et hec est etiam bona ratio: quare ad nullum 
      ge<lb ed="#V" n="7" break="no"/>us determinatum arctari potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e971">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod compositio ex 
      gene<lb ed="#V" n="9" break="no"/>re et differentia sume simplici non 
      re<lb ed="#V" n="10" break="no"/>pugnat etc. Dico quod falsum est: quia genus sumitur a ratione 
      pos<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sibilitatis: que in summo simplici esse non potest
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e982">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="12"/>cum dicitur quod deus potest intelligi modo indeterminato etc. 
      Di<lb ed="#V" n="13" break="no"/>co quod falsum est. quod enim intelligitur modo indeterminato 
      in<lb ed="#V" n="14" break="no"/>telligitur vt predicabile de pluribus. Qui autem conatur deum in 
      <lb ed="#V" n="15"/>telligere vt aliquid predicabile de pluribus: deum non 
      intelli<lb ed="#V" n="16" break="no"/>git: sed quandam vanitatem quam sibi fingit. bene tamen potest deus 
      <lb ed="#V" n="17"/>intelligi modo imperfecto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e998">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod cum 
      intel<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ligo ens non sub ratione qua creatum: nec increatum huic 
      con<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ceptioni respondet aliqua res etc. Dico quod verum est: sed non 
      vni<lb ed="#V" n="20" break="no"/>uoce dicta de creato et increato: sed per quandam analogiam. 
      <lb ed="#V" n="21"/>Et ideo non opetet quod sit genus ad creatum: et ad increatum: 
      <lb ed="#V" n="22"/>sicut cum intelligo sanum non in ratione qua in animali: nec sub 
      <lb ed="#V" n="23"/>ratione qua in vrina. Non propter hoc opetet quod sanum sit genus 
      <lb ed="#V" n="24"/>ad sanum in animali: et ad sanum in vrina quia non dicitur vniuo 
      <lb ed="#V" n="25"/>ce de vtroque: sed per quandam analogiam. Urina enim 
      non<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dicitur sana nisi per quandam habitudinem ad sanitatem que est 
      <lb ed="#V" n="27"/>in animali vt vet quia est illius sanitatis ostensiua: similiter 
      <lb ed="#V" n="28"/>creatura non dicitur ens nisi per quandam habitudinem ad ens 
      <lb ed="#V" n="29"/>diuinum: vt vet quia est illius entis imitatiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e1027">
      ¶ Ad 4m cum 
      <lb ed="#V" n="30"/>dicitur quod substantia dicitur de deo et de creatura secundum eandem 
      ratio<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nem etc. Dico quod falsum est: quia substantia dicitur de deo: quia est 
      <lb ed="#V" n="32"/>ens per se tantum: non per adiutorium alterius entis. 
      Substan<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tia autem dicitur de creatura: quia est ens non substentatum in 
      subie<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cto sustentans accidentia: cui esse non competit nisi per 
      ad<lb ed="#V" n="35" break="no"/>iutorium entis increati: quia nisi ab ente increato seruaretur 
      <lb ed="#V" n="36"/>adnihilaretur: vt supra declaratum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e1045">
      ¶ Ad 5m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="37"/>quod metaphysica est de ente simpliciter primo etc. Dico quod ens 
      <lb ed="#V" n="38"/>secundum quod ens non est ens simpliciter primum: sed ipse deus: quia 
      <lb ed="#V" n="39"/>ens secundum quod ens non dicit aliquid reale commune deo et 
      crea<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ture: vt supra dictum est. Unde quamuis metaphysica sit de 
      <lb ed="#V" n="41"/>ente secundum quod ens: non propter hoc est de ente simpliciter primo. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Et cum dicis quod est scientia simpliciter prima. Dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="43"/>est inter physicas: tamen est alia scientia simpliciter ea prior et 
      me<lb ed="#V" n="44" break="no"/>lior: que est de deo sicut de subiecto: et illa est theologia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e1065">
                  <lb ed="#V" n="45"/>¶ Ad 6m cum dicitur quod vnumquodque mensuratur minimo 
      <lb ed="#V" n="46"/>sui generis etc. Dico quod illud verbum intelligitur de 
      mensu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ra proportionata. Hanc enim oportet esse homogeneam 
      <lb ed="#V" n="48"/>mensurato. Deus autem non est mensura proportionata aliis 
      <lb ed="#V" n="49"/>subiectis: sed pro tanto dicitur mensura omnium: quia 
      vnum<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quodque tantum habet de esse quantum appropinquat ad 
      <lb ed="#V" n="51"/>deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a21329-d1e1084">
      ¶ Ad 7m cum dicitur quia deus est ens determinatum. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Dico quod falsum est: quia ens determinatum importat contra 
      <lb ed="#V" n="53"/>ctionem per aliquid: deus tamen est ens perfectum et 
      comple<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tum: et seipso ab omni alio ente distinctum. Unde ab aliis 
      <lb ed="#V" n="55"/>entibus non differt differentia sibi adueniente: sed seipso. 
 </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>