<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="49-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g33640"><!-- l3d15prae -->
        <head xml:id="kzz7yh-g33640-Hd1e101">Praeambulum</head>
        <!--            <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e103">
          <lb ed="#V" n="127"/>¶ De hominis defectibus quos assumpsit 
          chri<lb ed="#V" n="128" break="no"/>stus in humana natura. Distin. XII 
          <lb ed="#V" n="129"/>Illud quoque 
          praeter<lb ed="#V" n="130" break="no"/>
          mitten<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dum non est: quod dei filius naturam 
          ho<lb ed="#V" n="132" break="no"/>minis accept passibilem animam 
          passi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>bilem: carnem passibilem et mortalem. 
          <lb ed="#V" n="134"/>Ut enim probaretur verum corpus habere: susce¬ 
          <!-\-00107.xml-\->
          <pb ed="#V" n="48-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>pit defectus corporis famen: sitim: et huiusmodi. 
          <lb ed="#V" n="2"/>Et vt veram animam probaretur habere: suscepit 
          defe<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ctus anime scilicet tristiciam timorem: dolorem: et huiusmodi. 
          <lb ed="#V" n="4"/>Omnis autem sensus anime est. Non enim caro sentit: sed 
          <lb ed="#V" n="5"/>anima vtens corpore velut instrumento. Unde 
          <lb ed="#V" n="6"/>aug. super genesim in li. xii. Non corpus sentit 
          <lb ed="#V" n="7"/>sed anima per corpus quo velut nuncio vtitur ad 
          con<lb ed="#V" n="8" break="no"/>firmandum in seipsa quod extrinsecus nunciatur. 
          <lb ed="#V" n="9"/>Sicut ergo anima quod foris est per corpus 
          tan<lb ed="#V" n="10" break="no"/>quam per instrumentum videt et audit: ita etiam per 
          <lb ed="#V" n="11"/>corpus quedam sentit mala que sine corpore non 
          <lb ed="#V" n="12"/>sentiret: vt famen et siti et huiusmodi. Unde non 
          <lb ed="#V" n="13"/>immerito defectus corporis dicuntur. Quedam 
          au<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tem per corpus immo etiam sine corpore sentit: vt 
          <lb ed="#V" n="15"/>est timor et huiusmodi. Sentit ergo anima 
          do<lb ed="#V" n="16" break="no"/>lores: sed quosdam per insttenum corporis: quosdam 
          <lb ed="#V" n="17"/>vero non. Suscepit autem christus sicut veram 
          na<lb ed="#V" n="18" break="no"/>turam hominis ita et veros defectus hominis 
          <lb ed="#V" n="19"/>sed non omnes. Assumpsit enim defectus pene 
          <lb ed="#V" n="20"/>sed non culpe. Nec tamen omnes defectus 
          pe<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ne: sed eos omnes quos homini eum assumere 
          expe<lb ed="#V" n="22" break="no"/>diebat: et sue dignitati non derogabat. Sicut enim 
          <lb ed="#V" n="23"/>propter hominem homo factus est: ita propter eum 
          ho<lb ed="#V" n="24" break="no"/>minis defectus suscepit. Suscepit enim de 
          no<lb ed="#V" n="25" break="no"/>stro vt de suo nobis tribueret vt nostrum 
          tolle<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ret defectum. Suscepit enim nostram vetustatem 
          <lb ed="#V" n="27"/>vt suam nobis infunderet nouitatem. Simplam 
          <lb ed="#V" n="28"/>ille accepit vetustatem id est pene vt nostram duplam 
          <lb ed="#V" n="29"/>consumeret id est pene et culpe. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e192">
          <lb ed="#V" n="30"/>¶ Qualiter accipiendum sit illud quod ait Leo papa. 
          <lb ed="#V" n="31"/>Tradit auetoritas quod 
          do<lb ed="#V" n="32" break="no"/>minus 
          <lb ed="#V" n="33"/>noster in se suscepit omnia infirmitatis nostre. 
          pre<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ter peccatum quod nisi accipiatur de illis tantum 
          <lb ed="#V" n="35"/>que eum sumere pro nobis oportuit: nec 
          dede<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cuit: falsum esse probabitur. Non enim assumpsit 
          igno<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rantiam aliquam: cum sit ignorantia quedam que de 
          <lb ed="#V" n="38"/>fectus est nec peccatum est scilicet ignorantia inuincibilis 
          <lb ed="#V" n="39"/>Nam vincibilis peccatum est. Si tamen de his est quae 
          <lb ed="#V" n="40"/>nobis expedit scire. Sunt enim quedam quorum 
          <lb ed="#V" n="41"/>scientia non affert vel ignorantia non impedit 
          sa<lb ed="#V" n="42" break="no"/>lutem: et forte talium rerum ignorantia defectus non 
          <lb ed="#V" n="43"/>est. Constat autem nobis esse ignorantiam atque 
          diffi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cultatem volendi vel faciendi bonum que ad mise 
          <lb ed="#V" n="45"/>riam nostram pertinent. Unde Aug. in li. iii. de 
          li<lb ed="#V" n="46" break="no"/>bero arbitrio. Approbare inquit falsa pro veris 
          <lb ed="#V" n="47"/>et erret inuitus et resistente atque torquente dolore 
          <lb ed="#V" n="48"/>carnalis vinculi non posse a libidinosis operibus 
          <lb ed="#V" n="49"/>temperare non est natura instituti hominis: sed pena 
          <lb ed="#V" n="50"/>damnati. Ex qua miseria peccantibus iustissime 
          <lb ed="#V" n="51"/>inflicta liberat dei gratia: quia spotoste homo libero 
          <lb ed="#V" n="52"/>arbitrio cadere potuit: non etiam surgere. Ad 
          <lb ed="#V" n="53"/>quam miseriam pertinet ignorantia et difficultas 
          <lb ed="#V" n="54"/>quam patitur omnis homo ab exordio 
          natiuita<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tis sue. nec ab isto malo quisquam nisi gratia dei 
          li<lb ed="#V" n="56" break="no"/>beratur. Ecce euidenter dicit hic augu. ignoran¬ 
          <!-\-00107.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>tiam qua quisque inuitus falsa per veris appro. 
          <lb ed="#V" n="58"/>bat. et difficultatem qua non potest se temperare a 
          <lb ed="#V" n="59"/>malo. ad miseriam nostram pertinere: et penam esse 
          <lb ed="#V" n="60"/>hominis. Hec autem christus non habuit. Non 
          <lb ed="#V" n="61"/>ergo accepit omnes defectus nostre 
          infirmita<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tis preter peccatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e270">
          <lb ed="#V" n="63"/>¶ Quod ignorantia talis et difficultas non sit 
          pec<lb ed="#V" n="64" break="no"/>catum. 
          <lb ed="#V" n="65"/>Sed forte aliquis dicet illa 
          <lb ed="#V" n="66"/>esse 
          pecca<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tum. Cui obuiat illud quod augu. tradere 
          vide<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tur. hoc scilicet deum inculpabiliter ante peccatum in ex 
          <lb ed="#V" n="69"/>ordio conditionis homini potuisse indere vt 
          es<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sent ei naturalia: ita in lib retractationum inquens. 
          <lb ed="#V" n="71"/>Ignorantia et difficultas. etiam si essent hominis 
          <lb ed="#V" n="72"/>primordia naturalia: Nec sic esset culpandus 
          <lb ed="#V" n="73"/>deus: sed laudandus. Sed si hoc homo in 
          pri<lb ed="#V" n="74" break="no"/>mordio naturaliter habuisset: numquid essent in 
          <lb ed="#V" n="75"/>eo defectus et pene: Si defectus vel pena ei 
          in<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dita fuisset ante peccatum iniuste cum eo agi 
          vi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>deretur ante culpam sentiret penam. Ob hoc 
          sa<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ne dicimus illa non fuisse defectus vel pena: 
          si<lb ed="#V" n="79" break="no"/>naturaliter homini in fuissent: sicut non fuit 
          ho<lb ed="#V" n="80" break="no"/>mini ante peccatum nondum gratiam adepto 
          <lb ed="#V" n="81"/>defectus siue pena non posse proficere. Sed 
          <lb ed="#V" n="82"/>postquam gratiam recepit: per quam proficere potuit 
          <lb ed="#V" n="83"/>et ad tempus profecit: eamque culpa sua post 
          ami<lb ed="#V" n="84" break="no"/>sit. simulque proficiendi facultatem perdidit. de. 
          <lb ed="#V" n="85"/>fectus fuit ei et pena non posse proficere scilicet malum 
          <lb ed="#V" n="86"/>declinare et bonum facere. Omnes ergo 
          defe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ctus nostros suscepit christus preter peccatum 
          <lb ed="#V" n="88"/>quos ei conueniebat suscipere: et nobis 
          expedie<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bat. Sunt enim plura egritudinum genera et 
          cor<lb ed="#V" n="90" break="no"/>poris vicia: a quibus omnio immunis extitit. Quos 
          <lb ed="#V" n="91"/>enim defectus habuit: vel ad ostensionem vere 
          <lb ed="#V" n="92"/>humanitatis vt timorem et tristiciam vel ad 
          im<lb ed="#V" n="93" break="no"/>pletionem operis ad quod venerat vt 
          passibilita<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tem et mortalitatem: vel ab immortalitatis 
          despe<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ratione spem nostram erigendam vt mortem 
          su<lb ed="#V" n="96" break="no"/>scepit. Hos autem defectus non conditionis sue 
          <lb ed="#V" n="97"/>necessitate: sed miserationis voluntate suscepit. 
          <lb ed="#V" n="98"/>Ueros quidem habuit defectus sicut et nos: sed 
          <lb ed="#V" n="99"/>non eadem causa. Nos enim ex peccato 
          origi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nali hos defectus trahimus sicut apostolus 
          <lb ed="#V" n="101"/>infinuat dicens. Corpus quidem propter 
          pecca<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tum mortuum est id est necessitatem moriendi habuit 
          <lb ed="#V" n="103"/>in se. Christus autem non ex peccato huiusmodi 
          <lb ed="#V" n="104"/>habuit defectus: quia sine peccato est conceptus 
          <lb ed="#V" n="105"/>et natus et in terris conuersatus. Sed ex sola 
          mi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>serationis voluntate de nostro in se transtulit 
          <lb ed="#V" n="107"/>veram infirmitatem: sicut accepit veram carnem 
          <lb ed="#V" n="108"/>quam sine omni infirmitate assumere potuit si 
          <lb ed="#V" n="109"/>cut absque culpa eandem suscepit: 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e374">
          <lb ed="#V" n="110"/>¶ Auctoritatibus probat christum secundum 
          ho<lb ed="#V" n="111" break="no"/>minem vere dolores sensisse et timuisse contra. 
          <lb ed="#V" n="112"/>quosdam hoc negantes: 13 
          <!-\-00108.xml-\->
          <pb ed="#V" n="48-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Sed quia nonnulli de 
          sen<lb ed="#V" n="2" break="no"/>su in passione humanitatis christi male sensisse 
          <lb ed="#V" n="3"/>inueniuntur asserentes fimilitudinem atque 
          imagi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nem passionis et doloris christum hominem pertulisa 
          <lb ed="#V" n="5"/>se: sed nullum omnino dolorem vel passionem sensisse. 
          <lb ed="#V" n="6"/>Auctoritatum testimoniis eos conuincentes 
          in<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dubitabile faciamus quod supra diximus. 
          Pro<lb ed="#V" n="8" break="no"/>pheta Esaias di. vere languores nostros ipse 
          tu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lit: et dolores nostros ipse portauit. Et veritas 
          <lb ed="#V" n="10"/>ipsa in euangelio ait. Tristis est anima mea vsque ad 
          <lb ed="#V" n="11"/>mortem: vbi etiam legitur. cepit Iesus pauere et 
          te<lb ed="#V" n="12" break="no"/>dere. Propheta etiam ex persona christi ait. 
          Reple<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ta est malis anima mea. Quod exponens aug. inquit. 
          <lb ed="#V" n="14"/>Non vitiis et peccatis sed humanis malis id est 
          do<lb ed="#V" n="15" break="no"/>loribus repleta fuit anima christi quibus ipsa 
          compati<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tur carni. Non enim dolor corporis potest esse sine 
          <lb ed="#V" n="17"/>anima. Dolere autem anima etiam non dolente 
          corpo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>re potest. Hos autem humane infirmitatis affectus: 
          <lb ed="#V" n="19"/>sicut ipsam carnem ac mortem non conditionis 
          ne<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cessitate: sed miserationis voluntate suscepit. Amb. 
          <lb ed="#V" n="21"/>est in li. iii. de tri. ait. Scriptum est. Picitur si 
          possibi<lb ed="#V" n="22" break="no"/>le est transeat a mecalix iste. Timet ergo christus: et dum 
          <lb ed="#V" n="23"/>Petrus non timet christus timet. Petrus dixit. Aimam 
          <lb ed="#V" n="24"/>meam ponam pro te. Christus dicit anima mea turbatur 
          <lb ed="#V" n="25"/>Utrumque verum est et rationis plenum quod et ille qui est 
          <lb ed="#V" n="26"/>inferior non timet: et ille qui superior est gerit 
          ti<lb ed="#V" n="27" break="no"/>mentis affectum. Idem in eodem. Ut homo 
          tur<lb ed="#V" n="28" break="no"/>batur: vt homo flet: vt homo crucifigitur: per 
          na<lb ed="#V" n="29" break="no"/>turam hominis et tediauit et resurrexit. Non 
          tur<lb ed="#V" n="30" break="no"/>batur eius virtus: non turbatur eius diuinitas: sed 
          <lb ed="#V" n="31"/>turbatur anima: secundum humane fragilitatis 
          assumptio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nem turbatur: Nam qui suscepit animam: suscepit esti 
          <lb ed="#V" n="33"/>anime passionem: Non enim quod eo deus erat aut 
          <lb ed="#V" n="34"/>turbari aut mori: Idem in eodem. Suscepit 
          tri<lb ed="#V" n="35" break="no"/>stitiam meam: confidenter tristitiam nomino qui 
          crucen<lb ed="#V" n="36" break="no"/>predico. Ut homo habuit tristiciam qua in eo 
          su<lb ed="#V" n="37" break="no"/>scepit affectu mihi compatitur: mihi tristis est: 
          mi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>hi dolet. Ergo pro me et in me doluit qui pro se 
          <lb ed="#V" n="39"/>nihil habuit quod doleret. Doles igitur domine 
          Iesu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>vulnera mea non tua: quia tu non pro te sed pro 
          me<lb ed="#V" n="41" break="no"/>doles Hiero. quoque in explanatione fidei ait. 
          <lb ed="#V" n="42"/>Nos ita dicimus hominem passibilem a deo filio 
          su<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sceptum vt deitas impassibilis permaneret. 
          Pas<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sus est enim filius dei non putatiue: sed vere omnia 
          <lb ed="#V" n="45"/>qua scriptura testatur secundum illud quod pati poterat 
          <lb ed="#V" n="46"/>secet secundum substantiam assumptam. Licet ergo persona 
          <lb ed="#V" n="47"/>filii susceperit passibilem hominem: ita tamen eius 
          ha<lb ed="#V" n="48" break="no"/>bitatione secundum substantiam suam nil passa est: vt 
          to<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ta trinitas quam impassibilem necesse est 
          confite<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ri. His aliisque auctoritatibus perspicuum sit 
          chri<lb ed="#V" n="51" break="no"/>stum vere passibilem assumpsisse hominem: atque in 
          <lb ed="#V" n="52"/>eo defectus et affectus nostre infirmitatis 
          su<lb ed="#V" n="53" break="no"/>scepisse. sed voluntate non necessitate 
          condi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tionis. IIII 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e508">
          <lb ed="#V" n="55"/>¶ ic ponit que predictis aduersari videntur. )o 
          <!-\-00108.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="56"/>Quedam tamen 
          repei<lb ed="#V" n="57" break="no"/>riuntur in sanctorum tractatibus que praemissis ad 
          <lb ed="#V" n="58"/>uersari videntur. Nam super illum locum psalmi. 
          <lb ed="#V" n="59"/>Clamaui et non exaudies. Augu. tradere videtur 
          <lb ed="#V" n="60"/>christum nec vere timuisse: nec vere tristatum esse 
          <lb ed="#V" n="61"/>dicens sic. Quomodo hic dicit: qui peccatum non fecit 
          <lb ed="#V" n="62"/>nec inuentus est dolus in ore eius: sed de nobis 
          <lb ed="#V" n="63"/>corpore suo hoc dicit: Corporis enim sui idest 
          eci<lb ed="#V" n="64" break="no"/>clesie gerebat personam: sicut et alibi cum dicit. 
          Tran<lb ed="#V" n="65" break="no"/>seat a me calix iste: pro nobis loqutur: nisi forte 
          <lb ed="#V" n="66"/>putatur timuisse mori: sed non vere timebat 
          do<lb ed="#V" n="67" break="no"/>minus pati tertia die resurrecturus. cum 
          arde<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ret Paulus dissolui et esse cum christo. Non enim 
          <lb ed="#V" n="69"/>fortior est miles quam imperator. Miles enim 
          co<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ronandus gaudet mori: et dominus coronaturus 
          ti<lb ed="#V" n="71" break="no"/>met mortem. Sed infirmitatem nostram 
          represen<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tans pro suis infirmis qui timent mori hic dixit. 
          <lb ed="#V" n="73"/>Uox illorum erat. Hiero. etiam ait. Erubescant 
          <lb ed="#V" n="74"/>qui putant saluatorem timuisse mortem et passio. 
          <lb ed="#V" n="75"/>nis pauore dixisse: transeat a me calix iste 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e560">
          <lb ed="#V" n="76"/>¶ Determinatio auctoritatum. 
          <lb ed="#V" n="77"/>Ne autem in sacris litte 
          <lb ed="#V" n="78"/>ris aliqua aduersa diuersitas esse putetur harum 
          <lb ed="#V" n="79"/>auctoritatum verba in hunc modum accipienda 
          <lb ed="#V" n="80"/>dicimus vt non veritatem timoris et tristitie vel 
          <lb ed="#V" n="81"/>propassionem sed timoris et tristicie necessitatem et 
          <lb ed="#V" n="82"/>passionem a christo remouisse intelligantur. Ha 
          <lb ed="#V" n="83"/>buit enim christus verum timorem et tristiciam in 
          natu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ra hominis sed non sicut nos qui sumus membra eius 
          <lb ed="#V" n="85"/>Nos enim causa peccati nostri his defectibus necessa 
          <lb ed="#V" n="86"/>rio subiacemus: et in nobis sunt isti defectus se: 
          <lb ed="#V" n="87"/>cundum propassionem et passionem: sed in christo non nisi 
          <lb ed="#V" n="88"/>secundum propassionem. Sicut enim in peccatis gradus quod 
          <lb ed="#V" n="89"/>dam notantur propessio et passio: ita et in his per 
          <lb ed="#V" n="90"/>nalibus affectibus. Afficitur enim quis interdum 
          <lb ed="#V" n="91"/>timore vel tristicia ita vt mentis intellectus non 
          <lb ed="#V" n="92"/>inde moueatur a rectitudine vel dei 
          contemplatio<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ne: et tunc propassio est. aliquando vero mouetur: 
          <lb ed="#V" n="94"/>et turbatur tunc passio est. Christus vero non fuit 
          <lb ed="#V" n="95"/>ita turbatus in anima timore vel tristicia vt a 
          re<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ctitudine vel dei contemplatione aliquatenus 
          de<lb ed="#V" n="97" break="no"/>clinaret: secundum quem modum intelligitur cum 
          dici<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tur non timuisse vel tristis fuisse. Unde Hiero. 
          <lb ed="#V" n="99"/>super matthe. vbi legitur. Cepit contristari et 
          me<lb ed="#V" n="100" break="no"/>stus esse. Ut veritatem inquit probaret 
          assumpti<lb ed="#V" n="101" break="no"/>hominis vere contristatus est: sed non passio eius 
          <lb ed="#V" n="102"/>dominatur animo: verum propassio est. Unde ait. 
          <lb ed="#V" n="103"/>Cepit contrist ariatei aliud est enim contristari: aliud 
          <lb ed="#V" n="104"/>incipere contristari. Quod est: aliter contristatur 
          <lb ed="#V" n="105"/>quis per propassionem: aliter per passionem. Ioque 
          <lb ed="#V" n="106"/>secundum hanc distinctionem aliquando dicitur christus 
          <lb ed="#V" n="107"/>non vere timuisse: aliquando vere timuisse: quia 
          <lb ed="#V" n="108"/>verum timorem habuit et tristiciam: sed non secundum 
          pas<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sionem: neque ex necessitate conditionis. Unde 
          <!-\-00109.xml-\->
          <pb ed="#V" n="49-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Augu. ex his causis volens assusmnl dictorum 
          <lb ed="#V" n="2"/>intelligentiam: dicit christum non vere timuisse vel 
          <lb ed="#V" n="3"/>tristatum esse et incontinenti veram tristitiam habuisse. 
          <lb ed="#V" n="4"/>His verbis infirmos in se presignans dominus ait. 
          <lb ed="#V" n="5"/>Pacitur si fieri potest transeat a me calix iste. Non enim 
          <lb ed="#V" n="6"/>vere timebat dominus pati tertia die resurrecturus 
          <lb ed="#V" n="7"/>cum arderet paulus dissolui et esse cum christo. 
          Iste<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gaudet coronandus: et tristis est dominus 
          coronatu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>rus. Ecce hic videtur tristiciam et timorem a christo 
          remo<lb ed="#V" n="10" break="no"/>uere. Continuo autem subiunxit: sed tristiciam sic 
          <lb ed="#V" n="11"/>assumpsit qumo carnem. Fuit enim tristis sicut 
          euange<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lium dicit. Si enim tristis non fuit cum euangelium 
          <lb ed="#V" n="13"/>dicat tristis est anima mea etc. ergo et quando dicit 
          dor<lb ed="#V" n="14" break="no"/>miuit Iesus: non dormiuit. vel quando dicit mandu 
          <lb ed="#V" n="15"/>casse non manducauit: et ita nihil sanum 
          relinqui<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tur: vt dicatur est quia corpus non erat verbum. 
          Quic<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quid ergo de illo scriptum est: verum est et factum est. 
          <lb ed="#V" n="18"/>Ergo et tristis fuit: sed voluntate tristiciam 
          susce<lb ed="#V" n="19" break="no"/>pit veram quomodo voluntate carnem veram. Aperte 
          no<lb ed="#V" n="20" break="no"/>scis eudem sibi in his verbis contradicere: nisi varias 
          <lb ed="#V" n="21"/>dictorum discerneret causas. Ex quibus intelligentia 
          <lb ed="#V" n="22"/>verborum assumenda est. Si enim disc ernatur 
          intelligen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tie causa praedictorum verborum: nihil occurrit contradictionis: 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e693">
          <lb ed="#V" n="24"/>¶ De quibusdam hylarii capitulis valde 
          obscu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ris que videntur communi sententie obuinare. 
          <lb ed="#V" n="26"/>Uerumtamen magis mouent 
          <lb ed="#V" n="27"/>ac difficiliorem 
          <lb ed="#V" n="28"/>afferunt quaestionem verba hylarii: quibus videtur tradere: 
          <lb ed="#V" n="29"/>inctus et vulnera: et huiusmodi: sic in christum incidisse vt 
          <lb ed="#V" n="30"/>passionis dolorem non incuterent: sicut telum 
          <lb ed="#V" n="31"/>tractum per aquam vel ignem vel aera ea facit que 
          <lb ed="#V" n="32"/>et cum trahitur per corpora animata: quia perforat et 
          compun<lb ed="#V" n="33" break="no"/>git non tamen dolorem ingerit: quia non sunt ille res 
          <lb ed="#V" n="34"/>doloris capaces. Ita et corpus christi sine sensu 
          pe<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ne vim pene accepisse dicit: quia sicut corpus nostrum 
          <lb ed="#V" n="36"/>non habet talem naturam vt valeat calcare vndas: 
          <lb ed="#V" n="37"/>ita corpus christi dicit non habuisse naturam nostri 
          do<lb ed="#V" n="38" break="no"/>loris: quia non habuit naturam ad dolendum. Ait enim 
          <lb ed="#V" n="39"/>sic in. x. lib. Unigenitus deus hominem verum secundum 
          <lb ed="#V" n="40"/>similitudinem nostri hominis non deficlens a se deo 
          sum<lb ed="#V" n="41" break="no"/>psit. In quo quamuis aut ictus incideret aut 
          vul<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nus descenderet: aut nodi concurrerent: aut 
          suspecem<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sio eleuaret: afferent quidem hec impetum 
          passio<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nis non tamen passionis dolorem inferrent vt telum 
          <lb ed="#V" n="45"/>aliquod aquam perforans vel ignem compungens: vel 
          <lb ed="#V" n="46"/>aera vulnerans: omnes quidem bas passiones 
          natu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>re sue infert: vt perforet: vt compungat: vt vulneret: 
          <lb ed="#V" n="48"/>sed naturam suam in hoc passio illata non retinet: 
          <lb ed="#V" n="49"/>dum in natura non est vel aquam forari vel 
          pun<lb ed="#V" n="50" break="no"/>gi: ignem vel aera vulnerari: quamuis nature 
          teli<lb ed="#V" n="51" break="no"/>fit et vulnerare et compungere et forare. Passus 
          <lb ed="#V" n="52"/>quidem christus est dum cedit: dum suspenditur: dum 
          <lb ed="#V" n="53"/>moritur: sed in corpus irruens passio: necnon fuit 
          <lb ed="#V" n="54"/>passio: non tamen naturam passionis exercuit: dum et 
          <lb ed="#V" n="55"/>penali mysterio pena deseuit: et virtus corporis 
          <lb ed="#V" n="56"/>dluu scains dedegiu deru u secqueiuilauns de. 
          <!-\-00109.xml-\->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>pit. Habust sane illud dominicum corpus doloris 
          no<lb ed="#V" n="58" break="no"/>strinaturam: si corpus nostrum id nature habet vt 
          cal<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cet vndas et fluctus desuper eat: nec clause domus 
          <lb ed="#V" n="60"/>obstaculis arceatur. At vero si dominici corporis 
          so<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lum ista natura sit vt feratur in humidis. et stet in 
          <lb ed="#V" n="62"/>liquidis: et structa transcurrat: quid per naturam 
          <lb ed="#V" n="63"/>humani corporis carnem ex spiritusancto conceptam 
          iudi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>camus: Caro illa de celis est: et homo ille de 
          <lb ed="#V" n="65"/>deo est: habens ad patiendum corpus et passus est. 
          <lb ed="#V" n="66"/>Sed naturam non habens ad dolendum. Idem in 
          <lb ed="#V" n="67"/>eodem. Uideamus an ille passionis ordo infirmi 
          <lb ed="#V" n="68"/>tatem in domino doloris permittat intelligi: dilatis 
          <lb ed="#V" n="69"/>enim causis ex quibus metum domino heresis 
          ascri<lb ed="#V" n="70" break="no"/>bit: res ipsas vt geste sunt conferamus. Nec enim 
          <lb ed="#V" n="71"/>fieri potest vt timor eius significetur in verbis: cuius 
          <lb ed="#V" n="72"/>fiducia continuatur in factis. Timuisse ergo 
          hereti<lb ed="#V" n="73" break="no"/>co passionem videtur. Sed ob ignorantie huius 
          erro<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rem petrus et sathanas et scandalum est. An 
          ne<lb ed="#V" n="75" break="no"/>timuit mori: qui armatis obuius prodiit: et in 
          cor<lb ed="#V" n="76" break="no"/>pore eius infirmitas fuit: ad cuius occursum 
          con<lb ed="#V" n="77" break="no"/>sternata persequentium agmina supinatis 
          corpori<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bus conciderunt. Quam ergo infirmitatem dominatam 
          <lb ed="#V" n="79"/>huius corporis credis cuius tantum habuit natura 
          <lb ed="#V" n="80"/>virtutem. Sed forte dolorem vulnerum timuit. 
          Quem<lb ed="#V" n="81" break="no"/>rogoo tu dominice infirmitatis assertor 
          penetran<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tis carnem claui habuit terrorem: qui excisam aurem 
          <lb ed="#V" n="83"/>solo restituit attactu. Producens hec aurem 
          <lb ed="#V" n="84"/>manus clauum dolet: et sentit vulnus qui 
          alte<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ri dolorem vulneris non reliquit. Pungendi 
          car<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nis metu tristis est culus attactu caro post 
          ce<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dem sanatur. Item collatis ergo dictorum 
          gesto<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rumque virtutibus demonstrari non est ambiguum 
          <lb ed="#V" n="89"/>in natura corporis eius infirmitatem corporee 
          na<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ture non fuisse: et passionem illam licet corpori illata 
          <lb ed="#V" n="91"/>sit: non tamen naturam dolendi corpori intulisse: quia licet 
          <lb ed="#V" n="92"/>forma corporis nostri esset in domino: non tamen viciose in 
          <lb ed="#V" n="93"/>firmitatis nostre forma erat in corpore quod ex 
          conce<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ptu spiritusancti virgo progenuit. Audisti lector verba 
          <lb ed="#V" n="95"/>hyla. quibus dolorem excludere videtur. Sed si excussa 
          <lb ed="#V" n="96"/>sensus et impietatis hebetudine premissis 
          dili<lb ed="#V" n="97" break="no"/>genter intendas atque ipsius scripture 
          circumstan<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tiam inspicias: dictorum rationem atque virtutem 
          perci<lb ed="#V" n="99" break="no"/>pere vtcumque poteris et intelligentiam arguere non 
          <lb ed="#V" n="100"/>attentabis. Intelligitur enim ea ratione dixisse dolorem 
          <lb ed="#V" n="101"/>passionis in christum non incidisse: et virtutem 
          corpo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ris christi excepisse vim pene sine sensu pene: quia 
          do<lb ed="#V" n="103" break="no"/>loris causam et meritum in se non habuit: quod videtur 
          no<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tasse vbi ait. Non habens naturam ad dolendum: et ideo 
          <lb ed="#V" n="105"/>non iudicanda est caro illius secundum naturam 
          nostri<lb ed="#V" n="106" break="no"/>corporis: nec in eo est dsinium habuit passio. Ita 
          <lb ed="#V" n="107"/>est non habuit naturam ad timendum vel tristadum 
          <lb ed="#V" n="108"/>quia non habuit talem naturam in qua esset causa 
          ti<lb ed="#V" n="109" break="no"/>moris vel tristicie. Itaque necessitas timendi non 
          <lb ed="#V" n="110"/>fuit in eo sicut est in nobis. Nec natura doloris 3 
          <lb ed="#V" n="111"/>fuit in eo sicut est in nobis. Tristitiam tamen in eo 
          <lb ed="#V" n="112"/>fuisse consenter asserit sed causam eius extitisse: non suam 
          <!-\-00110.xml-\->
          <pb ed="#V" n="49-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>mortem sed defectum petri et aliorum aptulorum. Dicit enim 
          <lb ed="#V" n="2"/>christum non propter mortem: sed vsque ad mortem: tristem 
          <lb ed="#V" n="3"/>fuisse. His verbis. Interrogo quid sit christum 
          tri<lb ed="#V" n="4" break="no"/>stem esse vsque ad mortem: et tristem esse propter mortem: 
          <lb ed="#V" n="5"/>Non enim eiusdem significationis est tristem esse propter 
          <lb ed="#V" n="6"/>mortem: et vsque ad mortem. Quia vbi propter mortem 
          tri<lb ed="#V" n="7" break="no"/>stitia est: illic mors causa tristitie est. Ubi vero 
          tri<lb ed="#V" n="8" break="no"/>stitia vsque ad mortem est: Mors non tristicie causa 
          <lb ed="#V" n="9"/>est sed finis. Adeo autem non propter mortem suscepta 
          <lb ed="#V" n="10"/>est tristitia vt sic destituta per mortem. Non ergo 
          <lb ed="#V" n="11"/>sibi tristis est: sed illis qui in scandalo per 
          infir<lb ed="#V" n="12" break="no"/>mitatem carnis erant futuri quos monet 
          ora<lb ed="#V" n="13" break="no"/>re ne inducantur in tentationem qui ante 
          pol<lb ed="#V" n="14" break="no"/>liciti erant se non scandalizari.
          </p>-->
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e106">
          <lb ed="#V" n="15"/><quote xml:id="kzz7yh-g33640-Qd1e109" source="http://scta.info/resource/pl-l3d15c1-d1e117@1-5">Illud quoque praeter mittendam non 
          <lb ed="#V" n="16"/>est</quote> etc. <ref xml:id="kzz7yh-g33640-Rd1e114">Superius 
          deter<lb ed="#V" n="17" break="no"/>minauit magister</ref> de perfectionibus: quas filius dei 
          <lb ed="#V" n="18"/>cum humana natura assumpsit. hic determinat de 
          <lb ed="#V" n="19"/>defectibus cum eadem assumptis: et diuiditur in partes duas. 
          <lb ed="#V" n="20"/>Primo determinat de defectibus: quos cum humana nan 
          <lb ed="#V" n="21"/>assumpsit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e945">
          ¶ Secundo de modo: quo eos assumpsit. <ref xml:id="kzz7yh-g33640-Rd1e131">Di. 16.</ref> ibi 
          <lb ed="#V" n="22"/>Hic oritur quaestio
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e950">
          ¶ Prima in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e952">
          ¶ Primo determinat 
          <lb ed="#V" n="23"/>veritatem
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e958">
          ¶ Secundo excludit errorem. ibi <quote xml:id="kzz7yh-g33640-Qd1e147" type="lemma" source="http://scta.info/resource/pl-l3d15c1-d1e188@1-3">Sed quia non</quote>. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e960">
          <lb ed="#V" n="24"/>¶ Prima in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e965">
          ¶ Primo ostendit quos defectus cum 
          <lb ed="#V" n="25"/>nam assumpsit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e970">
          ¶ Secundo quare eos assumpsit. ibi. <quote xml:id="kzz7yh-g33640-Qd1e163" source="http://scta.info/resource/pl-l3d15c1-d1e179@1-3">Hos 
          au<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tem defectus</quote>.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e975">
          ¶ Prima in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e977">
          ¶ Primo ostendit: quod 
          assum<lb ed="#V" n="27" break="no"/>psit defectus non culpabiles: sed penales.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e983">
          ¶ Secundo ostendit 
          <lb ed="#V" n="28"/>quos de defectis penalibus non assumpsit. ibi. Tradit 
          au<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ctoritas. Et hec in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e990">
          ¶ Pitro ostendit: quos defectus 
          pe<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nales non assumpsit: ex parte anime.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e995">
          ¶ Secundo quos penales de 
          <lb ed="#V" n="31"/>fectus non assumpsit: ex parte corporis. ibi. Sunt plura 
          egri<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tudinum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e1002">
          ¶ Prima in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e1004">
          ¶ Primo ostendit: quod non 
          assum<lb ed="#V" n="33" break="no"/>psit ignorantiam: et difficultatem ad benefaciendum.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e1009">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="34"/>ostendit: quod hec non sunt culpa: sed pena. ibi. Sed forte aliquis 
          <lb ed="#V" n="35"/>tunc sequitur illa pars: que ibi incipit. Sed quia non nulli: et 
          <lb ed="#V" n="36"/>diuiditur in partes duas. Primo: contra errantes opponit. Secundo 
          <lb ed="#V" n="37"/>ea: que illi per se inducebant soluit. ibi Quedam tamen reperiuntur. 
          <lb ed="#V" n="38"/>Et hoc in duas. Primo soluit ea: que illi per se 
          induce<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bant ad probandum filium dei non assumpsisse cum humana natura 
          <lb ed="#V" n="40"/>passiones: que maxime insunt ex parte anime: eius est tristitia 
          <lb ed="#V" n="41"/>et similia. Secundo soluit ea: que illi inducebant ad probandum filium 
          <lb ed="#V" n="42"/>dei non assumpsisse cum humana natura passiones: que in sunt anime: 
          <lb ed="#V" n="43"/>ex parte corporis: sicut est dolor sensibilis ibi. Ueruntamen 
          ma<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gis mouent.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e1036">
          ¶ Prima in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e1038">
          ¶ Primo inducit auctoritates 
          <lb ed="#V" n="45"/>quas illi adducebant ad sui erroris defensionem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e1043">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="46"/>ponit illorum auctoritum determinationem ibi. Ne autem in sacris 
          <lb ed="#V" n="47"/>litteris. Tunc sequitur illa pars: que ibi incipit. Ueruntamen 
          ma<lb ed="#V" n="48" break="no"/>gis mouent. Et diuiditur in partes duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e1052">
          ¶ Primo 
          obie<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ctiones ponit
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e1057">
          ¶ Secundo soluit. ibi. Si excussa. 
          <lb ed="#V" n="50"/>Irca hanc distinctionem querendum 
          <lb ed="#V" n="51"/>est de quatuor principaliter 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e1064">
          <lb ed="#V" n="52"/>¶ Primo de defectibus in generali: quos dei 
          fi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lius cum humana natura assumpsit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e1072">
          ¶ Secundo de 
          pas<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sionibus in generali: quas assumpsit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e1077">
          ¶ Tertio in speciali de 
          <lb ed="#V" n="55"/>passionibus: ortum habentibus ex apprehensione interiori. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g33640-d1e1082">
          <lb ed="#V" n="56"/>¶ Quarto de passionibus ortum habentibus ex apprehensio 
          <lb ed="#V" n="57"/>ne sensus exteriori.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>