<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 3</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 3</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="150-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f106909"><!-- l2d37a3 -->
        <head xml:id="kzz7yh-f106909-Hd1e101">Articulus 3</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e103">
          <lb ed="#V" n="17"/>Consequenter queritur de tertio 
          prin<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cipali. Et circa hoc 
          <lb ed="#V" n="19"/>queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e112">
          ¶ Primo vtrum actio 
          ma<lb ed="#V" n="20" break="no"/>la inquantum mala sit a deo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e117">
          ¶ Secundo vtrum 
          <lb ed="#V" n="21"/>locutio falsa: inquantum falsa sit a deo. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-f106909-Dd1e122">
          <head xml:id="kzz7yh-f106909-Hd1e124">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f106909-Hd1e128" type="question-title">Utrum actio mala inquantum mala sit a deo</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e126">
            Quaestio I.
            <lb ed="#V" n="22"/>PRimo ostendo quod actio mala
            <lb ed="#V" n="23"/>inquantum 
            ma<lb ed="#V" n="24" break="no"/>la sit a deo. Quia actio sub ratione que mala non dicitur 
            <lb ed="#V" n="25"/>esse ab homine: nisi quia facit actionem cui accidit 
            <lb ed="#V" n="26"/>malitia. Sed deus facit illam eandem actionem cui accidit 
            <lb ed="#V" n="27"/>malitia: ergo vere potest dici esse a deo sub ratione qua mala. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e142">
            <lb ed="#V" n="28"/>¶ Item si sint aliqua duo: quorum vnum non possit fieri 
            <lb ed="#V" n="29"/>sine alio: qui facit vnum cooperatur ad alterius factionem 
            <lb ed="#V" n="30"/>Sed malitia in actione non posset fieri nisi fieret ipsa actio. 
            <lb ed="#V" n="31"/>ergo cum deus faciat ipsam actionem cooperatur ad 
            factio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nem malitie in actione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e155">
            ¶ Item qui scienter facit 
            actio<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nem inseparabilem a malitia: per consequens videtur 
            au<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ctor esse malitie. Sed quedam sunt actiones inseparabiles 
            <lb ed="#V" n="35"/>a malitia: dicit enim philosophus in ethicis lib. 2. cap. 6 quod quaedam 
            <lb ed="#V" n="36"/>mox nominata coniuncta sunt malo: ergo cum omnis actio: 
            <lb ed="#V" n="37"/>vt prius ostensum est: sit a deo: deus est auctor malitie 
            in<lb ed="#V" n="38" break="no"/>aliqua actione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e171">
            ¶ Item malitia est in actione ex sui 
            rela<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tione ad indebitum finem. Sed talis relatio a deo est: cum 
            <lb ed="#V" n="40"/>sit res positiua: ergo malitia actionis a deo est. 3. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e179">
            <lb ed="#V" n="41"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f106909-Rxx77xx" corresp="#kzz7yh-f106909-Qcha8xy">Aug. in lib. 83. q. q. 21.</ref> dicit quod <quote xml:id="kzz7yh-f106909-Qcha8xy" source="http://scta.info/resource/a83-q21-d1e108@62-83">deus non est 
              <lb ed="#V" n="42"/>causa deficiendi id est tendendi ad non esse: <sic>qui</sic> 
              <lb ed="#V" n="43"/>vt ita dicam essendi causa est</quote>: cum ergo malitia actionis 
            <lb ed="#V" n="44"/>sit defectus in actione actio inquantum mala a deo non est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e190">
            <lb ed="#V" n="45"/>¶ Item deus cum sit iustus iudex: non punit hominem pro 
            <lb ed="#V" n="46"/>eo quod ipsemet deus facit. Sed deus punit hominem 
            pro<lb ed="#V" n="47" break="no"/>actione: inquantum mala: ergo deus non facit actionem 
            <lb ed="#V" n="48"/>malam sub ratione qua est mala. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e201">
            <lb ed="#V" n="49"/>Respondeo quod actio mala sub ratione qua 
            ma<lb ed="#V" n="50" break="no"/>la non est a deo: quia sub ratione qua 
            <lb ed="#V" n="51"/>mala est in ea defectus debite entitatis: et vtilitatis et 
            de<lb ed="#V" n="52" break="no"/>biti ordinis. Sed omnipotentie dei repugnat deficere 
            in<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sua actione: sue sapientie repugnat facere aliquid inutile 
            <lb ed="#V" n="54"/>Et sue bonitati repugnat aliquid inordinatum facere: et 
            <lb ed="#V" n="55"/>ideo sicut deus non potest non esse omnipotens: et 
            omnisci<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ens et summe bonus: ita non potest esse causa male 
            volunta<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tis ipsius hominis sub ratione qua mala.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e223">
            ¶ Preterea secundum 
            <lb ed="#V" n="58"/><ref xml:id="kzz7yh-f106909-Rd1e239">Diony. 2. cap. de diui. no.</ref> effectus habet aliquam 
            simili<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tudinem sue cause. Sed nullus effectus potest esse 
            simi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lis deo ratione alicuius defectibilitatis: quia in deo 
            nul<lb ed="#V" n="61" break="no"/>la defectibilitas est: ergo a deo nulla est actio: inquantum 
            <lb ed="#V" n="62"/>defectuosa: ergo nec inquantum mala: quia actio non est mala 
            <lb ed="#V" n="63"/>nisi inquantum deficit a bono debito. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e239">
            <lb ed="#V" n="64"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod actio 
            <lb ed="#V" n="65"/>sub ratione qua mala non dicitur 
            <lb ed="#V" n="66"/>esse ab homine nisi quia facit actionem cui accidit 
            mali<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tia. Dico quod falsum est: sed addendum est quod ab actione non 
            <lb ed="#V" n="68"/>excludit malitiam per appositionem boni debiti in actione 
            <!--00314.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>quod facere potest et facere tenetur. Deus autem non tenetur 
            <lb ed="#V" n="70"/>prohibere malitiam ab actione: quia iuste potest permittere 
            <lb ed="#V" n="71"/>mala fieri: vt superius lib id est ostensum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e263">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="72"/>cum dicitur quod si sint aliqua duo quorum vnum non possit 
            fie<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ri sine alio: qui facit vnum cooperatur ad alterius factio 
            <lb ed="#V" n="74"/>nem etc. Dico quod verum est sic intelligendo quod neutrum eorum 
            <lb ed="#V" n="75"/>sine alio possit fieri: sed quamuis malitia que est in actione: 
            <lb ed="#V" n="76"/>non potuisset fieri sine actione: tamen illa actio fieri potuisset 
            <lb ed="#V" n="77"/>sine malitia. Uerbi gratia. in actione de qua minime 
            vi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>detur velle malum deo quod est deum odire: ipsa actio ratione 
            <lb ed="#V" n="79"/>essentie: non plus dicit quam velle malum. Sed velle malum 
            <lb ed="#V" n="80"/>potest esse sine malitia: sicut cum homo vult malum illi qui 
            <lb ed="#V" n="81"/>est dignus malo. Odire autem deum dicit ipsam actionem 
            <lb ed="#V" n="82"/>cum sua deformitate: et ideo a malitia separari non potest. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e290">
            <lb ed="#V" n="83"/>¶ Dicunt tamen aliqui quod maior argumenti est falsa de 
            <lb ed="#V" n="84"/>agente per imperium voluntatis: quia voluntas potest 
            di<lb ed="#V" n="85" break="no"/>stinguere inter illa que in re sunt insepaerabilia. Potest enim 
            <lb ed="#V" n="86"/>contingere quod vir habens filium valentem nollet illum non 
            <lb ed="#V" n="87"/>habuisse: et tamen non placet sibi virginitatem amisisse: deus 
            <lb ed="#V" n="88"/>autem operatur per imperium voluntatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e306">
            ¶ Ad tertium 
            <lb ed="#V" n="89"/>dicendum quod ille actiones que mox nominate coniuncte sunt 
            <lb ed="#V" n="90"/>malo non nominant essentias actionum tantum. Sed nominant 
            <lb ed="#V" n="91"/>actionum essentias et deformitates earum. Sicut sunt 
            forni<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cari et mentiri: fornicari enim non tantum dicit concubitum 
            viri<lb ed="#V" n="93" break="no"/>et mulieris: qui est tota essentia actionis fornicarie: sed etiam 
            <lb ed="#V" n="94"/>carentiam debiti obiecti talis actus: hoc est carentiam 
            vxo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ris proprie. Similiter mentiri non tantum dicit affirmare 
            ali<lb ed="#V" n="96" break="no"/>quid de aliquo vel negare in quo consistit tota essentia 
            il<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lius actus: qui est mendacium: sed carentiam realis 
            cor<lb ed="#V" n="98" break="no"/>respondentie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e330">
            ¶ Ad quartum dicendum quod relatio ad 
            inde<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bitum finem: non tantum dicit relationem: sed etiam 
            deformita<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tem relationis ratione indebiti finis: que quidem 
            deformi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tas a deo non est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e339">
            ¶ Uel potest dici quod relatio actionis ad 
            <lb ed="#V" n="102"/>finem indebiti: ideo est mala: quod non est ad finem debitum: a deo 
            <lb ed="#V" n="103"/>non est: quia non habet nisi causam deficientem 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f106909-Dd1e348">
          <head xml:id="kzz7yh-f106909-Hd1e350">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f106909-Hd1e367" type="question-title">Utrum enunciatio falsa inquantum falsa sit a deo</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e352">
            Quaestio II. 
            <lb ed="#V" n="104"/>Secundo queritur vtrum 
            enun<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ciatio 
            fal<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sa inquantum falsa sit a deo. Et videtur quod sic: 
            <lb ed="#V" n="107"/>Quia illud est a deo quod non potest fieri nisi per 
            <lb ed="#V" n="108"/>deum. Sed demonstrato aliquo homine peccatore: illa enum 
            <lb ed="#V" n="109"/>ciatio qua peccator enunciatur falsificari non potest: nisi e 
            <lb ed="#V" n="110"/>deum: quia nullus alius a deo sibi iustitiam potest dare: 
            er<lb ed="#V" n="111" break="no"/>go videtur quod postquam iustificatus est falsitas 
            enunciatio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nis qua enunciatur peccator a deo est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e374">
            ¶ Item quicquid 
            <lb ed="#V" n="113"/>est causa cause est causa causati. Sed conuenientia rerum quae 
            <lb ed="#V" n="114"/>a deo est: causa est falsitatis in negatiua enunciatione: 
            er<lb ed="#V" n="115" break="no"/>go falsitas enunciationis negatiue a deo est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e383">
            ¶ Item 
            vtrun<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quam contrariorum dicit aliquam naturam positiuam. Sed verum 
            <lb ed="#V" n="117"/>et falsum sunt contraria: ergo falsitas dicit aliquam naturam 
            <lb ed="#V" n="118"/>positiuam: sed omne quod dicit naturam positiuam est a deo: 
            <lb ed="#V" n="119"/>ergo falsitas enunciationis a deo est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e394">
            ¶ Item. 3. Re. vlt. 
            <lb ed="#V" n="120"/>dicit deus spiritui mendaci egredere et facita: dixerat enim 
            <lb ed="#V" n="121"/>ille spiritus quod per mendacium deciperet regem israel: ergo 
            vi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>detur quod illud mendacium quod dixerunt falsi prophete regi istul 
            <lb ed="#V" n="123"/>per suggestionem mendacis spiritus a deo fuerit imperatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e406">
            <lb ed="#V" n="124"/>Contra ens et verum conuertuntur: sed omne quod est a 
            <lb ed="#V" n="125"/>deo habet aliquam entitatem: ergo et aliquam 
            <lb ed="#V" n="126"/>veritatem: sid in falsitate nulla est veritas: ergo falsitas 
            enun<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ciationis a deo non est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e417">
            ¶ Item a deo non potest esse 
            priua<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tio bonitatis: quia est summe bonus: ergo nec priuatio 
            ve<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ritatis cum sit summe verus: sed falsitas est priuatio 
            veri<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tatis ergo a deo non est falsitas enunciationis: nec esse potest. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e426">
            <lb ed="#V" n="131"/>Respondeo quod enunciatio falsa inquantum 
            fal<lb ed="#V" n="132" break="no"/>sa non est a deo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e433">
            ¶ Ad cuius 
            intel<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ligentiam sciendum quod secundum Ansel. lib. de veritate. cap. secundo 
            <lb ed="#V" n="134"/>Alia est rectitudo et veritas enunciationis: quia signt ad quod 
            <lb ed="#V" n="135"/>signandum facta est. Alia vero quia signt quod accepit 
            significa<lb ed="#V" n="136" break="no"/>re. Hanc enim secundam veritatem semper habet. Aliam ve¬ 
            <!--00315.xml-->
            <pb ed="#V" n="151-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>ro non semper: quia istam habet naturaliter: aliam habet 
            <lb ed="#V" n="2"/>accidentaliter: et secundum vsum. Carentia autem prime veritatis 
            <lb ed="#V" n="3"/>in enunciatione falsitas est. Contingit ergo considerari ipsam 
            <lb ed="#V" n="4"/>enunciationem inquantum est essentia quedam: et sic a deo est 
            <lb ed="#V" n="5"/>quia a deo sunt illi termini: et compositio terminorum: etiam et 
            <lb ed="#V" n="6"/>quantum ad suam veritatem naturalem: que consistit in hoc quod 
            <lb ed="#V" n="7"/>significat illud quod accepit significare: et sic etiam a deo. 
            Con<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tingit etiam in enunciatione falsa considerare priuationem 
            <lb ed="#V" n="9"/>illius veritatis accidentalis: quae veritas consistit in hoc quod 
            signifi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cat id ad quod significandum facta est: et ratione huius 
            priua<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tionis: a deo non est: quia non habet causam efficientem: sed 
            defi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cientem. Cum ergo priuatio talis veritatis sit falsitas 
            in<lb ed="#V" n="13" break="no"/>enunciatione: sequitur quod enunciatio falsa: inquantum 
            <lb ed="#V" n="14"/>falsa a deo non est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e481">
            <lb ed="#V" n="15"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod 
            de<lb ed="#V" n="16" break="no"/>monstrato homine peccatore: illa 
            <lb ed="#V" n="17"/>enunciatio qua enunciatur peccator falsificari non 
            po<lb ed="#V" n="18" break="no"/>test nisi per deum etc. Dico quod non est verum: quamuis 
            <lb ed="#V" n="19"/>enim deus iustificet peccatorem: non tamen falsificat 
            <lb ed="#V" n="20"/>enunciationem. Sed homo qui enunciat: non sicut est 
            <lb ed="#V" n="21"/>in re. Ueritas enim enunciationis supra ipsam 
            enuncia<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tionem nihil videtur addere nisi relationem 
            conformi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tatis ad ipsam rem. Et falsitas carentiam conformitatis 
            <lb ed="#V" n="24"/>ad ipsam rem. Intellectus autem creatus causans 
            enun<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ciationem causat conformitatem eius ad rem vel carentiam 
            <lb ed="#V" n="26"/>conformitatis: et ipsam carentiam causat ex sui defectibilita 
            <lb ed="#V" n="27"/>te. Ueritas ergo vel falsitas in enunciatione sunt ab 
            intel<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lectu creato enunciante: quamuis ad hoc requiratur quod ita res 
            <lb ed="#V" n="29"/>se habeat vel non habeat: quia relatio non tantum requirit 
            subie<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ctum in quo sit: sed terminum respectu cuius sit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e518">
            ¶ Ad 
            se<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cundum cum dicitur quod conuenientia rerum que a deo est causa est 
            fal<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sitatis in negatiua enunciatione etc. Dico quod falsum est: 
            im<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mo ille qui enunciat non secundum quod est in re: sicut ille qui de 
            <lb ed="#V" n="34"/>struit albedinem in aliqua re ca est carentie similitudinis 
            <lb ed="#V" n="35"/>ipsius ad aliam rem albam. Nec potest vere dici illa res 
            al<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ba causa carentie conformitatis: que est in re non alba ad eam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e535">
            <lb ed="#V" n="37"/>¶ Ad tertium soluendum est per interemptionem minoris 
            <lb ed="#V" n="38"/>primi syllogismi. falsitas enim enunciationis nihil 
            positi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>uum importat formaliter. Est enim carentia conformitatis 
            <lb ed="#V" n="40"/>in enunciatione ad ipsam rem. Si enim aliquam naturam 
            <lb ed="#V" n="41"/>positiuam importaret a deo esset.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f106909-d1e548">
            ¶ Ad quartum dicendum 
            <lb ed="#V" n="42"/>quod illud verbum egredere et fac: ita exponi debet: aut 
            permis<lb ed="#V" n="43" break="no"/>siue: aut enunciatiue non imperatiue. Sicut etiam res propositio 
            <lb ed="#V" n="44"/>sita per modum enunciationis intelligitur prohibitiue: cum 
            <lb ed="#V" n="45"/>dicitur Exond. 20. Non habebis deos alienos coram 
            me<lb ed="#V" n="46" break="no"/>idest precipio quod non habeas. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>