<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="96-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a65986"><!-- l1d31a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a65986-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e103">
      ¶ Circa primum quae 
      <lb ed="#V" n="48"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e108">
      ¶ Primo vtrum equalitas et similitudo 
      ali<lb ed="#V" n="49" break="no"/>quam rem in deo ponant.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum 
      relatio<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nem realem significent. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a65986-Dd1e118">
               <head xml:id="kzz7yh-a65986-Hd1e120">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e122">
     Quaod I. 
      <lb ed="#V" n="51"/>Rimo ostendo quod non ponunt aliquam rem in 
      <lb ed="#V" n="52"/>deo: quia secundum Euclide. Equale est quod 
      <lb ed="#V" n="53"/>alteri comparatum nec excedit nec exceditur: ergo 
      <lb ed="#V" n="54"/>dicitur priuatiue: vel negatiue tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e133">
      ¶ Item 
      equali<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tas positiue dicta ponit commensurationem. Sed in diuinis 
      <lb ed="#V" n="56"/>non est commensuratio. quia ibi est immensitas: ergo ibi non est 
      <lb ed="#V" n="57"/>equalitas positiue dicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e142">
      ¶ Item magister in littera quibusdam 
      <lb ed="#V" n="58"/>videtur non indocte nomine equalitatis: vel similitudis non 
      <lb ed="#V" n="59"/>aliquid poni: sed remoueri vt ea ratione dicatur equalis 
      <lb ed="#V" n="60"/>filius patri: quia nec maior est eo: nec minor. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e151">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Contra philosophus. 5. Metaphy. dicit quod similia sunt 
      quo<lb ed="#V" n="62" break="no"/>rum qualitas vna: ergo similitudo in 
      diui<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nis ponit vnam equalitatem ergo a simili equalitas vnam 
      <!--00206.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="64"/>quantitatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e168">
      ¶ Item Gregorius in prefatione. Et in 
      ma<lb ed="#V" n="65" break="no"/>iestate adoretur equalitas: Sed quod nihil potesit adorari non 
      <lb ed="#V" n="66"/>debet: ergo equalitas ponit aliquid in deo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e175">
      ¶ Item 
      equali<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tas verius est in deo: quam in creatura. Sed verior est 
      equa<lb ed="#V" n="68" break="no"/>litas positiua quam negatiua: ergo in deo est equalitas positiua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e182">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Respondeo quod equalitas in diuinis ponit aliquid in 
      <lb ed="#V" n="70"/>deo et secundum rem et secundum rationem. Equalitas 
      <lb ed="#V" n="71"/>enim in divinis est relatio fundata super vnitatem quantitatis 
      <lb ed="#V" n="72"/>virtualis. Qutitas autem virtualis est aliqua res in deo: non 
      <lb ed="#V" n="73"/>tamen a diuina essentia realiter differens: sed secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="74"/>tantum. Unitas autem illius quantitatis vltra illam quantitatem non 
      <lb ed="#V" n="75"/>dicit nisi negationem diuisionis: vel diuisibilitatis illius 
      quam<lb ed="#V" n="76" break="no"/>titatis in plures quantitates tales. ratione aut relationis funda 
      <lb ed="#V" n="77"/>te super illius quantitatis vnitatem etiam aliquid ponit in 
      deo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>vel secundum rem vel secundum rationem. Et dixi hoc sub disiunctione: quia 
      <lb ed="#V" n="79"/>vtrum illa relatio sit secundum rem vel secundum rationem in 
      sequen<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ti questione declarabitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e211">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Ad primum in oppositum cum dicitur. oua equale est quod alte 
      <lb ed="#V" n="82"/>ri comperatum nec excedit: nec 
      excedi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tur etc. Dico quod quamuis describatur negatiue: significat tamen 
      <lb ed="#V" n="84"/>quod positiuum: sicut videmus quod punctus qui significat rem 
      <lb ed="#V" n="85"/>positiuam ab Eucly. describitur per negationem. Et hoc sic 
      pun<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ctus est cuius pars non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e227">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod 
      equa<lb ed="#V" n="87" break="no"/>litas positiue dicta ponit commensurationem etc. dico quod 
      ve<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rum est de equalitate fundata super quantitatem finitam: aliter 
      <lb ed="#V" n="89"/>non opetet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e236">
      ¶ Ad auctoritatem magistri dicendum quod forte illa fuit 
      <lb ed="#V" n="90"/>opinio sua: nec opetet quod in hoc teneatur: vel potest dici 
      curia<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lius: quia forte magister intendebat: quod ille respectus non 
      po<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nit in deo aliquid secundum rem: sed tantum secundum rationem: quamuis ipsa 
      <lb ed="#V" n="93"/>equalitas in deo ponat veram rem que est virtualis 
      quan<lb ed="#V" n="94" break="no"/>titatis tanquam fundamentum illius respectus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e250">
      ¶ 
      Argumen<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ta que sunt ad partem aliam non probant quod equalitas ratio 
      <lb ed="#V" n="96"/>ne illius respectus: vel ratione vnitatis illius quantitatis 
      vir<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tualis ponat aliquid in deo secundum rem: sed tantummodo ratione 
      ip<lb ed="#V" n="98" break="no"/>sius quantitatis virtualis: et sicut dictum est de equalitate per 
      <lb ed="#V" n="99"/>comperationem ad quantitatem virtualem. Ita intelligas de 
      <lb ed="#V" n="100"/>similitudine per comperationem ad ea que in deo dicuntur per 
      <lb ed="#V" n="101"/>modum qualitatis: cuiusmoni sunt bonitas et benignitas: 
      <lb ed="#V" n="102"/>et iustitia: que tamen realiter idem sunt cum divina essentia. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a65986-Dd1e272">
               <head xml:id="kzz7yh-a65986-Hd1e274">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e276">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Questio secunda. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Ecundo queritur vtrum similitudo: et 
      <lb ed="#V" n="105"/>equalitas significent in deo 
      ali<lb ed="#V" n="106" break="no"/>quam realem rationem: et videtur quod sic: quia omne quod 
      <lb ed="#V" n="107"/>significat essentiam potest predicari de essentia sed 
      equa<lb ed="#V" n="108" break="no"/>le non potest predicari de essentia ergo non significat 
      essen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tiam: sed quod non significat essentiam in divinis: significat 
      rlauatio<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nem realem nisi sit ad creaturam. ergo videtur quod equalitas 
      <lb ed="#V" n="111"/>in diuinis significat relationem realem cum illa equalitas 
      <lb ed="#V" n="112"/>sit inter personas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e300">
      ¶ Item equalitate realiter refertur per 
      <lb ed="#V" n="113"/>sona ad personam: ergo significat realem relationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e305">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="114"/>si in duobus hominibus posset esse eadem quantitas in numero 
      <lb ed="#V" n="115"/>in vno est realis relatio ad alium super illam quantitatem 
      fun<lb ed="#V" n="116" break="no"/>data: ergo similiter non obstante quod in diuinis personis est 
      <lb ed="#V" n="117"/>eadem numero virtualis quantitas nihilominus est inter 
      ip<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sas personas realis relatio super ipsam quantitatem fundata. 
      <lb ed="#V" n="119"/>illa autem relatio equalitas est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e321">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Contra equale dicit vnum in quantitate: sed vnum 
      in<lb ed="#V" n="121" break="no"/>quantitate in diuinis dicitur secundum substantiam: 
      er<lb ed="#V" n="122" break="no"/>go equalitas in diuinis non significat ralationem nec secundum rem 
      <lb ed="#V" n="123"/>nec secundum rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e333">
      ¶ Item nihil quod significat relationem realem 
      <lb ed="#V" n="124"/>est commune tribus personis: sed equalitas est communis tribus 
      <lb ed="#V" n="125"/>personis ergo non significat relationem realem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e340">
                  <lb ed="#V" n="126"/>Respondeo quod equalitas principaliter significat 
      <lb ed="#V" n="127"/>relationem: quia cum ipsa relatio 
      pro<lb ed="#V" n="128" break="no"/>fundamento habeat eandem magnitudinem: ideo ex conseqenti 
      <lb ed="#V" n="129"/>significat: vel dat intelligere magnitudinem in obliquo. 
      <lb ed="#V" n="130"/>Unde cum dicitur equalitas est plurium distinctorum eadem 
      <lb ed="#V" n="131"/>quantitas: sensus est quod equalitas est relatio plurium distincto 
      <!--00207.xml-->
      <pb ed="#V" n="97-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>rum in vna quantitate fundata: vel vnitate proportionis 
      <lb ed="#V" n="2"/>vt in creaturis: vel vnitate indiuisibilitatis: vt in creatore: tamen 
      <lb ed="#V" n="3"/>illa relatio est relatio secundum rationem: quia in essentia non potest esse 
      <lb ed="#V" n="4"/>aliqua relatio secundum rem: nec aliqua relatio realis potest esse 
      <lb ed="#V" n="5"/>communis tribus personis: vnde cum equalitas sit communis 
      <lb ed="#V" n="6"/>tribus personis non potest dicere in personis realem relationem. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Restat ergo quod in diuinis non dicit nisi relationem secundum rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e377">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod illud quod non 
      <lb ed="#V" n="9"/>significat essentiam in diuinis: 
      signifi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cat relationem realem: sed non sic ad creaturam etc. dico quod 
      fal<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sum est. Instantia enim est in equalitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e388">
      ¶ Ad 2m cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="12"/>quod equalitate realiter refertur persona ad personam etc. dico quod si sic in 
      <lb ed="#V" n="13"/>telligatur quod persone realiter sint equales inter se sic verum 
      <lb ed="#V" n="14"/>est propter vnam magnitudinem realem: que in eis est. Sed 
      <lb ed="#V" n="15"/>si intelligas quod hoc sit propter aliquem respectum realem eis 
      <lb ed="#V" n="16"/>communem sic verum non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e401">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod si in 
      duo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>bus hominibus posset esse eadem quantitas in vno esset rea 
      <lb ed="#V" n="18"/>lis relatio ad alium super illam quantitatem fundata etc. dico 
      <lb ed="#V" n="19"/>quod secundum aliquos non est verum quia non esset in illa quantitate: 
      <lb ed="#V" n="20"/>vt in subiecto: cum ipsa quantitas illa rrelatione non denominaretur 
      <lb ed="#V" n="21"/>nec esset in illis duobus hominibus: vt in subiecto: quia non posset 
      <lb ed="#V" n="22"/>esse nisi vna numero propter vnitatem fundamenti: et ita 
      <lb ed="#V" n="23"/>videtur eis quod non posset esse nisi secundum rationem tantum. Alii autem 
      <lb ed="#V" n="24"/>concedunt quod esset relatio realis nec ex hoc sequitur quod 
      equali<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tas in diuinis dicat realem respectum persone ad personam: 
      <lb ed="#V" n="26"/>quia diuina simplicitas non permitit relationes reales esse in 
      <lb ed="#V" n="27"/>personis nisi per originem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a65986-d1e427">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Argumenta ad partem aliam gratia conclusionis 
      <lb ed="#V" n="29"/>possunt concedi: excepto primo 
      <lb ed="#V" n="30"/>quod videtur concludere quod equalitas in divinis non significat 
      <lb ed="#V" n="31"/>relationem nec secundum rem neque secundum rationem. hoc enim falsum est 
      <lb ed="#V" n="32"/>cum enim dicitur de illo argumento quod equale dicit vnum 
      <lb ed="#V" n="33"/>in quantitate etc. dico quod verum est si principalirer: et 
      for<lb ed="#V" n="34" break="no"/>maliter significat respectum in illa quantitate fundatum.
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>