<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 2</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 2</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="64-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g44823"><!-- l3d19a2 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g44823-Hd1e101">Articulus 2</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e103">
          <lb ed="#V" n="12"/>Consequenter queritur de 
          secun<lb ed="#V" n="13" break="no"/>do principali: et 
          cir<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ca hoc queruntur quattuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e112">
          ¶ Primo vtrum 
          <lb ed="#V" n="15"/>christus nos redemit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e117">
          ¶ Secundo vtrum tota 
          tri<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nitas nos redemit.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e122">
          ¶ Tertio vtrum solus christus sit 
          me<lb ed="#V" n="17" break="no"/>diator.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e128">
          ¶ Quarto vtrum sit mediator secundum humanam 
          na<lb ed="#V" n="18" break="no"/>turam. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g44823-Dd1e133">
          <head xml:id="kzz7yh-g44823-Hd1e135">Quaestio 1</head>
          <head type="question-title">utrum christus nos redemit</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e137">
            Questio I 
            <lb ed="#V" n="19"/>Rimo ostendo: quod christus nos non 
            re<lb ed="#V" n="20" break="no"/>demit <ref>Augu. 13 de trini. c. 12.</ref> 
            <lb ed="#V" n="21"/>dicit de deo: quod nec hominem a lege sue potestatis 
            <lb ed="#V" n="22"/>ammisit: quando in diaboli potestate esse permisit: ergo 
            <lb ed="#V" n="23"/>homo semper fuit possessio ipsius christi: sed nullus quod 
            su<lb ed="#V" n="24" break="no"/>um est redimit: ergo christus nos non redemit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e153">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="25"/>si nos redemit: ab aliquo possessore nos non redemit: non a deo: 
            <lb ed="#V" n="26"/>quia optimum est esse in possessione dei: nec a diabolo: quia sibi 
            <lb ed="#V" n="27"/>precium pro morte non obtulit: ergo videtur: quod nos non 
            rede<lb ed="#V" n="28" break="no"/>mit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e164">
            ¶ Item ab iniusto possessore res per verum dominum non 
            de<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bet redimi: sed euincieset <!--?--> diabolus iniuste possidebat 
            homi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nem: secundum <ref>Ansel. li. 1 Cur deus homo. c. 7.</ref> Quamuis hoc a deo 
            <lb ed="#V" n="31"/>iuste permitteretur: propter hominis peccatum ergo cum deus fuerit 
            ve<lb ed="#V" n="32" break="no"/>rus dominus hominis: non debuit ipsum redimere: sed de potestate 
            <lb ed="#V" n="33"/>diaboli per victoriam eripere. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e177">
            <lb ed="#V" n="34"/>Contra prima <ref>Petri. i.</ref> non corruptibilibus auro iet 
            <lb ed="#V" n="35"/>argento redempti estis de vera nostra 
            conuer<lb ed="#V" n="36" break="no"/>satione paterne traditionis: sed precioso sanguine: 
            quasi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>agni incontaminati: et immaculati iesu christi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e189">
            ¶ Item apoca. 
            <lb ed="#V" n="38"/>I. occisus es: et redemisti nos deo in sanguine tuo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e194">
            <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod christus per passionem suam nos 
            <lb ed="#V" n="40"/>redemit: quia propter peccata nostra 
            iu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ste permittebat deus: nos esse in diabolica seruitute: per 
            <lb ed="#V" n="42"/>peccatum est eramus obligati pene eterne: et alienati: non a 
            <lb ed="#V" n="43"/>dei potestate: cui cuncta subiecta sunt: sed a clara dei visio. 
            <lb ed="#V" n="44"/>ne: ad quam familiares admittuntur. Dico ergo: quod christus 
            <lb ed="#V" n="45"/>in hoc: quod moriendo vicit diabolum: redemit nos ab eius 
            <lb ed="#V" n="46"/>seruitute: sicut aliquis rex per laborem certaminis: regnum 
            <lb ed="#V" n="47"/>suum dicitur redimere ab aduersario: qui prius detinebat 
            in<lb ed="#V" n="48" break="no"/>iuste. In hoc est: quod per mortem suam satisfecit deo pro peccatis 
            <lb ed="#V" n="49"/>nostris: propter que obligati eramus pene eterne: vere dicitur 
            <lb ed="#V" n="50"/>nos ab illa pena redemisse: sicut aliquis sacrifaciens 
            iudici<lb ed="#V" n="51" break="no"/>pro culpa homicide: redimit illum homicidam a morte. 
            In<lb ed="#V" n="52" break="no"/>hoc est: quod summo patri seipsum moriendo pro nobis obtulit 
            sacri<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ficium: quo nos deo reconciliauit: et ianuam ad videndum deum 
            <lb ed="#V" n="54"/>nobis aperuit: vere dicitur nos redemisse: quia redimere est 
            il<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lud: quod suum erat: vel esse debebat sibi restituere: maxime in 
            <lb ed="#V" n="56"/>cio interueniente: homo autem familiaris esse deo debebat: ad 
            <lb ed="#V" n="57"/>quam familiaritatem restitutus est christi passione. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e238">
            <lb ed="#V" n="58"/>Ad primum dicendum quod nulus quod suum est 
            e<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dimit eo modo: quo suum est: 
            ho<lb ed="#V" n="60" break="no"/>mo aut erat ipsius dei: inquantum erat sub eius potestate: sed 
            <lb ed="#V" n="61"/>non erat quantum ad samiliaritatem: sed quantum ad hoc erat a deo 
            <lb ed="#V" n="62"/>alienatus: et sic potuit ipsum redimere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e251">
            ¶ Preterea aliquando 
            <lb ed="#V" n="63"/>redimitur res: per verum dominum ab aduersario: qui eam detinebat 
            <lb ed="#V" n="64"/>iniusse.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e258">
            ¶ Ad secundum dicendum quod non redemit de potestate 
            <lb ed="#V" n="65"/>diaboli: et a pena eterna: nec tamen diabolo precium obtulit: quia 
            <lb ed="#V" n="66"/>nullum ius habebat in nobis: sed precium obtulit summo 
            in<lb ed="#V" n="67" break="no"/>dici: vt nos de diabolica potestate eriperet: et obligationem: 
            <lb ed="#V" n="68"/>qua eramus obligati pene eterne relaxaret.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e269">
            ¶ Id terti 
            <!--00139.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>um dicendum quod quamuis diabolus hominem iniuste possideret: 
            <lb ed="#V" n="70"/>tamen quia homo meruerat vt a diabolo permitteretur possideri 
            <lb ed="#V" n="71"/>ideo magis decuit ipsum a diabolica potestate redimi quam 
            <lb ed="#V" n="72"/>ipsum per solam potentiam euinci et est vt sic daretur exemplum hominibus 
            <lb ed="#V" n="73"/>praeponendi iustitiam potentie: vnde <ref>Augu. 13 de tri. c. 13.</ref> 
            Pla<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cuit deo vt propter erudiendum hominem de diaboli potestate non 
            <lb ed="#V" n="75"/>potentia diabolus: sed iustitia vinceretur atque ita et homines 
            imi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tantes christum iustitia quaererent diabolum vincere non potentia. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g44823-Dd1e294">
          <head xml:id="kzz7yh-g44823-Hd1e296">Quaestio 2</head>
          <head type="question-title">utrum tota trinitas nos redemit</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e298">
            <lb ed="#V" n="77"/>Questio II. 
            <lb ed="#V" n="78"/>SEcundo queritur vtrum trinitas nos 
            rede<lb ed="#V" n="79" break="no"/>mit: et videtur quod non <ref>Augu. 13 
              <lb ed="#V" n="80"/>de trinitate c. 14.</ref> loquens de nostro redemptore: dicit quod 
            <lb ed="#V" n="81"/>illum esse opus erat hominem: et deum sed tota 
            tri<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nitas non est homo: ergo tota trinitas nos non redemit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e314">
            <lb ed="#V" n="83"/>¶ Item ille solus nos redemit: qui pro nobis satisfecit: sed 
            so<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lus filius pro nobis satisfecit: quia solus pro nobis passus est 
            <lb ed="#V" n="85"/>ergo solus filius nos redemit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e323">
            ¶ Item filius nos redemit non 
            <lb ed="#V" n="86"/>secundum naturam diuinam: quia tunc frustra assumpsisset naturam humanam: 
            <lb ed="#V" n="87"/>ergo fuit redemptor noster secundum humanam naturam: sed nulla 
            perso<lb ed="#V" n="88" break="no"/>na naturam humanam assumpsit: nisi filius: ergo nulla 
            per<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sona nos redemit nisi filius. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e334">
            <lb ed="#V" n="90"/>Contra <ref>magister in littera</ref> mediator dicitur in scriptura 
            <lb ed="#V" n="91"/>solus filius. Redemptor vero aliquando et pater: 
            <lb ed="#V" n="92"/>vel spiritus sanctus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e344">
            ¶ Item <ref>Io. 3.</ref> Sic deus dilexit mundum: vt 
            <lb ed="#V" n="93"/>filium suum vnigenitum daret: sed ille qui dat praecium redemptionis 
            re<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dimit: ergo pater nos redemit: sed constat quod filius nos redemit. 
            <lb ed="#V" n="95"/>Omnis autem effectus qui est a patre et filio est est a spiritu sanctio: quia per vnam 
            <lb ed="#V" n="96"/>potentiam operantur: ergo tota trinitas nos redemit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e355">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="97"/><ref>Augu. 13 de tri. c. 11.</ref> Omnia simul pater et filius et amborum spiritus 
            <lb ed="#V" n="98"/>pariter et concorditer operantur: cum iustificati sumus in christi 
            san<lb ed="#V" n="99" break="no"/>guine: et reconciliati sumus deo per mortem filii eius: ergo tota 
            <lb ed="#V" n="100"/>trinitas concorditer nostram redeptionem operata est ad quod 
            sequi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tur: quod tota trinitas nos redemit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e368">
            <lb ed="#V" n="102"/>Respondeo sic illi vere redimunt captiuum: qui per 
            <lb ed="#V" n="103"/>sua redemptione dant precium ille tamen 
            <lb ed="#V" n="104"/>specialius dicitur redimere: qui pro captiui redemptione vitam suam offert 
            <lb ed="#V" n="105"/>pecio. Sic tota trinitas vere redemit nos n hoc: quod ipse 
            <lb ed="#V" n="106"/>dedit filium pro praecio redemptionis nostre. Filius tamen specialius dicitur 
            <lb ed="#V" n="107"/>nos redemisse: quia non tantum dedit praecium redemptionis nostre: sed 
            ipse<lb ed="#V" n="108" break="no"/>met fuit praecium: quo redempti sumus. Ipse enim pro nostra 
            redemptio<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ne posuit vitam suam: quod predixit <ref>Io. 10.</ref> dices. Aimam 
            meam<lb ed="#V" n="110" break="no"/>pono pro ouibus meis: et apostolus ad <ref>Gala. 2.</ref> dicit de ipso 
            dile<lb ed="#V" n="111" break="no"/>xit me: et tradidit semetipsum pro me: et ideo sibi appropriatur 
            <lb ed="#V" n="112"/>nomen redemptoris.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e394">
            ¶ Argumenta ad partem primam: nihil plus 
            <lb ed="#V" n="113"/>concludunt: nisi quod solus filius redemit nos existendo precium 
            re<lb ed="#V" n="114" break="no"/>demptionis nostre
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e401">
            ¶ Argumenta ad partem aliam concludunt: quod 
            <lb ed="#V" n="115"/>tota trinitas redemit nos: dando precium redemptionis 
            no<lb ed="#V" n="116" break="no"/>stre hoc est verum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g44823-Dd1e409">
          <head xml:id="kzz7yh-g44823-Hd1e411">Quaestio 3</head>
          <head type="question-title">utrum solus christus sit mediator</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e413">
            Questio  III 
            <lb ed="#V" n="117"/>Tertio queritur vtrum solus christus sit mediator 
            <lb ed="#V" n="118"/>et videtur quod non: quia ille mediator est inter 
            <lb ed="#V" n="119"/>nos et deum: qui nos reconciliauit deo: sed hoc 
            maxi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>me videtur conuenire spiritui sanctio: qui est amor et secundum <ref>Dion V. 
              <lb ed="#V" n="121"/>4. c. de diui. nomini.</ref> Omnis amor est vis vnitiua: ergo non solum 
            si<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lius est mediator inter deum et genus humanum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e429">
            ¶ Item <ref>Dion V. 
              <lb ed="#V" n="123"/>4. c. angelice hierarchie</ref> dicit diuinas illuminationes per 
            <lb ed="#V" n="124"/>angelos ad nos peruentre tanquam a diuino legali ordine: illud 
            <lb ed="#V" n="125"/>legaliter ponente: hoc per primo 2o in diuinum reduci: ergo 
            angeli<lb ed="#V" n="126" break="no"/>inter nos et deum sunt mediatores.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e440">
            ¶ Item deutero. 5. dicit 
            <lb ed="#V" n="127"/>Moyses. Ego sequaester et medius sui inter deum et nos: ergo 
            <lb ed="#V" n="128"/>praelato conuenit ratio mediatoris inter hominem et deum: solus 
            er<lb ed="#V" n="129" break="no"/>go filius mediator non est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e449">
            <lb ed="#V" n="130"/>Contra <ref>Aug. 9 de ci. dei. c. 15.</ref> Mediatorem inter nos 
            <lb ed="#V" n="131"/>et deum et mortalitatem habere oportuit 
            transeun<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tem: et betitudinem permanentem: vt per illud quod transit congrueret 
            mo<lb ed="#V" n="133" break="no"/>rituris: ad illud quod permanet transferret ex mortuis: sed solus 
            <lb ed="#V" n="134"/>filius habuit mortalitatem: ergo sibi soli conuenit esse 
            mediato<lb ed="#V" n="135" break="no"/>rem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e466">
            ¶ Item <ref>Augu. infra eodem. c. Non multis</ref>: sed vno 
            media<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tore opus erat: sed constat: quod christus fuit mediator vt 
            <!--00140.xml-->
            <pb ed="#V" n="64-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>dicit ibidem: ergo solus est mediator. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e479">
            <lb ed="#V" n="2"/>Respondeo quod loquendo de vniuersali 
            reconci<lb ed="#V" n="3" break="no"/>liatione inter deum et genus humanum: 
            <lb ed="#V" n="4"/>solus christus fuit mediator: quod autem fuerit mediator: aperte 
            <lb ed="#V" n="5"/>testatur apostolus <ref>I Timo. 2.</ref> dicens. Unus enim deus: vnus et mediator 
            <lb ed="#V" n="6"/>dei et hominum homo christus iesus: qui dedit semetipsum pro 
            <lb ed="#V" n="7"/>omnibus. Quod autem nullus alius fuerit mediator patet sic. Deus 
            <lb ed="#V" n="8"/>est superiore genus humanum inferius: mediatorem autem inter 
            superio<lb ed="#V" n="9" break="no"/>rem: et inferiorem oportet habere communicantiam cum vtroque: per quam 
            <lb ed="#V" n="10"/>possit reconciliare inferiorem superiori. Solus autem christus talem 
            <lb ed="#V" n="11"/>communicantiam habuit inter deum et genus humanum. Cum 
            huma<lb ed="#V" n="12" break="no"/>no enim genere communicabat immortalitate: cum deo in betitudine 
            <lb ed="#V" n="13"/>tali: per quam superior erat omni homine: et deo acceptissimus: 
            <lb ed="#V" n="14"/>que duo secundum diuinam ordinationem erant necessaria in illo: per 
            <lb ed="#V" n="15"/>quem tanquam per mediatorem: genus humanum reconciliandum erat 
            <lb ed="#V" n="16"/>deo: vt per mortalitatem: pro humano genere posset pati: et per 
            <lb ed="#V" n="17"/>aliud: ita esset deo accepta sua passio: vt eam reputaret pro 
            <lb ed="#V" n="18"/>omnibus peccatis humani generis satisfactionem condignam. 
            Pre<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dicta autem communicantia non inuenitur in patre: et in spiritu sanctio: quia 
            <lb ed="#V" n="20"/>mortales non sunt: nec in aliquo angelo: nec in alio homine: 
            <lb ed="#V" n="21"/>quia et si alii homines heberent mortalitate: non tamen cum mortalitate 
            <lb ed="#V" n="22"/>habebant supradictam beatitudinem: nec aliquis alius homo 
            <lb ed="#V" n="23"/>erat: cuius dignitas totius generis humani excederet 
            di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>gnitatem: quam dignitatem habuit christus homo: per hoc quod 
            <lb ed="#V" n="25"/>diuine persone in eo vnita fuit natura humana. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e534">
            <lb ed="#V" n="26"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non 
            qui<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cunque facit pacem inter partes: potest 
            <lb ed="#V" n="28"/>dici mediator si enim homo sibi reconciliat alium: non propter 
            <lb ed="#V" n="29"/>hoc potest dici mediator in se: et illum: sed ille qui aliquo 
            mo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>do differt ab vtraque parte: et habet talem communicantiam cum 
            <lb ed="#V" n="31"/>vtraque parte: per quam fecit reconciliationem: vnde spiritus sanctus: 
            <lb ed="#V" n="32"/>et si reconciliauerit nos deo: non tamen sicut mediator.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e552">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="33"/>secundum dicendum quod ille illuminationes: que perueniunt ad genus 
            <lb ed="#V" n="34"/>humanum mediantibus angelis: non fuerunt reconciliationis 
            <lb ed="#V" n="35"/>causa: sed quedam dispositio remota et congrua ad 
            reconcilia<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tionem: vnde sunt ministri mediatoris.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e563">
            ¶ Ad tertium 
            dicen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dum: quod ibi loquitur de mediatione ordinata ad 
            reconciliatio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nem particularem: illa est mediatio non fuit plena mediatio: 
            <lb ed="#V" n="39"/>sed congrua dispositio: et remota: ad hoc vt ille popostolus 
            recon<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ciliaretur deo. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g44823-Dd1e575">
          <head xml:id="kzz7yh-g44823-Hd1e577">Quaestio 4</head>
          <head type="question-title">utrum sit mediator secundum humanam naturam</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e579">
            Questio. IIII. 
            <lb ed="#V" n="41"/>QUarto queritur vtrum christus sit 
            media<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tor secundum humanam naturam: et videtur 
            <lb ed="#V" n="43"/>quod non: <ref>magister in littera loquens de christo</ref> dicit: 
            <lb ed="#V" n="44"/>nisi ita medius sit: vt deus sit propter diuinitatis 
            na<lb ed="#V" n="45" break="no"/>turam: et homo propter humanitatis naturam: quo in ea 
            humana<lb ed="#V" n="46" break="no"/>conciliantur diuinis. q. d. esse non posset: ergo mediator est ratione 
            <lb ed="#V" n="47"/>vtriusque nature.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e597">
            ¶ Item ratione extremi: non est mediator: sed 
            <lb ed="#V" n="48"/>humana natura est vnum de extremis: inter que mediauit 
            <lb ed="#V" n="49"/>christus: quia mediauit inter deum et hominem: ergo non est 
            me<lb ed="#V" n="50" break="no"/>diator ratione humane nature.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e606">
            ¶ Item mediator habet rationem 
            <lb ed="#V" n="51"/>medii in vniendo extrema: sed in medio concurrit extremorum 
            <lb ed="#V" n="52"/>natura: ergo christus mediator fuit ratione diuine nature: et hume simul. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e613">
            <lb ed="#V" n="53"/>Contra <ref>Augu. I. libro de tri. c. 7.</ref> dicit: quod homo 
            chri<lb ed="#V" n="54" break="no"/>stus iesus in forma serui suit mediator dei: 
            <lb ed="#V" n="55"/>et hominum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e623">
            ¶ Item <ref>Augu. 11 de ciui. c. 3.</ref> dicit de christo: quod 
            <lb ed="#V" n="56"/>per hoc suit mediator: per quod homo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e628">
            <lb ed="#V" n="57"/>Respondeo quod christus est mediator dei: et 
            homi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>num secundum humanam naturam: non 
            absolu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>te consideratam: sed inquantum in persona christi est vnita diuine 
            na<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ture: quia secundum hoc: christo conueniunt ea que requiruntur ad 
            me<lb ed="#V" n="61" break="no"/>diatorem: quia secundum illam: est infra deum: et supra alios homines: et 
            consi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cat cum deo in iustitia et beatitudine: non essentialiter: sed 
            par<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ticipatiue: cum homine autem communicauit in mortalitate: et est secundum illam 
            <lb ed="#V" n="64"/>mortem sustinuit: per quam deo reconciliatam est genus humanum 
            <lb ed="#V" n="65"/>secundum autem diuinam naturam: non est infra deum: nec communicat cum homine in 
            <lb ed="#V" n="66"/>mortalitate. Unde mediator dici non potest: ratione diuine 
            na<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ture: nec ratione vtriusque nature simul: quia mediator debet 
            dif<lb ed="#V" n="68" break="no"/>serre ab extremis inter que mediat: sed quamuis christus in 
            <!--00140.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>quantum homo differat a deo: tamen inquantum deus: et homo simui 
            <lb ed="#V" n="70"/>proprie non differt a deo. Res enim aliquid de sua ratione 
            comprehen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dens: loquendo proprie non differt realiter ab illa re: quam de sua 
            <lb ed="#V" n="72"/>ratione comprehendit: inquantum tamen in persona christi due nature 
            conue<lb ed="#V" n="73" break="no"/>niunt: posset secundum aliquos dici medius inter deum: et homines puros 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e672">
            <lb ed="#V" n="74"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non plus 
            <lb ed="#V" n="75"/>concludit: nisi quod christus non 
            potuis<lb ed="#V" n="76" break="no"/>set esse sufficiens mediator inter deum et genus humanum: nisi 
            <lb ed="#V" n="77"/>esset deus et homo: et hoc est verum: sed ex hoc non sequitur: quod 
            <lb ed="#V" n="78"/>non fuerit mediator ratione humane nature: quia humana natura christi 
            <lb ed="#V" n="79"/>adepta est illam dignitatem: per quam secundum illam: christo potuit 
            con<lb ed="#V" n="80" break="no"/>uenire ratione mediatoris.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e690">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod illa natura 
            <lb ed="#V" n="81"/>humana singularis: quie est in christo reconciliatione non 
            indi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>guit. Unde nec fuit vnum de extremis: inter quie christus 
            me<lb ed="#V" n="83" break="no"/>diauit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g44823-d1e699">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis mediator exerceat 
            <lb ed="#V" n="84"/>actum medii in vniendo disiunctos: non tamen idem penitus est 
            <lb ed="#V" n="85"/>esse mediatorem et medium: et ideo si ponatur quod christus sit 
            me<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dius: inter deum et puros homines ratione diuine nature et 
            humane<lb ed="#V" n="87" break="no"/>simul non propter hoc: oportet ponere quod secundum illam rationem sit 
            me<lb ed="#V" n="88" break="no"/>diator: vt potest dici quod cum dicitur: quod in medio concurrit 
            extre<lb ed="#V" n="89" break="no"/>morum natura: non oportet hoc semper esse verum: quantum ad essentiam 
            <lb ed="#V" n="90"/>extremorum: quia est in coloribus mediis: non est aliquid de 
            essen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tia extremorum colorum sed sufficit quod in medio concurrant secundum 
            <lb ed="#V" n="92"/>aliquam participationem vel similitudinem: et sic 
            extrema<lb ed="#V" n="93" break="no"/>concurrunt in natura humana persone filii dei vnita: secundum 
            <lb ed="#V" n="94"/>quod in corpore questionis ostensum est. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>