<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="11-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k76441"><!-- l4d3a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k76441-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e103">
      Di. I. 
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e105">
               <lb ed="#V" n="2"/>CIrca primum queruntur tria. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e110">
               <lb ed="#V" n="3"/>¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="4"/>baptismus sit ablutio in aqua.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum sit 
      <lb ed="#V" n="5"/>ablutio actiua vel passua.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e123">
      ¶ Tertio vtrum sint 
      <lb ed="#V" n="6"/>conuenientes baptismi diffinitiones.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k76441-Dd1e128"><!-- l4d3a1q1 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k76441-Hd1e131">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e133">
     Quaestio I. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e135">
                  <lb ed="#V" n="7"/>PRimo ostendo quod baptismus non est 
      ablu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tio in aqua: quia ablutio in aqua non 
      <lb ed="#V" n="9"/>est aqua: sed sicut dicit Hu. 2. libro de sacr. parte. 6. c. 2. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Baptismus est aqua diluendis criminibus sanctificata per 
      <lb ed="#V" n="11"/>verbum dei: ergo baptismus non est ablutio in aqua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e148">
      ¶ Item totum non est 
      <lb ed="#V" n="12"/>sua pars: sed baptismus est totum ad ablutionem et verbum: quia de essentia 
      <lb ed="#V" n="13"/>baptismi non est tantum ablutio: sed est verbum: ergo baptismus non est 
      <lb ed="#V" n="14"/>ablutio in aqua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e157">
      ¶ Item species panis et vini sunt ipsum sacramentum 
      <lb ed="#V" n="15"/>eucharistie: non vsus earum: ergo a simili baptismus est aqua non vsus eius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e163">
                  <lb ed="#V" n="16"/>Contrarium dicit magister in littera huius di. c. 1
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e168">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="17"/>effectus baptismi est interior anime 
      ablu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tio. Sed ablutio corporis exterior expressius representat interiorem 
      <lb ed="#V" n="19"/>anime ablutionem quam aqua: ergo baptismus magis est ablutio in aqua quam aqua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e177">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Respondeo de integritate baptismi tria sunt scilicet 
      <lb ed="#V" n="21"/>mam: et forma verborum: et aliqualis vnio 
      <lb ed="#V" n="22"/>istorum ad quam concurrit intentio baptismi. Materia duplex est 
      <lb ed="#V" n="23"/>scilicet remota quae est aqua: et propinqua scilicet ablutio in aqua: quia aqua non 
      signi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ficat nec causat interiorem ablutionem: nisi secundum quod est abluens: et 
      <lb ed="#V" n="25"/>quia de re artificiali conuenientius praedicatur materia propiqua quam remota: et 
      <lb ed="#V" n="26"/>baptismus est quasi quid artificatum: ideo conuenientius dicitur quod baptismus 
      ablu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tio in aqua quam quod baptismus sit aqua abluens. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e197">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis dici possit quod 
      <lb ed="#V" n="29"/>baptismus sit aqua sanctificans: tamen 
      conuenien<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tis dicitur ablutio in aqua ratione iam dicta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e206">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod secundum philosophum. 
      <lb ed="#V" n="31"/>2. phy. Nam artificiatorum est ex parte materia: et ideo conuenienter dicitur. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Lectus est lignum: statua est es: et a simili aliquo modo cum baptismus sit 
      <lb ed="#V" n="33"/>quid artificiatum potest eius materia praedicari de eo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e215">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="34"/>non est simile: quia species panis et vini immediate repraesentant rem 
      ma<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nentem quam continent scilicet species panis corpus christi: et species vini 
      san<lb ed="#V" n="36" break="no"/>guinem: corpus aut christi vel sanguis non est actio vel passio. Sed 
      <lb ed="#V" n="37"/>baptismus repraesentat anime interiorem ablutionem qui est anime passio: 
      <lb ed="#V" n="38"/>que expressius representatur per corporis ablutionem quam per 
      <lb ed="#V" n="39"/>aquam abluentem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k76441-Dd1e232">
               <head xml:id="kzz7yh-k76441-Hd1e234">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e236">
      ¶ Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e238">
                  <lb ed="#V" n="40"/>SEcundo queritur vtrum baptismus sit ablutio 
      <lb ed="#V" n="41"/>actiua vel passiua. Et videtur quod 
      acti<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ua: effectus enim eius est animam mundare: et hoc est agere. Sed 
      <lb ed="#V" n="43"/>interius agere magis representatur per exteriorem ablutionem 
      <lb ed="#V" n="44"/>actiuam quam per passiuam: ergo baptismus magis est ablutio 
      acti<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ua quam passiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e254">
      ¶ Item passio inquantum passio nihil efficit: 
      <lb ed="#V" n="46"/>sed per exteriorem ablutionem quae est baptismus efficitur sanctitas in anima: ergo 
      <lb ed="#V" n="47"/>baptismus non est ipsa ablutio passiua sed actiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e261">
      ¶ Item quicquid est 
      <lb ed="#V" n="48"/>causa cause est causa causati: sed ablutio actiua est causa ablutionis 
      <lb ed="#V" n="49"/>passiue: quia sicut dicit auctor 6 principiorum. Passio est 
      effe<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ctus illatioque actionis: ergo causa est interioris ablutionis 
      media<lb ed="#V" n="51" break="no"/>te vel immediate. Sed siue sic siue sic sacramentum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e273">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Contra ablitio non habet rationem sacramenti inquantum per eam 
      <lb ed="#V" n="53"/>causatur et significatur ablutio interior: quod ei non 
      <lb ed="#V" n="54"/>conuenit nisi inquantum est in abluto: sed inquantum est in abluto est 
      <lb ed="#V" n="55"/>passio: ergo ablutioni non conuenit ratio baptismi nisi 
      <lb ed="#V" n="56"/>inquantum est passio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e286">
                  <lb ed="#V" n="57"/>¶ Rspondeo quo ilutio exterir inguoatus setr in alluito est 
      <lb ed="#V" n="58"/>passio: inquantum est ab abluente est actio: secundum 
      <lb ed="#V" n="59"/>enim Philosophum 3 phy. Actio et passio radicantur in vno 
      mo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tu: et superaddunt relationes diuersa scilicet passio relationem ad illud 
      <lb ed="#V" n="61"/>in quo est: et actio relationem ad illud a quo illud est. Simili 
      <lb ed="#V" n="62"/>modo dico de interiori ablutione. Est enim passio inquantum est in 
      <lb ed="#V" n="63"/>anima que abluitur: et actio inquantum est ab abluente: et repraesentat 
      ex<lb ed="#V" n="64" break="no"/>terior ablutio inquantum est actio interiorem inquantum est actio: et 
      ab<lb ed="#V" n="65" break="no"/>lutio exterior inquantum est passio: interiorem inquantum est passio: 
      <lb ed="#V" n="66"/>interioris ergo ablutionis tam actiue quam passiue ablutio exteriorem 
      <lb ed="#V" n="67"/>signum et est causa: ablutio enim interior non tantum inquantum est passio: sed 
      <lb ed="#V" n="68"/>est inquantum est actio per sacramentum canta est: et ideo sacramentum baptismi 
      <!--00050.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>non tantum dicit ipsam ablutionem exteriorem inquantum est passio: 
      <lb ed="#V" n="70"/>nec tantum inquantum est actio: sed comprehendit rationem vtramque: 
      quam<lb ed="#V" n="71" break="no"/>uis immediatius respiciat baptizatum ratione ablutionis 
      <lb ed="#V" n="72"/>passiue quam actiue. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e328">
                  <lb ed="#V" n="73"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod effectus ablutionis 
      <lb ed="#V" n="74"/>exterioris est non tantum interior 
      ablu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tio actiua: sed est passiua: et magis: quia animam abluere 
      ordina<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tur ad ipsam esse ablutam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e339">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod quamuis passio 
      inquan<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tum passio nihil efficiat: tamen inquantum per pessionem actio 
      ap<lb ed="#V" n="78" break="no"/>plicatur ad passum: sine qua applicatione non sequeretur effectus: 
      <lb ed="#V" n="79"/>conuenit passioni esse causam effectus: et sic dicimus quod motus inquantum 
      <lb ed="#V" n="80"/>est in mobili calefacit ipsum: et tamen inquantum est in mobili 
      pas<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sio est: et aliqualiter modo simili ablutio exterior passiua causa est 
      ab<lb ed="#V" n="82" break="no"/>lutionis interioris: non tantum passiue: sed etiam actiue
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e355">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="83"/>dicendum: quod non plus aliquid concludit nisi quod in ratione baptismi 
      inclu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ditur actiua ablutio: et hoc verum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e362">
      ¶ Ad argumentum ad partem aliam 
      <lb ed="#V" n="85"/>dicendum: quod per hoc non concluditur quod ablutio non hebeat rationem sacramenti 
      in<lb ed="#V" n="86" break="no"/>quantum passio est: sed quod sine illa non esset sacramentum: et 
      <lb ed="#V" n="87"/>hoc est verum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k76441-Dd1e372">
               <head xml:id="kzz7yh-k76441-Hd1e374">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e376">
      ¶ Questio. III. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e378">
                  <lb ed="#V" n="88"/>TErtio queritur vtrum sint conuenientes BAPTISMI 
      <lb ed="#V" n="89"/>diffinitiones. Et videtur quod non: in 
      diffini<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tione enim quam ponit magister scilicet quod baptismus est ablutio 
      corpo<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ris exterior facta sub sora verborum praescripta: id quod est 
      <lb ed="#V" n="92"/>materiale in baptismo ponitur in recto: et illud quod est ibi formale 
      po<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nitur in obliquo: quod videtur inconueniens: cum forma sit principalior 
      <lb ed="#V" n="94"/>quam materia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e396">
      ¶ Item sacramentum est in genere relationis. signum: signum enim 
      re<lb ed="#V" n="95" break="no"/>latiue dicitur ad signatum: sed diffinitio non est conueniens in qua non 
      <lb ed="#V" n="96"/>ponitur genus rei. Cum ergo in praedicta diffinitione non ponatur 
      rela<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tio: inconueniens diffinitio videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e405">
      ¶ Item in illa qui ponitur 4 li. de 
      <lb ed="#V" n="98"/>articulis fidei quae est: baptismo est ablutio aque per inuocationem 
      trinita<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tis sanctificate: peccati ablutionem significans: non exprimitur 
      ra<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tio causandi: que tamen est essentialior baptsimo quam ratio significandi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e415">
                  <lb ed="#V" n="101"/>¶ Item in quacumque aqua potest celebrari baptismus: ergo male dicitur 
      ab<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lutio aque sanctificate: quia non omnis aqua est sanctificata.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e422">
      ¶ Item materia 
      <lb ed="#V" n="103"/>remota non praedicatur de artificiato: quamuis enim bene dicatur: 
      sta<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tua est es: non tamen dici potest: statua est materia prima: cuius tamen essentia 
      <lb ed="#V" n="105"/>manet in ere. ergo diffinitio Hum quam ponit 2 li. de sacramenta. 
      <lb ed="#V" n="106"/>parte 6 c. 2. que superius posita est prima quaestione huius di. inconueniens 
      <lb ed="#V" n="107"/>est: quia in ea dicitur baptismus est aqua que est materia eius remota. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e435">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Respondeo quo praedicte diffinitiones sunt conuenientes eo  
      <lb ed="#V" n="109"/>modo quo baptismus conuenit diffiniri: et 
      diffe<lb ed="#V" n="110" break="no"/>runt 3 praedicte diffinitiones in hoc quod diffinitio magistri datur per 
      <lb ed="#V" n="111"/>materiam proximam qui est ablutio corporis exterior: et per formam qui 
      tan<lb ed="#V" n="112" break="no"/>gitur in hoc quod dicitur. Sub forma verborum praescripta: et per 
      efficien<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tem quae datur intelligi in hoc quod dicitur. Facta diffinitio autem sumpta 
      <lb ed="#V" n="114"/>de. 4. li. de articulis fidei datur per materiam proimam cum dicitur. Ablutio: 
      <lb ed="#V" n="115"/>et remotam: cum dicitur. Aque: et per formam cum dicitur. Per inuocationem 
      <lb ed="#V" n="116"/>trinitatis sanctificate: et per finem non principalem cum dicitur. Peccati 
      ab<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lutionem significans: principalius enim ordinatur baptismus ad purgandum 
      <lb ed="#V" n="118"/>quam ad significandum: diffinitio autem datur per materiam remotam: cum dicitur. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Baptismus est aqua: et per finem cum dicitur. Diluendis crimibus: et per 
      for<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mam cum dicitur. Sanctificata per verbum: et per efficiens cum dicitur. Dei. Quod 
      <lb ed="#V" n="121"/>autem dixi istas diffinitionis esse conuenientes intelligi debet secundum exigentiam 
      <lb ed="#V" n="122"/>materie: quia non inuenirentur in qualibet istarum praecise conditiones ille quae 
      <lb ed="#V" n="123"/>requererentur ad potissimam diffinitionem secundum artem phlosophi. 2. posterioum 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e472">
                  <lb ed="#V" n="124"/>Ad primum dicendum: quod quamuis in naturalibus forma sit 
      <lb ed="#V" n="125"/>principalior quam materia: in artificialibus 
      <lb ed="#V" n="126"/>tamen est econuerso: secundum quod videtur sentire Philosophus. 2. phy.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e481">
      ¶ Sed quia in 
      <lb ed="#V" n="127"/>artificialibus: sub ratione quae sunt artificialia principalior videtur 
      for<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ma quam materia: potest dici aliter ad argumentum quod in praedicta diffinitione 
      for<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ma ponitur in obliquo ad significandum eam per modum differentiae que 
      <lb ed="#V" n="130"/>imponitur a forma. Si enim diceremus: homo est animal habens animam 
      in<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tellectiuam significaremus quod homo est animal rationale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e494">
      ¶ Ad 2m dicendum: 
      <lb ed="#V" n="132"/>quod quamuis signum sub ratione qua signum fit in genere relationis: non 
      <lb ed="#V" n="133"/>tamen id quod est signum: illud enim quod est circulus non est in genere 
      re<lb ed="#V" n="134" break="no"/>lationis. hic autem diffinitur baptismus secundum id quod est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e504">
      ¶  Ad 3m dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="135"/>si in illa diffinitione exprimeretur ratio causandi esset perfectior: qua tamen 
      <lb ed="#V" n="136"/>non expressit: quia communis opinio est quod sacramenta noue legis efficiunt quod 
      <!--00051.xml-->
      <pb ed="#V" n="12-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sigurant
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e520">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod ibi non loqutur nisi de 
      sanctifie<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tione que conuenit aque per inuocationem trinitatis in actu 
      ba<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ptizandi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k76441-d1e527">
      ¶ Ad 5m dicendum: quod illa praedicatio. Baptismus est aqua: non 
      <lb ed="#V" n="4"/>est praedicatio per essentiam: sed per causam: malor autem argu. 
      intelligen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>da est de praedicatione per essentiam: de artificiato autem 
      predicari<lb ed="#V" n="6" break="no"/>potest praedicatione causali materia remota: quamuis non remotissima 
      <lb ed="#V" n="7"/>que est materia prima: dici enim potest de statua aurea quod est 
      ar<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gentum viuum coagulatum ex vi sulfurum mundi optimi rubore 
      <lb ed="#V" n="9"/>clari habentis vim igneitatis simplicis non vrentis: hec enim 
      <lb ed="#V" n="10"/>est materia auri vt habetur. 3. metheurorum: et ex consequenti est 
      ma<lb ed="#V" n="11" break="no"/>teria statue auree quamuis remota. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>