<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="69-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a46887"><!-- l1d20a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a46887-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e103">
               <lb ed="#V" n="22"/>Circa hanc distinctionem quaeruntur quattuor:. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e108">
               <lb ed="#V" n="23"/>¶ Primo vtrum tres persone sint equales 
      <lb ed="#V" n="24"/>in potestate. Secundo vtrum valeat hoc argumentum. 
      <lb ed="#V" n="25"/>Quod si pater non genuisset equalem sibi filium: cum 
      ta<lb ed="#V" n="26" break="no"/>men posset quod in eo esset inuidia. Tertio vtrum inter 
      di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>uinas personas sit ordo. Quarto vtrum sit ibi ordo nature. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a46887-Dd1e121">
               <head xml:id="kzz7yh-a46887-Hd1e123">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a46887-Hd1e127" type="question-title">Utrum tres persone sint equales in pietate</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e125">
                  <lb ed="#V" n="28"/>PRimo ostendo quod tres persone non sunt 
      equa<lb ed="#V" n="29" break="no"/>les in potentia: quia pater potest generare: 
      <lb ed="#V" n="30"/>quem actum non potest nec filius: nec spiritus sanctus 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e134">
                  <lb ed="#V" n="31"/>¶ Item maius est posse producem personam eternam: 
      quam<lb ed="#V" n="32" break="no"/>creaturam. Sed si spiritus sanctus non posset producem aliquam 
      <lb ed="#V" n="33"/>creaturam: quam posset producere pater et filius non esset eis 
      equae<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lis in potentia: ergo multominus est equalis eis: cum non 
      <lb ed="#V" n="35"/>posset producere personam eternam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e147">
      ¶ Item sub vniuersalitate 
      <lb ed="#V" n="36"/>entium continentur res relatiue. Sed per hoc quod dico omnipotens 
      <lb ed="#V" n="37"/>sit distributio pro vniuersalitate entiu: qui ergo non potest omnes 
      <lb ed="#V" n="38"/>actus relationis: non est omnipotens: sed filius non potest 
      ge<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nerare: spiritus sanctus non potest generare nec spirare: ergo 
      neu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ter illorum est omnipotens: ergo cum pater sit omnipotens non sunt 
      <lb ed="#V" n="41"/>equales sibi in potentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e163">
      ¶ Item nihil recipiens potentiam 
      <lb ed="#V" n="42"/>ab alio est eque potens ei a quo eam recipit: sed filius 
      ac<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cepit potentiam a patre: ergo non est equipotens ei. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e171">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Contra in <ref xml:id="kzz7yh-a46887-Rfj1887" corresp="#kzz7yh-a46887-Qcq8ggg">symbolo Atha.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-a46887-Qcq8ggg" source="http://scta.info/resource/acnkop-c1c1c1-d1e213@2-9">Omnipotens pater: omnipotens 
      <lb ed="#V" n="45"/>filius omnipotens spiritus sanctus</quote>. ergo equales sunt 
      <lb ed="#V" n="46"/>in potentia. Item <ref xml:id="kzz7yh-a46887-Rcda123" corresp="#kzz7yh-a46887-Qua8ght">Aug. I. de tri. c. iiii.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-a46887-Qua8ght" source="http://scta.info/resource/adt-l1-d1e36@201-212">Pater et filius et spiritus
      <lb ed="#V" n="47"/>sanctus sicut inseparabiles sunt: ita inseparabiliter 
      oper<lb ed="#V" n="48" break="no"/>antur</quote>: ergo quicquid potest vnus potest et alius. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e184">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Respondeo quod tres persone equales sunt in potentia 
      <lb ed="#V" n="50"/>et quantum ad possibilium extensionem: et 
      <lb ed="#V" n="51"/>quantum aduigoris potentie intensionem. sub omnipotentia enim non 
      <lb ed="#V" n="52"/>continentur nisi actus quos posse est posse. Posse autem 
      gene<lb ed="#V" n="53" break="no"/>rare quamuis hoc sit posse in patre non esset tamen posse in filio: quia 
      <lb ed="#V" n="54"/>hoc includeret ipsum non esse perfectum filium: quod declarari posset 
      <lb ed="#V" n="55"/>per aliqua quae dicta sunt superius: vbi probata est trinitas personarum. 
      <lb ed="#V" n="56"/>Similiter quamuis posse spirare sit posse in patre et in filio: non 
      <lb ed="#V" n="57"/>tamen esset posse in spiritu sancto: non ergo debet dici filius minus 
      po<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tens quam pater: quia non potest generare: nec spiritus sanctus minus 
      <lb ed="#V" n="59"/>potens patre et filio: quia non potest spirare. Sunt ergo equales 
      <lb ed="#V" n="60"/>quantum ad extensionem possibilium. quie posse est posse rit cuiuslibet 
      <lb ed="#V" n="61"/>perus. Sunt est equales quantum ad postr vigorem: quia eadem est 
      po<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tentia in tribus personis et eque nobiliter et perfecte. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e217">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Ad primam in oppositum cum dicitur quod filius et spiritus sanctus non 
      <lb ed="#V" n="64"/>possunt generare etc. dico quod verum est nec ex hoc minus 
      <lb ed="#V" n="65"/>potentes sunt. Tante enim potentie est in filio posse 
      generari<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sic in patre posse generare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e228">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod maius est produ¬ 
      <!--00152.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="67"/>cere personam quam creaturam etc. dico quod verum est in patre et in 
      fi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>lio: sed non esset maius in spiritu sancto: quia spiritumsanctum posse pro 
      <lb ed="#V" n="69"/>ducere personam includeret in ipso primitatem etc. actus 
      gene<lb ed="#V" n="70" break="no"/>randi: vel retu actus spirandi: et ita sequeretur ipsum non esse 
      <lb ed="#V" n="71"/>spiritum: vel ipsum non esse a genito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e246">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="72"/>per hoc quod est omnipotens sit distributio pro vniversalitate entium etc. 
      <lb ed="#V" n="73"/>dico quod verum est pro vniversalitate entium: que posse est posse: 
      ali<lb ed="#V" n="74" break="no"/>liter non. Non enim sequitur deus est omnipotens: ergo potest cureret 
      <lb ed="#V" n="75"/>quia hoc posse non esset posse in deo. Generare autem quamuis 
      <lb ed="#V" n="76"/>sit posse in patre: non tamen est posse in filio. Unde si dico pater est 
      <lb ed="#V" n="77"/>omnipotens: sub hoc cadit posse generare: nonauntem cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="78"/>filius est omnipotens. Similiter cum dico pater est omnipotens: filius 
      <lb ed="#V" n="79"/>est omnipotens sub hoc comprehenditur posse spirare: quia posse spirane 
      <lb ed="#V" n="80"/>est posse in patre et filio: sed cum dicitur spiritus santus est omnipotens 
      <lb ed="#V" n="81"/>sub hoc non comprehenditur posse spirare: quia ho posse non esset 
      <lb ed="#V" n="82"/>posse in sptusancto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e272">
      ¶ Ad 4m dicitur quod nihil recipiens 
      <lb ed="#V" n="83"/>potentiam ab alio est equipotens ei a quo eam recipit etc. dico 
      <lb ed="#V" n="84"/>quod propositio habet falsitatem quando accipiens accipit eandem 
      po<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tentiam perfecte et totaliter quam habet ipse dans sic autem est in proposito 
      <lb ed="#V" n="86"/>filius enim accepit a patre perfecte et totaliter eandem potentiam 
      <lb ed="#V" n="87"/>in numero quam habet pater et spiritus sanctus: eandem accepit a patre et a filio. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a46887-Dd1e286">
               <head xml:id="kzz7yh-a46887-Hd1e288">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a46887-Hd1e297" type="question-title">Utrum valeat hoc argumentum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e290">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Secundo queritur: vtrum valeat hoc argumentum 
      <lb ed="#V" n="89"/>quod si pater non genuisset equalem sibi 
      fi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lium: cum tamen posset: quod in eo esset inuidia: et videtur quod non 
      <lb ed="#V" n="91"/>quia tunc sequaretur: cum multa bona posset facere: quae non 
      <lb ed="#V" n="92"/>facit: quod inuidus esset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e303">
      ¶ Item cum mlaltos posset saluari quos 
      <lb ed="#V" n="93"/>non saluat sine alicuius preiudicio: et damno sequeretur 
      <lb ed="#V" n="94"/>quod sinuidus esset: si primum argumentum valeret. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e310">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Contrarium dicit magister in littera et sumitur ab 
      <lb ed="#V" n="96"/>Augu. li. iii. contra Maximinum. c. xix. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e317">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Respondeo quod illa consequentia de qua est quaestio valet ratione 
      ma<lb ed="#V" n="98" break="no"/>terie: quia filii natura coegit: vt equetur patri: nec 
      <lb ed="#V" n="99"/>poterat filium producere mequalem quan esset imperfectio in ipso 
      patre<lb ed="#V" n="100" break="no"/>generante. Quod autem aliquis neget alicui rei perfcitionem: quam natura 
      <lb ed="#V" n="101"/>rei exigit: cum tamen sine omni difficultate possit eam sibi 
      da<lb ed="#V" n="102" break="no"/>re: nec potest denegare illam perfectionem nisi derogando sibi 
      <lb ed="#V" n="103"/>ipsi sine inuidia essentia non potest. Et ideo sequitur quod cum pater 
      <lb ed="#V" n="104"/>potuit generare filium sibi equalem: si non genuisset: quod 
      in<lb ed="#V" n="105" break="no"/>uidus esset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e340">
      ¶ Alii autem dicunt quod forma argumentandi non 
      <lb ed="#V" n="106"/>valeat realiter: sed tantummodo apparenter: et sic voluit arguere 
      <lb ed="#V" n="107"/>Aug. quia quandoque per argumentum apparens magis confunduntur 
      ob<lb ed="#V" n="108" break="no"/>stinati impugnatores veritatis: quam quandoque per argumentum magi existens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e349">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod cum multa bona posset 
      fa<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cere: quae non facit: tunc inuidus esset etc. dicunt aliqui quod 
      <lb ed="#V" n="111"/>omnibus computatis semper deus facit in creatura quicquid possibi 
      <lb ed="#V" n="112"/>le est melius fieri. Unde dicunt: quod pro statu isto nihil 
      meli<lb ed="#V" n="113" break="no"/>posset fieri in vniuersitate creaturarum: quam illud quod factum 
      <lb ed="#V" n="114"/>est in statu est post iudicium deus faciet vniuersum ita bonum 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod ad bonitatem vniuersitatis creaturarum nihil poterit ad 
      <lb ed="#V" n="116"/>di omnibus computatis. Unde si vnam creaturam quantuncumque 
      <lb ed="#V" n="117"/>bonam post iudicium vniuersitati sic decorate et ordinate: 
      <lb ed="#V" n="118"/>sicut erit post iudicium adderet mundus cum illa creatura 
      <lb ed="#V" n="119"/>omnibus computatis minus bonus esset: sicut si in psalterio 
      op<lb ed="#V" n="120" break="no"/>time proportionato vnam nobilissimam chordam superadderet 
      ar<lb ed="#V" n="121" break="no"/>monia psalterii cum illa nobilissima chorda superaddita 
      mi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nus bona esset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e382">
      ¶ Alii autem tutius dicunt: quod eoipso quod deus 
      <lb ed="#V" n="123"/>vult quod sic fiat: et non aliter: melius est sic fieri quam aliter: et ideo 
      <lb ed="#V" n="124"/>bona que deus vult non facere: melius est non fieri quam fieri. 
      <lb ed="#V" n="125"/>et illa quae vult facere melius est fieri quam non fieri. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="126"/>bona quae vult non facere melius sit non fieri quam fieri pro non 
      fa<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ciendo illa: nullo modo potest reputari inuidus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e395">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="128"/>cum dicitur quod multos posset saluare: quos non saluat etc. 
      <lb ed="#V" n="129"/>dico quod verum est: et si vellet quod saluarentur: bonum esset quod 
      salua<lb ed="#V" n="130" break="no"/>rentur: et tamen omnibus computatis melius est quod sic fiat: quia in damnatis 
      <lb ed="#V" n="131"/>maxime apparet dei iustitia punitiua: nec propter damnatos 
      pau<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ciores saluabuntur: quia deus tantum multiplicabit homines quod tot 
      <lb ed="#V" n="133"/>erunt boni quot replebitur numerus electorum. Unde 
      <lb ed="#V" n="134"/>propter damnatos non frustrabitur numeri electorum repletio
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a46887-Dd1e415">
               <head xml:id="kzz7yh-a46887-Hd1e417">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a46887-Hd1e430" type="question-title">Utrum inter divinas personas sit ordo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e419">
      <!--00153.xml-->
                  <pb ed="#V" n="70-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>TErtio quaeritur: vtrum inter diuinas personas 
      <lb ed="#V" n="2"/>sit ordo: et videtur quod sic: quia in 
      imagine<lb ed="#V" n="3" break="no"/>em ordo potentiarum saltem per personarum comparationem ad actum 
      <lb ed="#V" n="4"/>ergo et in diuinis est ordo personarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e437">
      ¶ Item vbi est 
      <lb ed="#V" n="5"/>pluralitas sine ordine: ibi est confusio: sed in diuinis nulla 
      <lb ed="#V" n="6"/>est confusio: ergo cum ibi sit pluralitas personarum: ibi est ordo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e444">
                  <lb ed="#V" n="7"/>¶ Item ordo in rebus attestatur perfectioni: sed in diuins 
      <lb ed="#V" n="8"/>personis est summa perfectio ergo inter diuinas personas est ordo. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e451">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Contra Augu. xix. de ciui. dei. c. xi. Ordo est parium 
      <lb ed="#V" n="10"/>disparium rerum sua cuique loca tribuens 
      dis<lb ed="#V" n="11" break="no"/>positio: ergo ordo includit disperitatem sed inter diuinas 
      <lb ed="#V" n="12"/>personas non est disperitas: ergo nec ordo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e463">
      ¶ Item Auicena 
      <lb ed="#V" n="13"/>4o Metaphy. c id est Priori inquantum est prius aliquid inest quod 
      <lb ed="#V" n="14"/>non inest posteriori inquantum posterius. Sed nihil est in 
      <lb ed="#V" n="15"/>posteriori quod non hebeat: id quod est prius. Cum ergo omnia quae 
      <lb ed="#V" n="16"/>bent pater sint filii et econuerso: dicente filio ad patrem Io. xvii. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Omnia mea tua sunt: et tua mea sunt. Non potest dici quod inter 
      pe<lb ed="#V" n="18" break="no"/>trem et filium sit prioritas et posterioritas: ergo nec ordo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e479">
                  <lb ed="#V" n="19"/>Respondeo sicut non deberet dici quod in diuis sit numerus 
      <lb ed="#V" n="20"/>nisi cum determinatione scilicet numerus personarum: sic non 
      <lb ed="#V" n="21"/>debet dici quod in diuinis sit ordo simpliciter. sed cum deie riatione 
      <lb ed="#V" n="22"/>scilicet ordo origis: non quo vnus sit prior alio: sed quo vnus est 
      ab<lb ed="#V" n="23" break="no"/>alio: vt filius a patre et spiritus sanctus a patre et filio. Ordo enim 
      sim<lb ed="#V" n="24" break="no"/>pliciter importat ordinatorum distinctionem: et distinctorum mutuam 
      <lb ed="#V" n="25"/>hitudinem prioris et posterioris gradum: quamuis autem pertsinter 
      <lb ed="#V" n="26"/>se sint distincte et hebeant mutuam hintudinem inter se: gradum 
      <lb ed="#V" n="27"/>tamen prioris et posterioris non habent: quia nulla prior est alia 
      dura<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tione nec dignitate: nec etiam secundum naturam. Sed quod dicimus quod 
      <lb ed="#V" n="29"/>ignis est prior suo splendore: et ideo non debet concedi quod inter 
      <lb ed="#V" n="30"/>diuinas personas sit ordo simpliciter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e508">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod in imagine est 
      or<lb ed="#V" n="32" break="no"/>do potentiarum etc. Dico quod ordini quae est 
      <lb ed="#V" n="33"/>in imagine. Respondet: ordo originis in summa trinitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e517">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>2m cum dicitur quod vbi est pluralitas sine ordine: ibi est confusio etc. 
      <lb ed="#V" n="35"/>dico quod ad tollendam confusionem sufficit ordo originis: nec 
      re<lb ed="#V" n="36" break="no"/>quiritur ibi ordo simpliciter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e526">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod ordo in reb 
      <lb ed="#V" n="37"/>attestatur perfectioni et dico quod verum est vbi perfectio integratur 
      <lb ed="#V" n="38"/>ex diuersis bonitatibus realiter. In divinis autem non est nisi vna 
      <lb ed="#V" n="39"/>bonitas secundum rem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e535">
      ¶ Argumenta ad oppositum. concludunt 
      <lb ed="#V" n="40"/>quod in diuinis non est ordo simpliciter. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a46887-Dd1e541">
               <head xml:id="kzz7yh-a46887-Hd1e543">Quaestio 4</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a46887-Hd1e561" type="question-title">Utrum inter divinas personas sit ordo nature</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e545">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Quaestio IIII. 
      <lb ed="#V" n="42"/>QUarto queritur vtrum inter diuinas 
      per<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sonas sit ordo nature et videtur quod non quia ibi 
      <lb ed="#V" n="44"/>non est ordo essentie ergo non est ordo nature: cum idem 
      <lb ed="#V" n="45"/>sit in deo essentia et natura.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e558">
      ¶ Item non est nisi vna natura 
      <lb ed="#V" n="46"/>non potest esse ordo nature: quia ordo est rlutio: et rluatio requirit 
      duo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>extrema: sed in diuinis personis non est nisi vna natura. ergo 
      in<lb ed="#V" n="48" break="no"/>diuinis non est ordo nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e567">
      ¶ Item in his quae simul sunt natura non 
      <lb ed="#V" n="49"/>est ordo nature: sed secundum philosophum in praedicamentis. Uidentur ad 
      ali<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quid simul esse natura: ergo inter diuinas personas cum sint 
      <lb ed="#V" n="51"/>ad aliquid non est ordo nature. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e576">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Contra dicit magister in littera: et sumitur ab Angu. libro 
      <lb ed="#V" n="53"/>iii. contra Maximinum. c. xixt. quam cum ditur fiuisa 
      patre<lb ed="#V" n="54" break="no"/>genitus non ostenditur inequalitas subtei: se ortemdo nature
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e586">
      ¶ Ite 
      sibi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>est naturalis drigo vnius persone ab ala scilicet filii a ptre: ergo 
      or<lb ed="#V" n="56" break="no"/>do originis qui est inter datrem et filium est per naturam 
      <lb ed="#V" n="57"/>et hoc videtur fonare ordo nature. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e595">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Respondeo quod inter diuinas personas esse ordinem nature 
      du<lb ed="#V" n="59" break="no"/>pliciter potest intelligi aut ita quam natura ordinetur autem 
      <lb ed="#V" n="60"/>ita quod natura sit ratio ordinis secundum Augu dierimo modo non est 
      <lb ed="#V" n="61"/>ibi ordo nature. ecundo modo est ibi ordo nature aliquomodo 
      <lb ed="#V" n="62"/>quam ordo originis qua est inter diaerem et filium est perl naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e608">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Ad primum cum dicitur quamuis non est ordo essentie scilicet 
      <lb ed="#V" n="64"/>dico quod quamuis essentia et natura idem 
      <lb ed="#V" n="65"/>sint re tamen non sic potest dici esennties ordo originis per essentiam: 
      eie<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cut per naturam qua sesentiam norat illud quaond noniat in ratione 
      prin<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cimbum efrsendi: natura vero in ratione princibum agendi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e621">
      ¶ 
      Ad<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cumctum cum dicitur quom vbi non est nisi vnamnaturas non potest esse 
      oura<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ao nature etc dico quod verum est: ita quam natura ordinetur: tamen 
      <!--00153.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>vna natura bene potest esse ratio ordinis: qui est secundum originem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e634">
                  <lb ed="#V" n="71"/>¶ Au entm cum dicitur quam in his que simul sunt natura non est 
      <lb ed="#V" n="72"/>orado nanture etc dicund quam vererum est loquendo de ordine simpir 
      <lb ed="#V" n="73"/>sed inter talia potest ese oedo drigimis sine aliui durationis 
      pri<lb ed="#V" n="74" break="no"/>oritate
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a46887-d1e645">
      ¶ Irguus ad partem alia concludunt quam lbi est ordo 
      uan<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ture: non ita quam natuma ordmentur sed ita viert sit non ordinis 
      <lb ed="#V" n="76"/>qui est secundum originem vt in solutionem questionis dictum est. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
