<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="160-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f114224"><!-- l2d39a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f114224-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e103">
               <lb ed="#V" n="38"/>Consequenter queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="39"/>principali. Et 
      cir<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      syndere<lb ed="#V" n="41" break="no"/>sis sit in cognitione: vel in affectione.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e117">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cundo vtrum possit per peccatum corrumpi.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e122">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#V" n="43"/>vtrum per peccatum possit totaliter extingui. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f114224-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-f114224-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f114224-Hd1e134" type="question-title">Utrum synderesis sit in cognitione: vel in affectione</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e132">
                  <lb ed="#V" n="44"/>¶ Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="45"/>PRimo ostendo quod synderesis non 
      <lb ed="#V" n="46"/>sit in intellectu: quia 
      <lb ed="#V" n="47"/>synderesis est aliquid naturaliter inclinans ad 
      bo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>num: ergo est in potentia cuius obiectum est 
      <lb ed="#V" n="49"/>bonum: hoc autem est voluntas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e148">
      ¶ Item nisi in intellectu 
      <lb ed="#V" n="50"/>esset naturale iudicatorium: nihil posset intelligere: ergo 
      <lb ed="#V" n="51"/>similiter si in voluntate non esset aliquod spirituale pondus 
      <lb ed="#V" n="52"/>ipsam naturaliter inclinans ad bonum: nullum bonum posset velle: 
      <lb ed="#V" n="53"/>hoc aut pondus appellamus synderesim: ergo non est in 
      intel<lb ed="#V" n="54" break="no"/>lectu: sed in volutate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e161">
      ¶ Item glosa super illud Eech. 1. 
      <lb ed="#V" n="55"/>et facies et pennas per quatuor partes habebant: dicit quod 
      <lb ed="#V" n="56"/>synderesis est specie qui interpellat pro nobis gentibus 
      <lb ed="#V" n="57"/>in enarrabilibus: sed gemere est actus affectionis: ergo 
      syn<lb ed="#V" n="58" break="no"/>deresis non est in potentia cognitiua: sed in affectiua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e172">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f114224-Rd1e182">Ezech. I.</ref> super verbum praedictum dicit 
      glo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>sa quod synderesis est sintilla conscientie: sed 
      con<lb ed="#V" n="61" break="no"/>scientia est in intellectu: ergo et synderesis vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e182">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="62"/>si synderesis esset aliquod pondus naturaliter inclinans 
      volun<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tatem ad bonum: autem esset actus: aut passio: aut habitus: 
      <lb ed="#V" n="64"/>non actus: quia actus non semper est in voluntate. Et 
      syn<lb ed="#V" n="65" break="no"/>deresis semper manet: nec passio: quia magis est principium 
      <lb ed="#V" n="66"/>agendi quam patiendi: nec habitus: quia tunc esset virtus. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Uirtus enim est habitus inclinans potentiam ad bonum: 
      <lb ed="#V" n="68"/>non conceditur autem quod synderesis sit virtus: ergo non 
      <!--00334.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>est in voluntate: sed in intellectu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e206">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Respondeo synderesis in creatura rationali et 
      <lb ed="#V" n="71"/>intellectuali est aliquid quo 
      natu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>raliter inclinatur ad bonum absolute: vel in generali: et ex 
      con<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sequenti murmurat contra malum absolute: vel in 
      genera<lb ed="#V" n="74" break="no"/>li.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e219">
      ¶ Duo autem sunt in creatura rationali per quorum 
      quodli<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bet est talis inclinatio in ea. Unum est quo dictando 
      affir<lb ed="#V" n="76" break="no"/>mat bonum esse volendum: tale enim dictamen inclinat 
      ip<lb ed="#V" n="77" break="no"/>sam ad volendum bonum: et magis quam simplex boni 
      osten<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sio Aliud est illud quo naturaliter determinatur ad volendum 
      <lb ed="#V" n="79"/>bonum: per illud enim quo determinatur res ad aliquem 
      <lb ed="#V" n="80"/>motum: inclinatur ad ipsum. Unde sicut graue per naturam 
      <lb ed="#V" n="81"/>suam determinatur ad motum deorsum: ita per eam 
      incli<lb ed="#V" n="82" break="no"/>natur ad ipsum. Primum autem inclinatiuum inclinat: non 
      <lb ed="#V" n="83"/>necessitando ad actum: sed persuadendo: vnde si voluntas non 
      <lb ed="#V" n="84"/>determinaretur ex natura sua ad bonum volendum 
      absolu<lb ed="#V" n="85" break="no"/>te per illud inclinatiuum non necessitaretur ad volendum 
      <lb ed="#V" n="86"/>bonum absolute. Secundum autem inclinatiuum inclinat 
      neces<lb ed="#V" n="87" break="no"/>sitando: non necessitate coactionis: sed naturalis 
      determi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nationis ad volendum bonum absolutc. Unde si intellectus 
      <lb ed="#V" n="89"/>tantummodo proponeret bonum absolutum simplici 
      osten<lb ed="#V" n="90" break="no"/>sione: absque hoc quod affirmaret illud esse volendum: adhuc 
      crea<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tura rationalis de necessitate non coactionis: sed naturali: 
      <lb ed="#V" n="92"/>vellet bonum absolute: vel in generali: ad hoc enim sufficit 
      <lb ed="#V" n="93"/>determinatio voluntatis ad bonum absolute: cum 
      inclina<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tione quam in ea facit ipsum bonum vt apprehensum: sicut 
      <lb ed="#V" n="95"/>ad mouendum graue deorsum de necessitate: sufficit 
      deter<lb ed="#V" n="96" break="no"/>minatio nature grauis ad talem motum: cum adiutorio 
      <lb ed="#V" n="97"/>influentie loci ad quem mouetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e271">
      ¶ Ex praedictis patet quod si 
      di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>catur synderesis: inclinatiuum ad bonum absolute per 
      mo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dum persuadentis non necessitantis: sic est in intellcctu. 
      Si<lb ed="#V" n="100" break="no"/>autem dicatur inclinatiuum ad bonum absolute: vel in 
      ge<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nerali per modum necessitantis: sic est in affectu. Et sic 
      lo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>quendo de synderesi procedunt argumenta ad primam 
      par<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e287">
      ¶ Loquendo autem de synderesi alio modo 
      proce<lb ed="#V" n="104" break="no"/>dit primum argumentum ad secundam partem. 
      <!--TODO: Add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="105"/>Ad secundum cum dicitur quod si esset in 
      affe<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ctu: aut esset actus: aut passio: 
      <lb ed="#V" n="107"/>aut habitus etc. dico quod est aliquis habitus naturalis in 
      vo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>luntate nihil reale absolutum superaddens naturalibus 
      vo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>luntatis: sed nominat naturam voluntatis per modum 
      ha<lb ed="#V" n="110" break="no"/>bitus. Eo enim ipso quo voluntas talem habet naturam 
      <lb ed="#V" n="111"/>determinata est ad volendum bonum absolute: cum 
      incli<lb ed="#V" n="112" break="no"/>natione quam in ea facit ipsum bonum vt apprehensum. Unde 
      <lb ed="#V" n="113"/>non oportet quod sit virtus. Uirtus enim proprie loquendo 
      <lb ed="#V" n="114"/>nominat habitum qui aliquid reale absolutum addit 
      su<lb ed="#V" n="115" break="no"/>per potentiam: et qui habetur per acquisitionem: vel 
      in<lb ed="#V" n="116" break="no"/>fusionem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f114224-Dd1e319">
               <head xml:id="kzz7yh-f114224-Hd1e321">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f114224-Hd1e333" type="question-title">Utrum actus synderesis possit esse peccatum</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e323">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="117"/>SEcundo queritur vtrum actus 
      <lb ed="#V" n="118"/>synderesis 
      <lb ed="#V" n="119"/>possit esse peccatum. Et videtur quod sic. <ref xml:id="kzz7yh-f114224-Rd1e344">Aug. 2. li. 
      <lb ed="#V" n="120"/>de libero arbitrio</ref> longe ante finem: dicit quod 
      vir<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tutes quibus recte viuitur magna bona sunt: species 
      quo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>rumlibet corporum: sine quibus recte viui potest: minima bona 
      <lb ed="#V" n="123"/>sunt: potentie animi: sine quibus recte viui non potest: 
      media<lb ed="#V" n="124" break="no"/>bona sunt. Uirtutibus nemo male vtitur: ceteris autem id est 
      <lb ed="#V" n="125"/>mediis et minimis: non solum bene: sed etiam male quisque 
      <lb ed="#V" n="126"/>vti potest. Sed synderesis non est de magnis bonis: quia non 
      <lb ed="#V" n="127"/>est virtus: ergo ipsa quisque vti male potest: malus autem vsus 
      <lb ed="#V" n="128"/>peccatum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e352">
      ¶ Item glosa super illud Eech. 1. et quatuor 
      peciene<lb ed="#V" n="129" break="no"/>vni: dicit de synderesi quod hanc sepe praecipitari videmus: et 
      <lb ed="#V" n="130"/>suum locum amittere: cum quidam sine pudore peccant. Sed 
      <lb ed="#V" n="131"/>non posset precipitari: nisi actus eius posset ese peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e361">
                  <lb ed="#V" n="132"/>¶ Item actus synderesis: aut est actus conscientie: aut ei 
      <lb ed="#V" n="133"/>conformis. Sed conscientia potest errare in dictando: ergo 
      <lb ed="#V" n="134"/>et synderesis in mouendo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e370">
                  <lb ed="#V" n="135"/>Contra glosa <ref xml:id="kzz7yh-f114224-Rd1e391">Ezech. I.</ref> dicit de synderesi quod eam 
      ali<lb ed="#V" n="136" break="no"/>qui proprie aquile deputant non se immiscen¬ 
      <!--00335.xml-->
      <pb ed="#V" n="161-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tem tribus. Sed ipsa errantia corrigentem: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="2"/>nunquam immisceat se peccantibus potentiis: sed corrigat eas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e389">
                  <lb ed="#V" n="3"/>¶ Item actus illius per quod est semper remurmuratio 
      con<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tra malum non potest esse peccatum. Sed per synderesim semper est 
      <lb ed="#V" n="5"/>remurmuratio contra malum: ergo actus synderesis non 
      <lb ed="#V" n="6"/>potest esse peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e400">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Respondeo quod siue accipiatur synderesis secundum quod est 
      <lb ed="#V" n="8"/>in intellectum: siue secundum quod est in affectu: 
      <lb ed="#V" n="9"/>actus eius nunquam potest esse peccatum: nec ad peccatum inclinatio. Sed 
      <lb ed="#V" n="10"/>est inclinatio ad retrahendum nos a peccato. Synderesis 
      <lb ed="#V" n="11"/>enim considerata secundum quod est in intellectu: est aliquid quo 
      deter<lb ed="#V" n="12" break="no"/>minatur naturaliter intells ad dictandum bonum absolute esse 
      <lb ed="#V" n="13"/>volendum. Planum est autem quod hic actus non potest esse peccatum: 
      <lb ed="#V" n="14"/>nec inclinatio ad peccatum. Nec potest habere actum repugnantem 
      <lb ed="#V" n="15"/>isti actui: quia eadem natura non potest habere duos naturales actus sibi 
      <lb ed="#V" n="16"/>inuicem repugnantes. Sicut enim dicit philosophus. 2. ethi. ca. 1. 
      <lb ed="#V" n="17"/>nullum natura existentium aliter assuescit. Restat ergo quod 
      <lb ed="#V" n="18"/>synderesis secundum quod est in intellectu nullum actum potest: qui 
      <lb ed="#V" n="19"/>sit peccatum: vel dispositio ad peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e431">
      ¶ Similiter nec secundum 
      <lb ed="#V" n="20"/>quod est in affectu: sic enim est illud quo formaliter voluntas de 
      <lb ed="#V" n="21"/>terminatur naturaliter ad bonum absolute volendum: talis autem 
      <lb ed="#V" n="22"/>actus: nec est peccatum: nec dispositio ad peccatum. Nec potest 
      <lb ed="#V" n="23"/>habere actum isti actui repugnantem: quia natura non assuescit 
      <lb ed="#V" n="24"/>incontrarium: vt iam dictum est: nullum ergo potest actum 
      <lb ed="#V" n="25"/>habere qui sit peccatum vel dispositio ad peccatum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e447">
                  <lb ed="#V" n="26"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod quisque 
      <lb ed="#V" n="27"/>male potest vti bonis mediis et 
      mi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nimis etc. dico quod hoc intelligendum est de his que mouentur 
      <lb ed="#V" n="29"/>ad nutum liberi arbitrii: ita quod eorum actibus dominetur: 
      <lb ed="#V" n="30"/>sic autem non se habet synderesis ad liberum arbitrium: quia actus 
      <lb ed="#V" n="31"/>eius naturalis est: vt superius ostensum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e463">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dum: quod synderesis precipitari dicitur: non quia actus eius 
      <lb ed="#V" n="33"/>aliquando sit peccatum: sed quia non semper voluntas 
      delibera<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tiua mouetur secundum motum illius: vnde praecipitari dicitur: propter 
      praeci<lb ed="#V" n="35" break="no"/>pitium deliberatiue voluntatis: sicut ille qui sedet in equo 
      <lb ed="#V" n="36"/>firmiter: nec vnquam de sella mouetur quantuncumque 
      precipite<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tur equus: precipitari dicitur: non propter precipitium 
      pro<lb ed="#V" n="38" break="no"/>prium: sed propter precipitium equi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e481">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dum: quod actus synderesis aut est actus conscientie 
      natura<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lis: que non potest errare: aut mouet volutatem secundum 
      dicta<lb ed="#V" n="41" break="no"/>men illius actus: non tamen quia intellectus sic dictat: sed 
      <lb ed="#V" n="42"/>quia ad bonum absolute naturaliter determinata est: et ad 
      ip<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sum naturaliter mouet: presupposita tamen per intellectum 
      <lb ed="#V" n="44"/>ipsius boni ostensione.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f114224-Dd1e498">
               <head xml:id="kzz7yh-f114224-Hd1e500">Quaestio 3</head>
               <head xml:id="kzz7yh-f114224-Hd1e522" type="question-title">Utrum syndere fis quantum ad omnem sui actum possit totaliter per peccatum extingui</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e502">
      ¶ Questio III. 
      <lb ed="#V" n="45"/>TErtio queritur vtrum syndere<lb ed="#V" n="46" break="no"/>sis 
      quantum ad omnem 
      <lb ed="#V" n="47"/>sui actum possit totaliter per peccatum extingui. Et 
      <lb ed="#V" n="48"/>videtur quod sic: heretici enim in sequendo suam 
      here<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sim: nihil habent in se quod contra hoc remurmuret: nec quod eos 
      incli<lb ed="#V" n="50" break="no"/>net: ad bonum contrarium: ergo videtur quod synderesis in eis: 
      <lb ed="#V" n="51"/>nec inclinet ad bonum: nec remurmuret contra malum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e520">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="52"/>fomes in nobis est aliquid inclinans ad malum: sicut syndere 
      <lb ed="#V" n="53"/>sis ad bonum. Sed fomes potest ex tingui per bonum: quantum ad 
      <lb ed="#V" n="54"/>omnem sui actum: sic enim extinctus fuit in beata virgine: ergo 
      <lb ed="#V" n="55"/>et synderesis per peccatum extingui potest: quantum ad omnem sui actum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e531">
                  <lb ed="#V" n="56"/>¶ Item glosa super illud palmus corrupti sunt: dict id est ab omni 
      <lb ed="#V" n="57"/>vi rationis priuati. Sed actus synderesis est aliqua vis rationis: 
      <lb ed="#V" n="58"/>ergo synderesis: quantum ad omnem sui actum in aliquibus potest 
      <lb ed="#V" n="59"/>totaliter extingui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e542">
      ¶ Item damnati non possunt disponi ad 
      <lb ed="#V" n="60"/>virtutem. Sed naturalis appetitus boni: et naturalis 
      dete<lb ed="#V" n="61" break="no"/>statio mali: disponunt ad virtutem: ergo in eis non est: nec 
      <lb ed="#V" n="62"/>actus synderesis qui est naturalis dilectio boni: nec ille 
      <lb ed="#V" n="63"/>qui est naturalis detestatio mali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e554">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f114224-Rd1e581">Aug. 2. de ciui. dei ca. 26</ref> <quote xml:id="kzz7yh-f114224-Qd1e583" source="http://scta.info/resource/adcd-l2-d1e287@115-141">tanta vis est 
      probita<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tis et castitatis: vt omnis: vel pene omnis eius 
      <lb ed="#V" n="66"/>laude moueatur humana natura: nec vsque adeo fit turpitum 
      <lb ed="#V" n="67"/>dine vitiosa: vt totum amittat sensum honestatis</quote>: ergo 
      vi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>detur quod humana natura per peccatum non ita deprauari potest: 
      <!--00335.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>qun in ea remaneat aliqua naturalis dilectio probiratis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e574">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="70"/>glosa super illud. <ref xml:id="kzz7yh-f114224-Rd1e606">Luc. 10.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-f114224-Qd1e608" source="http://scta.info/resource/lc10_30@23-25">abierunt semiuiuo relicto</quote>: dicit quod 
      <lb ed="#V" n="71"/>immortalitatem exuere: sed rationis sensum abolere non possunt: quin 
      <lb ed="#V" n="72"/>homo sapere et deum possit agnoscere: ergo per peccatum non 
      <lb ed="#V" n="73"/>potest totaliter tolli naturalis cognitio veri: et naturalis dilectio 
      <lb ed="#V" n="74"/>boni: quorum actuum: quilibet vel alter eorum est synderesis actus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e587">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Ad istam questionem dicunt aliqui: et 
      <lb ed="#V" n="76"/>synderesis 
      du<lb ed="#V" n="77" break="no"/>plex est actus. Unus naturalis inclinatio ad amorem boni: et 
      <lb ed="#V" n="78"/>detestatio mali. Alius naturalis amor boni et detestatio mali. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Hoc autem dicunt differre: sicut differunt naturalis inclinatio leuis 
      <lb ed="#V" n="80"/>ad motum sursum et grauis deorsum. Quamuis enim graue non 
      <lb ed="#V" n="81"/>moueatur deorsum aliquando propter aliquod prohibens: naturaliter 
      <lb ed="#V" n="82"/>tamen ad illum motum inclinatur: quod experitur homo rem grauem sup 
      <lb ed="#V" n="83"/>se sustinens. Illa autem inclinatio: nec est virtus mouens: nec est 
      <lb ed="#V" n="84"/>ipse motus. Unde Auic. 9. meta. ca. 2. loquens de inclinatione 
      <lb ed="#V" n="85"/>corporis ad naturalem motu: dicit quod inclinatio illa aliud est 
      <lb ed="#V" n="86"/>quam motus sine dubio: et aliud est quam virtus mouens. Dicunt 
      <lb ed="#V" n="87"/>ergo quod quantum ad actum inclinandi: nullo modo potest 
      extin<lb ed="#V" n="88" break="no"/>gui synderesis per peccatum: nec inuiatoribus: nec in damna 
      <lb ed="#V" n="89"/>tis. Sed quantum ad naturalem amorem boni: et naturalem 
      detesta<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tionem mali: et si non possit totaliter extingui in 
      viatori<lb ed="#V" n="91" break="no"/>bus: tamen extinctum est totaliter in damnatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e626">
      ¶ Sed contra 
      <lb ed="#V" n="92"/>hoc arguitur sic: synderesis in damnatis remurmurat 
      con<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tra malum: sed remurmurare contra malum: est detestari 
      ma<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lum: ergo in damnatis synderesis detestatur malum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e635">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="95"/>Sapinii quanto de damnatis dicitur: quod erunt intra se penitentiam 
      <lb ed="#V" n="96"/>agentes: et preangustia spiritus gementes: ergo videtur quod de 
      <lb ed="#V" n="97"/>testantur malum: quamuis in relatione ad penam: ad 
      ma<lb ed="#V" n="98" break="no"/>iorem eorum afflictionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e646">
      ¶ Alii dicunt quod totaliter est 
      <lb ed="#V" n="99"/>extincta in damnatis: quantum ad actum naturaliter 
      dili<lb ed="#V" n="100" break="no"/>gendi bonum: non tamen quantum ad actum 
      remurmu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>randicontra malum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e656">
      ¶ Sed contra hoc arguitur: odium 
      re<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ducitur ad amorem: quia amor boni ratio est odum oppositi 
      <lb ed="#V" n="103"/>mali: ergo damnati nullo modo naturaliter detestarentur 
      <lb ed="#V" n="104"/>malum: nisi vniuersaliter diligerent bonum oppositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e665">
      ¶ Idon videtur. 
      <lb ed="#V" n="105"/>mihi dicendum: quod si ad horam possit esse synderesis absque 
      <lb ed="#V" n="106"/>naturali cognitione et dilectione boui: propter aliquod 
      im<lb ed="#V" n="107" break="no"/>pedimentum superueniens creature rationali: sicut 
      ali<lb ed="#V" n="108" break="no"/>quando ad tempus potest esse graue: absque hoc quod actu 
      descen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dat deorsum: propter aliquod impedimentum: tamen 
      <lb ed="#V" n="110"/>nunquam potest auferri possibilitas exeundi in naturalem 
      co<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gnitionem et dilectionem boni absolute dicti: siue boni 
      in<lb ed="#V" n="112" break="no"/>generasi: cuius cognitio et amor nobis naturaliter sunt 
      im<lb ed="#V" n="113" break="no"/>pressa secundum quod dicit Boetius de consolius lib. 3. parum post 
      <lb ed="#V" n="114"/>principium. Impeditur autem in nobis synderesis ab 
      actua<lb ed="#V" n="115" break="no"/>li dilectione boni: aliquando per corporis impedimentum. 
      <lb ed="#V" n="116"/>Et quamuis aliqui dicant quod in damnatis perpetuo 
      impe<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ditur illa possibilitas: ne reducatur ad actum propter 
      pe<lb ed="#V" n="118" break="no"/>nam: et obstinationem in malitia. Non tamen mihi 
      vide<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tur hoc verum: quia cum voluntas nihil possit velle: nisi et 
      <lb ed="#V" n="120"/>sub ratione boni: et damnati aliqua velint. Sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="121"/>eorum voluntas mouetur per aliquam rationem boni: 
      <lb ed="#V" n="122"/>quod non vsderetur verum: nisi in eis esset: vel interdum esse 
      <lb ed="#V" n="123"/>posset naturalis cognitio et amor boni absolute: siue in 
      ge<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nerali. Cui videtur concordare Diony. 4. ca. de di. no. dicens 
      <lb ed="#V" n="125"/>de demonibus: quod bonum et optimum concupiscunt esse 
      vi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>uere: et intelligere existentium appetentes. Loco cuius 
      di<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cit translatio abbatis: quod in eo quod desiderant: esse viuere et 
      <lb ed="#V" n="128"/>intelligere que tria de numero existentium sunt: pulchrum 
      <lb ed="#V" n="129"/>et bonum desiderant. Et infra in eodem ca. secundum eandem 
      trans<lb ed="#V" n="130" break="no"/>lationem: principinm et finis omnium malorum: aliquo modo est 
      <lb ed="#V" n="131"/>bonum: quia consideratione boni fiunt quicumque siunt: siue 
      bo<lb ed="#V" n="132" break="no"/>na: siue contraria. Sequitur ergo ex predictis quod 
      syndere<lb ed="#V" n="133" break="no"/>sis per peccatum non potest: quantum ad omnem sui actum totaliter extingui. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e730">
                  <lb ed="#V" n="134"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod cum actus
      synde<lb ed="#V" n="135" break="no"/>resis naturalis sit non inclinat ad 
      dile<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ctionem boni: nisi naturaliter noti. Circa autem tale bonum: numquam est 
      <!--00336.xml-->
      <pb ed="#V" n="161-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>error in iudicando. Unde quamuis synderesis non inclinet 
      hereti<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cum ad naturalem dilectionem boni oppositi su e heresi: inclinat tamen 
      <lb ed="#V" n="3"/>ipsum: ad naturalem dilectionem boni absolute: siue in generali: cuius 
      co<lb ed="#V" n="4" break="no"/>gnitio est indita. Inclinatur ergo hereticus ad ipsum malum quod credit 
      <lb ed="#V" n="5"/>bonum non per synderesim: sed per dictamen conscientie erronee.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e756">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="6"/>2m dicendum: quod quamuis fomes possit extingui quantum ad omnem sui 
      <lb ed="#V" n="7"/>actum per praeuilegiatam gratiam: non tamen ex hoc sequitur quod synderesis quantum 
      <lb ed="#V" n="8"/>ad omnem sui actum possit extingui per culpam. Fomes enim est in nobis 
      <lb ed="#V" n="9"/>per corruptionem nature: cuius refectibilitas suppleri potest per gratiam 
      <lb ed="#V" n="10"/>praiuilegiatam. Sed synderesis est in nobis per naturam ipsius anime quae 
      per<lb ed="#V" n="11" break="no"/>peccatum destrui non potest: nec minui quamuis aptitudo naturalis 
      in<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ea ad virtutem per peccatum minui possit: vt superius ostensum estia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e774">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="13"/>3m dicendum: quod. illa glosa intelligi debet de vi rationis deliberatiue 
      <lb ed="#V" n="14"/>non naturalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e781">
      ¶ Ad 4m dicendum: quod naturalis cognitio et dilectio 
      bo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ni disponunt ad virtutem politicam quantum est ex parte sua: damnati tamen 
      <lb ed="#V" n="16"/>per talem cognitionem et amorem non disponuntur ad virtutem 
      obsti<lb ed="#V" n="17" break="no"/>natione voluntatis in malitia hoc impediente: per quam non est suscepti 
      <lb ed="#V" n="18"/>bilis talis dispositionis. Sicut enim dicit philosophus 2 de anima: actus 
      acti<lb ed="#V" n="19" break="no"/>uorum in patiente et disposito.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f114224-d1e795">
      ¶ Argumentum ad partem aliam gratia 
      conclusio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nis concedantur: quamuis forte non concludant: nisi quantum ad viatores. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>