<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 4</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 4</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="93-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g66047"><!-- l3d26a4 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g66047-Hd1e101">Articulus 4</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e103">
          <lb ed="#V" n="35"/>Consequenter queritur de 
          quar<lb ed="#V" n="36" break="no"/>to principali et 
          cir<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e112">
          ¶ Primo vtrum obiectum 
          <lb ed="#V" n="38"/>spei sit bonum arduum sub ratione qua arduum: vel 
          <lb ed="#V" n="39"/>sub ratione qua bonum: vel sub ratione vtriusque.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e119">
          ¶ Secundo 
          <lb ed="#V" n="40"/>vtrum sit certitudo in actu spei.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e124">
          ¶ Tertio vtrum spes sit in 
          <lb ed="#V" n="41"/>nobis a solo deo. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g66047-Dd1e130">
          <head xml:id="kzz7yh-g66047-Hd1e132">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g66047-Hd1e136" type="question-title">Utrum bonum sub ratione ardui sit obiectum spei sit bonum arduum ratione qua arduum: vel sub ratione qua bonum: vel sub ratione utriusque</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e134">
            Questio. I. 
            <lb ed="#V" n="42"/>PRimo ostendo quod bonum sub ratione 
            ar<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dui non sit obiectum spei. sicut enim 
            <lb ed="#V" n="44"/>se habet obiectum charitatis ad obiectum spei: 
            <lb ed="#V" n="45"/>sic charitas ad spem: sed charitas non est de 
            ra<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tione spei: ergo nec ratio boni que est formalis ratio 
            obie<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cti charitatis est de ratione obiecti spei.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e150">
            ¶ Item de ratione 
            <lb ed="#V" n="48"/>obiecti virtutis cuius actus est in prosequendo non est aliquid 
            <lb ed="#V" n="49"/>repulsiuum ipsius appetitus: sed ratio arduitatis magis 
            repel<lb ed="#V" n="50" break="no"/>lit appetitum quam attrahat: quia difficultatem in prosequendo in 
            <lb ed="#V" n="51"/>gerit: ergo ratio arduitatis non comprehenditur in ratione 
            <lb ed="#V" n="52"/>obiecti spei: ergo bonum sub ratione ardui: non est obiectum spei. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e163">
            <lb ed="#V" n="53"/>Contra nihil attrahit appetitum nisi bonum: ergo cum 
            <lb ed="#V" n="54"/>actus spei sit in prosequendo oportet quod in 
            obie<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cto eius sit ratio boni. Si sola tunc spes non differret a 
            cha<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ritate: ergo obiectum spei non est obiectum eius: sub ratione 
            bo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ni solum: sed sub ratione boni ardui. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e176">
            <lb ed="#V" n="58"/>Respondeo quod bonum sub ratione qua ardui est 
            <lb ed="#V" n="59"/>obiectum spei: quia sicut delectabile et 
            <lb ed="#V" n="60"/>vtile sunt quedam differentie boni: ita et arduum est vna 
            dif<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ferentia boni: et ideo sicut de ratione delectabilis: et vtilis est 
            <lb ed="#V" n="62"/>ratio boni: ita est de ratione ardui: et ideo sicut vna est ratio 
            <lb ed="#V" n="63"/>hominis quamuis in se comprehendat rationem animalis: ita vna est 
            <lb ed="#V" n="64"/>ratio ardui quamuis in se comprehendat rationem boni. Unde 
            <lb ed="#V" n="65"/>dicere quod bonum sit obiectum spei sub ratione ardui non est dice 
            <lb ed="#V" n="66"/>re quod sit obiectum eius sub duabus rationibus: sed sub vna ratio 
            <lb ed="#V" n="67"/>ne. Sed contra hunc modum dicendi sic arguunt aliqui. 
            Nul<lb ed="#V" n="68" break="no"/>la essentialis differentia boni conuenit malo: sed arduum 
            <!--00198.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            conue<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nit malo: vt enim supra habitum est. Timor est respectu 
            ma<lb ed="#V" n="70" break="no"/>li ardui: ergo arduum non est essentialis differentia boni. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e212">
            <lb ed="#V" n="71"/>¶ Preterea differentia boni essentialis de qua hic loquor 
            con<lb ed="#V" n="72" break="no"/>uenit bono: siue sit habitum quantum possibile est haberi 
            <lb ed="#V" n="73"/>ex parte sua: siue non: sed arduum inquantum requiritur ad 
            obie<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ctum spei non conuenit bono habito: quantum ex parte sua 
            pos<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sibile est haberi. Unde bonitas dei non est ardua per 
            compa<lb ed="#V" n="76" break="no"/>rationem ad voluntatem ipsius: quia quod est alicui arduum est 
            <lb ed="#V" n="77"/>altum in comparatione ipsius: seu eleuatum supra ipsum: 
            eri<lb ed="#V" n="78" break="no"/>go arduum secundum quod requiritur ad obiectum spei non est 
            essentia<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lis differentia boni. Unde istis videtur dicendum quod coniunctum ex 
            <lb ed="#V" n="80"/>ratione boni: et ratione ardui non sicut ex constituentibus vnam ratio 
            <lb ed="#V" n="81"/>nem per essentiam: ita vt arduum sit essentialis differentia boni est 
            <lb ed="#V" n="82"/>formalis ratio in obiecto spei. non enim potest poni aliquid pro 
            for<lb ed="#V" n="83" break="no"/>mali ratione in obiecto spei: quod non comprehendat boni rationem 
            <lb ed="#V" n="84"/>cum actus spei sit in prosequendo: nec sola ratio boni cum illa 
            <lb ed="#V" n="85"/>sit formalis in charitatis obiecto: sed prima responsio vt 
            <lb ed="#V" n="86"/>detur mihi conuenientior. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e249">
            <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior 
            <lb ed="#V" n="88"/>non est vera: nisi intelligat de 
            obie<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ctis quantum ad illud quod est formalissimum in eis. 
            Forma<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lissimum autem in obiecto charitatis est ratio boni absolute 
            di<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cti: sic autem non cadit in ratione obiecti spei: sed ratio boni 
            spe<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cificati per differentiam que est arduum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e265">
            ¶ Ad secundum 
            di<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cendum quod arduum per se attrahit appetitum cum sit 
            essentia<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lis differentia boni quamuis repellat ratione accidentis quandoque anne 
            <lb ed="#V" n="95"/>xi: quod est difficultas ad acquirendum. De essentia enim ardui 
            <lb ed="#V" n="96"/>secundum quod est essentialis differentia boni non est perdicta difficultas. 
            Un<lb ed="#V" n="97" break="no"/>de illius perfectionis in voluntate bonorum que correspondet 
            <lb ed="#V" n="98"/>seu succedit spei: deus est obiectum sub ratione ardui. 
            Ardui<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tas enim boni idem est quod excellentia boni. Excellentia autem 
            <lb ed="#V" n="100"/>boni per se allicit appetitum. I. 
            <lb ed="#V" n="101"/>Ad primam autem rationem: que adducebatur 
            con<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tra predictam opinionem in 
            cor<lb ed="#V" n="103" break="no"/>pore quaestionis dicendum quod arduum secundum quod est essentialis 
            differen<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tia boni: et arduum quod dicitur de malo non sunt rationis 
            eius<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dem: quod patet quia arduum bonum est difficile ad acquirendum: 
            <lb ed="#V" n="106"/>et arduum malum est facile ad acquirendum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e298">
            ¶ Ad 
            secun<lb ed="#V" n="107" break="no"/>dum dicendum quod sicut quamuis deus se ipsum 
            comprehen<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dat: et quo ad hoc sibi non sit infinitus: tamen infinitus est 
            sim<lb ed="#V" n="109" break="no"/>pliciter sic quamuis non excellat seipsum: tamen est bonum 
            ex<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cellens simpliciter. Ex dictis patet quod ratio quare 
            respe<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ctu boni habiti non est spes: non est quia habitum no remaneat 
            <lb ed="#V" n="112"/>arduum simpliciter: sicut et malum habitum non perdit rationem 
            <lb ed="#V" n="113"/>illius arduitatis que est in malo: sed quia hec est natura motus. 
            <lb ed="#V" n="114"/>spei: vt tendat in arduum absens: sicut natura motus desiderii 
            <lb ed="#V" n="115"/>est tendere in bonum absens. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g66047-Dd1e321">
          <head xml:id="kzz7yh-g66047-Hd1e323">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g66047-Hd1e331" type="question-title">Utrum sit certitudo in actu spei</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e325">
            Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="116"/>SEcundo quaeritur vtrum sit certitudo in 
            <lb ed="#V" n="117"/>actu spei: et videtur quod non: quia 
            <lb ed="#V" n="118"/>certitudo non conuenit: nisi virtuti cognitiue: et 
            <lb ed="#V" n="119"/>habitibus: et actibus eius: quia certitudo est 
            respe<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ctu veri. Sed spes non est in virtute cognitiua: sed in 
            vo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>luntate: et est respectu boni: ergo in actu eius non est 
            certitu<lb ed="#V" n="122" break="no"/>do.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e343">
            ¶ Item certitudo excludit dubitationem: sed sperans 
            <lb ed="#V" n="123"/>beatitudinem futuram simul potest dubitare ne perdat eam: 
            er<lb ed="#V" n="124" break="no"/>go in actu spei non est certitudo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e350">
            ¶ Item in homine respectu 
            fu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>turorum contingentium non est certitudo: sed spes est respectu 
            fu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>turi contingentis. Est enim respectu beatitudinis future que 
            <lb ed="#V" n="127"/>potest haberi: et non haberi: ergo in actu spei non est certitudo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e359">
            <lb ed="#V" n="128"/>Contra apostolus ad <ref xml:id="kzz7yh-g66047-Rd1e373">hebre. 6.</ref> <quote xml:id="kzz7yh-g66047-Qd1e375" source="http://scta.info/resource/hebr6_19@15-9">Confugimus ad 
            tenen<lb ed="#V" n="129" break="no"/>dam propositam spem quam sicut anchoram 
            ha<lb ed="#V" n="130" break="no"/>bemus tutam ac firmam</quote>: sed res tutaet firma est certa: ergo 
            <lb ed="#V" n="131"/>in actu spei est certitudo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e371">
            ¶ Item magister in littera. Spes 
            <lb ed="#V" n="132"/>est certa expectatio future beatitudinis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e376">
            <lb ed="#V" n="133"/>Respondeo quod certitudo in actu creature 
            du<lb ed="#V" n="134" break="no"/>pliciter inuenitur. Uno modo 
            princi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>paliter et essentialiter: et sic est certitudo in actu virtutis 
            co<lb ed="#V" n="136" break="no"/>gnitiue firmiter assentientis rei cognite. Alio modo  
            secunda<pb ed="#V" n="94-r"/><cb ed="#V" n="a"/><lb ed="#V" n="1" break="no"/>rio et participatiue inquantum ab aliqua vi cognitiua 
            deter<lb ed="#V" n="2" break="no"/>minat ad certum actum et obiectum: et secundum huc modum dice 
            <lb ed="#V" n="3"/>mus naturam certitudinaliter operari inquantum ad certum actum 
            <lb ed="#V" n="4"/>et effectum determinata est per sapientiam illius qui naturam 
            in<lb ed="#V" n="5" break="no"/>stituit: et quia virtus inclinat potentiam ad modum nature ad 
            <lb ed="#V" n="6"/>determinatum actum et obiectum: ideo est virtus dicitur in 
            <lb ed="#V" n="7"/>suo actu certitudinem habere et est illa certitudo quedam 
            <lb ed="#V" n="8"/>participatio certitudinis rationis per quam dirigitur ad actum 
            <lb ed="#V" n="9"/>certum secundum quem modum est certitudo in actu spei 
            partici<lb ed="#V" n="10" break="no"/>pata a certitudine fidei que dictando ipsam spem: et de hac 
            <lb ed="#V" n="11"/>certitudine procedunt argumenta ad partem secundam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e418">
            <lb ed="#V" n="12"/>Ad primum ad partem aliam dicendum quod 
            proce<lb ed="#V" n="13" break="no"/>dit de certitudine primo modo 
            di<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cta.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e427">
            ¶ Ad secundum dicendum quod dubitatio proprie dicta 
            <lb ed="#V" n="15"/>non opponitur nisi certitudini que est in cognitione. Unde 
            <lb ed="#V" n="16"/>proprie fidei opponitur dubitatio: certitudini autem spei 
            oppo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nitur diffidentia et eam excludit: dubitationem autem de 
            abso<lb ed="#V" n="18" break="no"/>luta consecutione rei sperate non oportet quod excludat: quia illa 
            <lb ed="#V" n="19"/>non est in sperante ex parte diuine omnipotentie et misericordie 
            <lb ed="#V" n="20"/>quibus spes innititur. Sed ex libe. arbitrio defectiua veritibilitate 
            <lb ed="#V" n="21"/>per quam potest homo deficere a consequendo rem speratam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e445">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="22"/>tertium dicendum quod maior non est vera loquendo de 
            certi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tudine quam ponimus in spe: vera tamen est loquendo de 
            cer<lb ed="#V" n="24" break="no"/>titudine cognitionis: si de lege communi intelligatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g66047-Dd1e455">
          <head xml:id="kzz7yh-g66047-Hd1e457">Quaestio 3</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g66047-Hd1e469" type="question-title">Utrum spes sit in nobis a solo deo</head> 
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e459">
            Quaestio III. 
            <lb ed="#V" n="25"/>TErtio queritur vtrum spes sit in nobis a 
            so<lb ed="#V" n="26" break="no"/>lo deo: et videtur quod non: quia immediatum 
            <lb ed="#V" n="27"/>principium rei est immediatus finis eius. Unde quia 
            <lb ed="#V" n="28"/>anima et angelus immediate sunt a deo in ipsum sicut 
            <lb ed="#V" n="29"/>in finem immediate ordinantur. Sed deus non est immediatus 
            <lb ed="#V" n="30"/>finis spei: sed visio et fruitio dei quae non sunt deus: ergo spes 
            <lb ed="#V" n="31"/>a solo deo non est in nobis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e477">
            ¶ Item sperans gloriam anime et 
            <lb ed="#V" n="32"/>non carnis resurrectionem non habet speciem que est virtus 
            infu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sa: quia per illam vtrunque predictorum speratur: ergo potest quis 
            <lb ed="#V" n="34"/>sperare gloriam anime ex acquisitione: sed maius est sperare 
            <lb ed="#V" n="35"/>gloriam anime quam gloriam corporis: ergo et gloriam 
            corpo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ris potest homo sperare ex acquisitione: videtur ergo quod omnia 
            <lb ed="#V" n="37"/>speranda per acquisitionem possit sperari.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e493">
            ¶ Item ab eodem 
            <lb ed="#V" n="38"/>est spes a quo est certitudo eius: sed secundum magistrum in littera. 
            <lb ed="#V" n="39"/>Certitudo spei est ex gratia et meritis: ergo spes a solo deo 
            <lb ed="#V" n="40"/>non est in nobis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e502">
            <lb ed="#V" n="41"/>Contra secundum <ref xml:id="kzz7yh-g66047-Rd1e520">Augu 4. de ci c. 20</ref> Virtus a solo deo 
            <lb ed="#V" n="42"/>dari potest: sed spes est virtus: ergo a solo deo 
            <lb ed="#V" n="43"/>in nobis est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e512">
            ¶ Item <ref xml:id="kzz7yh-g66047-Rd1e529">magister libro 2. distin. 27.</ref> dicit quod 
            vir<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tutem deus solus in homine operatur. Sed spes est virtus: ergo 
            <lb ed="#V" n="45"/>in nobis illam operatur deus solus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e519">
            <lb ed="#V" n="46"/>Respondeo quod spes que est theologica virtus 
            <lb ed="#V" n="47"/>de qua hic loquimur in nobis a 
            so<lb ed="#V" n="48" break="no"/>lo deo est. Non enim est in nobis per acquisitionem: sed per 
            infu<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sionem. dicitur enim sub illa ratione speciali sub qua est obiectum 
            <lb ed="#V" n="50"/>spei scilicet sub ratione qua est summum bonum arduum: in quo sola 
            <lb ed="#V" n="51"/>uatra voluntas perfecte beatificari potest: et propter quod omnia alia que 
            <lb ed="#V" n="52"/>sperantur speranda sunt excedit facultatem nostre naturalis 
            cogni<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tionis: et naturalis extensionis seu erectionis nostre voluntatis. 
            <lb ed="#V" n="54"/>Unde apostolus I corinth. 2. Oculus non vidit: nec 
            au<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ris audiuit: nec in cor hominis ascendit: que praeparauit deus 
            <lb ed="#V" n="56"/>his qui diligunt illum: et glo. ibidem super cor. est eternum 
            <lb ed="#V" n="57"/>ad quod cor ascendit: ergo non potest esse in nobis: nisi ab illo 
            <lb ed="#V" n="58"/>solo qui omnem naturalem facultatem creatam excedit: hic 
            au<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tem non est nisi deus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e552">
            <lb ed="#V" n="60"/>Ad primum in oppositum diceudum quod deuo¬ iest 
            <lb ed="#V" n="61"/>immediatus finis spei. Non enim 
            spera<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mus eius fruitionem et visionem: nisi inquantum per ipsas est 
            <lb ed="#V" n="63"/>adeptio illius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e563">
            ¶ Ad secundum dicendum quod sperans gloriam 
            <lb ed="#V" n="64"/>anime et non carnis resurrectionem non sperat gloriam anime 
            eo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>modo quo eam speramus per virtutem spei: quia nos speramus eam 
            <lb ed="#V" n="66"/>innitendo diuine omnipotentie et misericordie: ille autem sperat 
            <lb ed="#V" n="67"/>eam innitendo alicui humane persuasioni et virtuti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e574">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="68"/>tertium dicendum quod quamuis certitudo que est in actu spei 
            <!--00199.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>sit ex gratia dei et meritis: non propter hoc sequitur quod virtus 
            sper<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sit ex gratia dei et meritis. quanuis enim habitus sit a solo deo 
            <lb ed="#V" n="71"/>actus tamen eius et certitudo que est in actu est aliquo modo ex 
            <lb ed="#V" n="72"/>libero arbitrio: sicut actus gratuiti ex gratia et libero 
            arbi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>trio sunt: quamuis principaliter ex gratia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g66047-d1e594">
            ¶ Auctoritates ad 
            <lb ed="#V" n="74"/>partem aliam: aut intelligende de virtutibus infusis: aut 
            si<lb ed="#V" n="75" break="no"/>intelligantur de omnibus virtutibus: intelligi debent de ipsis: 
            <lb ed="#V" n="76"/>secundum quod habent plenam rationem virtutis quod non habent: 
            ni<lb ed="#V" n="77" break="no"/>si per charitatem: aut cum dicuntur a solo deo esse intelligendum 
            <lb ed="#V" n="78"/>est tanquam a causa prima et principali. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>