<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="57-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k39865"><!-- l4d13a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k39865-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e103">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="5"/>circa hoc queruntur 4
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e108">
      ¶ Primo vtrum 
      lici<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tum sit plures sacerdotes super eandem hostiam 
      <lb ed="#V" n="7"/>verba consecrationis proferre cum intentione consecrandi. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e115">
               <lb ed="#V" n="8"/>¶ Secundo vtrum liceat sacerdoti abstinere a celebrando 
      <lb ed="#V" n="9"/>per totum tempus vite sue.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e122">
      ¶ Tertio quo tempore debeant celebra 
      <lb ed="#V" n="10"/>ri misse.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e128">
      ¶ Quarto quare celebrantur tres misse in domini 
      <lb ed="#V" n="11"/>natiuitate: et quare non celebratur missa in parasceue.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k39865-Dd1e133">
               <head xml:id="kzz7yh-k39865-Hd1e135">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e137">
     Quaestio I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e139">
                  <lb ed="#V" n="12"/>PRimo ostendo quod non est licitum plures 
      <lb ed="#V" n="13"/>sacerdotes super eandem hostiam 
      <lb ed="#V" n="14"/>verba consecrationis proferre cum intentione 
      con<lb ed="#V" n="15" break="no"/>secrandi. Superfluum est facere per plura quod 
      com<lb ed="#V" n="16" break="no"/>plete fieri potest per vnum: sed per vnum sacerdotem 
      comple<lb ed="#V" n="17" break="no"/>te potest hostia consecrari: ergo superfluum est: et ex consequenti 
      il<lb ed="#V" n="18" break="no"/>licitum plures sacerdotes super eandem hostiam verba 
      con<lb ed="#V" n="19" break="no"/>secrationis proferre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e159">
      ¶ Item plurificare formam 
      consecra<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tionis super eandem hostiam per vnum sacerdotem est 
      iniuria<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ri sacramenta: eo quod semel proferre consecrationis formam sufficit: 
      <lb ed="#V" n="22"/>ergo a simili plurificare consecrationis formam per plures 
      sa<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cerdotes est iniuriari sacramento: vel dicas quare non.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e170">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="24"/>difficile est quod simul incipiant et simul terient nisi a casu: 
      <lb ed="#V" n="25"/>sed in complemento prime prolationis sit transubstantiatio eodem 
      <lb ed="#V" n="26"/>instanti: ergo forma ab aliis prolata profertur super hostiam 
      <lb ed="#V" n="27"/>iam consecratam: quod est sacramento iniurari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e182">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Contra dominus Inno de offi. mis. parte. 3. c. 20. Consue 
      <lb ed="#V" n="29"/>uerunt presbyteri cardinales romanum 
      cir<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cunstare pontificem: et cum eo pariter celebrare. Cumque 
      con<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sumatum est sacrificium de manum eius cominionem accipere 
      si<lb ed="#V" n="32" break="no"/>gnificantes apostulos: qui cum domino pariter discumbentes sacramentum 
      <lb ed="#V" n="33"/>de manum eius eucharistie acceperunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e198">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Respondeo quod de lege communi non debet super eandem 
      <lb ed="#V" n="35"/>hostiam forma consecrationis nisi 
      <lb ed="#V" n="36"/>ab vno sacerdote proferri: et semel tantum: ex causa tamen speciali 
      <lb ed="#V" n="37"/>licitum est quandoque eam a pluribus sacerdotibus proferre: non 
      <lb ed="#V" n="38"/>tamen a quolibet nisi semel tantum: secundum enim morem quarundam 
      <lb ed="#V" n="39"/>ecclesiarum sacerdotes cum ordinantur episco celebranti 
      conce<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lebrant: cuius rationem assignant aliqui: quia sic faciendo 
      repre<lb ed="#V" n="41" break="no"/>sentant quod quando dominus hoc sacramentum instituit: et potestatem 
      <lb ed="#V" n="42"/>consecrandi discipulis dedit: cenauerunt cum eo: et ipse cum 
      <lb ed="#V" n="43"/>eis. Sed hec ratio non videtur multum conueniens: magis enim 
      <lb ed="#V" n="44"/>quod dictum est repraesentant de manum episcoi communicando: quam ipsi 
      <lb ed="#V" n="45"/>episco concelebrando. In hoc enim quod episctus communicat: et ipsi 
      <lb ed="#V" n="46"/>de manum eius communicant repraesentatur quod in cena quando christus hoc 
      <lb ed="#V" n="47"/>sacramentum instituit: hoc sacramentum sumpsit et ipsi de manum eius 
      sum<lb ed="#V" n="48" break="no"/>pserunt: quando potestatem consecrandi eis dedit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e233">
      ¶ Ideo videtur 
      <lb ed="#V" n="49"/>aliis dicendum: quod ratio quare hoc aliquando sit est ad securitatem: 
      <lb ed="#V" n="50"/>vt scilicet si episctuos non haberet intentionem consecrandi: autem formam 
      <lb ed="#V" n="51"/>debitam non obseruaret: quod nihiloinus esset hostia 
      conse<lb ed="#V" n="52" break="no"/>crata par alium: et hi dicunt quod concelebrantes episco non 
      de<lb ed="#V" n="53" break="no"/>bent habere intentionem consecrandi nisi sub hac conditione 
      <lb ed="#V" n="54"/>scilicet si episctuo intentionem consecrandi rectam non haberet: aut 
      for<lb ed="#V" n="55" break="no"/>mam rectam non obseruaret: sed si sacerdos celebrans 
      pro<lb ed="#V" n="56" break="no"/>dabiliter timeret se verba consecrationis non dixisse antequam 
      <lb ed="#V" n="57"/>hostiam leuaret nullam faceret sacramento iniuriam: si verba 
      <lb ed="#V" n="58"/>consecrationis diceret: non intendens absolute 
      consecra<lb ed="#V" n="59" break="no"/>re: sed sub hac conditionem scilicet si illam hostiam ante non 
      con<lb ed="#V" n="60" break="no"/>secrauit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e262">
      ¶ Alii dicunt quod concelebrantes episco illa verba 
      <lb ed="#V" n="61"/>non dicunt dicere intentione consecrandi: sed tantummodo illa verba 
      <lb ed="#V" n="62"/>materialiter recitare ad repraesentandum quod quando discipuli a christo 
      po<lb ed="#V" n="63" break="no"/>testatem consecrandi acceperunt: hanc formam consecrandi 
      <lb ed="#V" n="64"/>dedit eis. Si enim vt dicunt isti alii sacerdotes ab episco illa 
      <lb ed="#V" n="65"/>verba proferrent intentione consecrandi: siue absolute: siut 
      <lb ed="#V" n="66"/>sub conditione semper posset accidere inconueniens. Si enim 
      <lb ed="#V" n="67"/>intentione consecrandi absolute ea proferrent: aut simul 
      ter<lb ed="#V" n="68" break="no"/>minarent illam prolationem cum episco:raut citlus aut tardius. 
      <!--00141.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Si citius ante esset hostia consecrata quam episomuo verba 
      con<lb ed="#V" n="70" break="no"/>secrationis finiret: et sic verba episcti nihil facerent. Si 
      tar<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dius: ante esset hostia per episcotum consecrata quam alii verba 
      con<lb ed="#V" n="72" break="no"/>secrationis finirent: et sic ad consecrationem alii ab epsco 
      ni<lb ed="#V" n="73" break="no"/>hil facerent. Si simul: cum quilibet illorum faciat quod per 
      se<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sufficit ad consecrandum: non esset ratio quare magis 
      conse<lb ed="#V" n="75" break="no"/>craretur per vnum quam par alium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e301">
      ¶ Et si dicas quod quia 
      inten<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tio requiritur ad perfectionem sacramentorum: ideo cum omnes hebeant 
      <lb ed="#V" n="77"/>intentionem faciendi vnam consecrationem non est nisi vna 
      <lb ed="#V" n="78"/>tantum consecratio: adhuc non euadis vt istis videtur quia per 
      <lb ed="#V" n="79"/>hoc non apparet ratio quomodo factum cuiuslibet ad hoc 
      coope<lb ed="#V" n="80" break="no"/>retur: cum dici non possit quod quilibet sit huius 
      consecra<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tionis tota ministerialis causa: nec pars cause. Simile 
      in<lb ed="#V" n="82" break="no"/>conueniens posset accedere si alii intenderent 
      consecra<lb ed="#V" n="83" break="no"/>re non absolute: sed sub hac conditione scilicet si episcotus 
      intentio<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nem consecrandi haberet: quia si episctus intentionem consecrandi non 
      <lb ed="#V" n="85"/>haberet tunc posset argui vt prius quod verba consecrantium sub 
      <lb ed="#V" n="86"/>conditione: et intentiones: aut simul concurrerent: aut non: 
      <lb ed="#V" n="87"/>et tunc posset argui quasi modo simili vt prius si plures 
      <lb ed="#V" n="88"/>sint episcopo concelebrantes. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Qui vult tenere hanc vltimam opinionem: potest 
      <lb ed="#V" n="90"/>dicere quod argumnut ad partem primam non plus 
      <lb ed="#V" n="91"/>concludunt nisi quod alii sacerdotes ab episco non debent 
      di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cere illa verba intentione consecrandi: et hoc verum est secundum 
      <lb ed="#V" n="93"/>istos. Unde dicuntur non concelebrare cpriscto nisi pro 
      tanto<lb ed="#V" n="94" break="no"/>quod dicunt verba que debent obseruari in consecrando: et 
      <lb ed="#V" n="95"/>quare ea dicant ostensum est: sic etiam potest intelligi 
      ver<lb ed="#V" n="96" break="no"/>bum Inno. allegatum ad partem secundam. 
      <lb ed="#V" n="97"/>Qui autem vult tenere primam opinionem potest 
      di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cere ad argumenta ad partem primam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e353">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Ad primum sic: quamuis per vnum sacerdotem 
      pos<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sit hostia conuenienter consecrari: 
      <lb ed="#V" n="101"/>tamen illa signius que est cum consecratur per plures modo 
      supra<lb ed="#V" n="102" break="no"/>dicto: non est ita expressa quando consecratur per vnum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e365">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="103"/>secundum dicendum: quod non est simile de plurificatione forme 
      <lb ed="#V" n="104"/>super eandem hostiam per vnum et plures: quia nulla esset ratio 
      <lb ed="#V" n="105"/>quod plurificaretur per eundem. Sed aliqua ratio est vt visum 
      <lb ed="#V" n="106"/>est: vt in aliquo casu plurificetur per plures.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e376">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="107"/>dicendum: quod sicut dicit dominus Inno. de offir. mise. c. prealle. 
      <lb ed="#V" n="108"/>gato quod siue prius siue posterius proferant sacerdotes 
      refer<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ri debet eorum intentio ad istans prolationis episcoi cui 
      prin<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cipaliter celebranti concelebrant: et tunc omnes simul 
      conse<lb ed="#V" n="111" break="no"/>crant et conficiunt. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k39865-Dd1e390">
               <head xml:id="kzz7yh-k39865-Hd1e392">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e394">
      Questio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e396">
                  <lb ed="#V" n="112"/>SEcundo queritur vtrum 
      lice<lb ed="#V" n="113" break="no"/>at 
      sacerdo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ti abstinere a celebratione per totum tempus vite sue. 
      <lb ed="#V" n="115"/>Et videtur quod sic Sicut sacerdos habet potestatem 
      con<lb ed="#V" n="116" break="no"/>secrandi: ita habet potestatem absoluendi. Utraque enim 
      pote<lb ed="#V" n="117" break="no"/>stas fundatur super characterem sacerdotalem: sed toto 
      tem<lb ed="#V" n="118" break="no"/>pore vite sue licet sibi abstinere ab audiendo confessiones 
      <lb ed="#V" n="119"/>et absoluendo: ergo a simili et a celebrando. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e416">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Contra. Luce. 22 hicbitur quod cum christus discipulis suis de 
      <lb ed="#V" n="121"/>dit potestatem consecrandi dixit eis. hoc 
      <lb ed="#V" n="122"/>facite in meam commemorationem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e425">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Respondeo omnis accipiens potestatem 
      ordi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>natam ad bonum vsum: tenetur 
      <lb ed="#V" n="125"/>ea vti loco et tempore debito et conuenienti hieita opportt 
      <lb ed="#V" n="126"/>nitate: maxime cum illius potestatis vsus in vtente acti 
      <lb ed="#V" n="127"/>meliorem non impedit: potestas autem sacerdotalis potestas 
      <lb ed="#V" n="128"/>est ordinata ad optimum vsum scilicet ad transubsentiandum panem 
      <lb ed="#V" n="129"/>in corpus christi et vinum in sanguinem: et ad rememorandum 
      <lb ed="#V" n="130"/>passionem christi: et ad intercedendum familiarius et 
      efficaci<lb ed="#V" n="131" break="no"/>us apud eum pro se et pro pplulo: neque actum meliorem 
      impe<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dit: imo ad omnes alios bonos actus coadiuuat: et auget enim 
      <lb ed="#V" n="133"/>illuminationem in intellectu: feruorem charitatis in 
      affe<lb ed="#V" n="134" break="no"/>etu: et ideo sacerdos qui hac potestate loco et tempore 
      debi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>to et conuenienti hieta opportunitate et dispositione non 
      vuli<lb ed="#V" n="136" break="no"/>vti: sed notabiliter negligit peccat: et multum debet timere 
      <!--00142.xml-->
      <pb ed="#V" n="57-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ne sicut seruus nequam qui abscondit pecunsam domini sui: et eam 
      <lb ed="#V" n="2"/>ociosam dimisit: a domino nisi se corrigat tudicetur. 
      <lb ed="#V" n="3"/>Ad argumentum in oppositum potest 
      di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ci quod non est simile: quia 
      po<lb ed="#V" n="5" break="no"/>testas absoluendi directer espicit corpus christi mysticum 
      <lb ed="#V" n="6"/>respectu cuius sacerdos vti non potest sua potestate: nisi 
      <lb ed="#V" n="7"/>super ipsum habeat iurisditionem saltem in foro poenitentie: sed 
      <lb ed="#V" n="8"/>multi sunt sacerdotes nullam iurisditionem habentes sut 
      <lb ed="#V" n="9"/>aliquam partem corporis myst ici: et ideo tales toto tempore 
      <lb ed="#V" n="10"/>vite sue licite possunt abstinere ab audiendo confessiones: et 
      <lb ed="#V" n="11"/>absoluendo nisi in casu: cum scilicet aliquio laboraret in extremis 
      <lb ed="#V" n="12"/>non potens habere suum sacerdotem parochialem nec superiorem: 
      <lb ed="#V" n="13"/>peteret ab isto sacramentum poenitentie: tunc enim peccaret nisi ipsum 
      <lb ed="#V" n="14"/>audiret et absolueret. In illo enim casu quilibet sacerdos 
      po<lb ed="#V" n="15" break="no"/>test absoluere penitentem: actus autem consecrandi non respicit 
      <lb ed="#V" n="16"/>directo nisi corpus christi verum: respectu cuius quilibet sacerdos 
      <lb ed="#V" n="17"/>nisi sibi sit interdicta officii executio: potest licite exerce 
      <lb ed="#V" n="18"/>re sue potestatis vsum: et tenetur eo modo quo superius dicti 
      <lb ed="#V" n="19"/>est in questione. Et sic bene concludit argumentum ad 
      <lb ed="#V" n="20"/>partem secundam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k39865-Dd1e509">
               <head xml:id="kzz7yh-k39865-Hd1e511">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e513">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e515">
                  <lb ed="#V" n="21"/>TEertio queritur quo tempore debeant 
      <lb ed="#V" n="22"/>celebrari misse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e522">
                  <lb ed="#V" n="23"/>Respondeo: quod quia hoc sacramentum pertinet ad tempus 
      <lb ed="#V" n="24"/>gratie: quod per diem significatur: iuxta illud 
      Aptri<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ad Ro 13. Nox precessit: dies autem appropinquauit: ideo 
      <lb ed="#V" n="26"/>communiter loquendo missa debet celebrari in die artificialis: et non 
      <lb ed="#V" n="27"/>in nocte: incipiendo diem artificialem: non tantum ab 
      ascensu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>solis super orizontem nostrm: sed ab illa parte temporis qua potest 
      <lb ed="#V" n="29"/>perpendi esse super orzontem nostrum aliqua aeris 
      illustratio<lb ed="#V" n="30" break="no"/>per aliquos radios solis: que illustratio est manifestatio 
      so<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lis orituri. In nocte tamen natiuitatis domini media nocte vel 
      <lb ed="#V" n="32"/>circa horam illam: et in nocte resurrectionis circa 
      princi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>pium noctis celebrantur misse propter priuilegium et 
      solenni<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tatem illarum noctium. Unde de conse. di. prima. Nocte. 
      No<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cte sancta natiuitatis domini missas celebrent presbyteri. Et 
      <lb ed="#V" n="36"/>ei Eadem di. Solent §. In ieiuniis: in sabbato sancto 
      cir<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ca noctis initium missarum solenia sunt celebrando. Illa 
      <lb ed="#V" n="38"/>enim pars diei artificialis que est post nonam sabbati 
      com<lb ed="#V" n="39" break="no"/>putatur cum nocte precedente diem sequentem. Unde 
      in<lb ed="#V" n="40" break="no"/>oratione dicitur. Deus qui hanc sacratissimam noctem etc. et 
      quam<lb ed="#V" n="41" break="no"/>uis non sit necessarium tantum expectare ad missam dicendam: 
      <lb ed="#V" n="42"/>tamen tunc hora predicta licite et conuenienter dicitur. Communiter tamen 
      <lb ed="#V" n="43"/>solenis misse celebratio tribus horis instituta est fieri scilicet 
      <lb ed="#V" n="44"/>bora tertia et sexta et nona. Celebratio enim misse est 
      me<lb ed="#V" n="45" break="no"/>moriale passionis christi: qui secundum Aug. 3. lib. de concordia 
      euan<lb ed="#V" n="46" break="no"/>gelistarum circa mesum. Crucifixus fuit hora tertia linguis 
      <lb ed="#V" n="47"/>sudeorum: hora sexta manibus militum: et hora nona 
      expi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>rauit. Consuet udo tamen est vt non dicatur hora nona: nisi 
      <lb ed="#V" n="49"/>in diebus ieiuniorum: et maxime quando ordines celebrantur: 
      mis<lb ed="#V" n="50" break="no"/>se autem priuate dici possunt ab aurora vsque ad sextam: 
      <lb ed="#V" n="51"/>et communis consuetudo ecclesie obseruat quod in diebus non 
      ieiu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>niorum solenis missa celebretur inter tertia et sextam.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k39865-Dd1e591">
               <head xml:id="kzz7yh-k39865-Hd1e593">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e595">
     Quaestio IIII. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e597">
                  <lb ed="#V" n="53"/>QUarto queritur quare celebrantur tres 
      <lb ed="#V" n="54"/>misse in domini natiuitate: et quare 
      <lb ed="#V" n="55"/>non celebratur missa in parasceue.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e606">
                  <lb ed="#V" n="56"/>¶ Respondeo: vt dicitur de conse. dis. I. moncte 
      In<lb ed="#V" n="57" break="no"/>glosa. Tres misse die natalis domini celebrantur. Una ante 
      di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>em que significat tempus ante legem: quando eramus in tenebris. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Secunda cum diescit: et significat tempos sub lege quando nondum 
      <lb ed="#V" n="60"/>plena dei agnitio habebatur. Tertia in die scilicet plena: et 
      isignifi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cat tempus gratie quando iam plena cognitio habebatur. Smiles 
      <lb ed="#V" n="62"/>rationes ponit magister Guido archidiaconus Mormen. 
      <lb ed="#V" n="63"/>in tractatum quem fecit de officiis ecclesie. c. 12. Superaddens 
      <lb ed="#V" n="64"/>quod ideo tres misse predictis temporibus celebrantur: quia 
      mul<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ti homines trium temporum per christi natiuitatem saluantur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k39865-d1e630">
      ¶ Ron 
      <lb ed="#V" n="66"/>autem quare non celebratur in die parasceue est: quia dupliciter 
      <lb ed="#V" n="67"/>representatur ab ecclesia passio christi. Uno modo inquantum 
      <lb ed="#V" n="68"/>suit in christo secundum se et absolute. secundo modo inquantum illius 
      <!--00142.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>passionis effectus seu influentie ad nos perueniunt: sen 
      in<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nos descendunt. Primo modo representatur feria sexta heb 
      <lb ed="#V" n="71"/>domade sancte: secundo modo aliis diebus in 
      celebratio<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ne misse: et indeo volens ecclesia mentes fidelium occupa 
      <lb ed="#V" n="73"/>ri circa passionem domini nostri Isoecu christi: prout fuit in ipso secundum 
      <lb ed="#V" n="74"/>se et absolute vt moueantur corda eorum ad compassionem: et 
      <lb ed="#V" n="75"/>quia ipsa dies in qua passus fuit ipsam passionem satis 
      effi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>caciter representat: statuit vt illa die non consecretur 
      cor<lb ed="#V" n="77" break="no"/>pus christi: sed quod in precedenti die consecratum est: et 
      reser<lb ed="#V" n="78" break="no"/>uatum sumatur: sanguis: tamen non reseruatur propter 
      effusio<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nis periculum: quia autem effectus illius pasiionis seu 
      influ<lb ed="#V" n="80" break="no"/>entie ad nos continue perueniunt: seu in nos descendunt: ide 
      o<lb ed="#V" n="81" break="no"/>statuit ecclesia vt excepta die predicta quottidie in 
      eccle<lb ed="#V" n="82" break="no"/>siis missa celebretur.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>