<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="115-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k82757"><!-- l4d21a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k82757-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e103">
    Dist. IIII. 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e105">
               <lb ed="#V" n="117"/>COnsequenter queritur de quarto 
      <lb ed="#V" n="118"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e112">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="119"/>circa hoc quaeruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="120"/>sigillum confessionis sit de iure nature
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e123">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#V" n="121" break="no"/>do vtrum in aliquo casu liceat sacerdoti confessionem 
      re<lb ed="#V" n="122" break="no"/>uelare.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e130">
      ¶ Tertio vtrum alius a confessore audiens a 
      pro<lb ed="#V" n="123" break="no"/>posito vel a casu peccata confitentis ignorantis quod 
      pecca<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ta sua alius a confessore: audiat teneatur illa celare.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e137">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="125" break="no"/>to vtrum sub sigillo confessionis cadat persona cum qua 
      <lb ed="#V" n="126"/>penitens confitetur se peccasse. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k82757-Dd1e144">
               <head xml:id="kzz7yh-k82757-Hd1e146">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e148">
    Quaestio
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e150">
                  <lb ed="#V" n="127"/>PRimo ostendo quod sigillum confessionis 
      <lb ed="#V" n="128"/>non sit de iure nature: quia 
      de<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nullius licentia licitum est facere contra ius 
      na<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ture: sed sacerdos de licentia confitentis potest 
      pec<lb ed="#V" n="131" break="no"/>catum suum aliis manifestare: ergo sigillum confessionis 
      <lb ed="#V" n="132"/>non est de iure nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e166">
      ¶ Item quod tenetur homo celare de 
      iu<lb ed="#V" n="133" break="no"/>re nature: nullo alio modo potest licite reuelare: sed si homo 
      <lb ed="#V" n="134"/>sciat per aliam viam illud quod scit per confessionem: potest illud 
      li<lb ed="#V" n="135" break="no"/>cite reuelare: ergo celare peccatum confitentis: non est de iure nature¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e175">
                  <lb ed="#V" n="136"/>¶ Item confiteri sacerdoti non est de iure nature: vt superius ha¬ 
      <!--00260.xml-->
      <pb ed="#V" n="115-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>bitum est: ergo a simili neque sacerdos obligatur de iure 
      na<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ture ad celandum peccata confitentis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e192">
                  <lb ed="#V" n="3"/>Contra. de iure nature est hominem in dubiis agibilibus 
      <lb ed="#V" n="4"/>consilium requirere a prudentiore: et vulneratum 
      <lb ed="#V" n="5"/>contra vulnera sua medelam quaerere: sed hominibus hoc faciendi sub 
      <lb ed="#V" n="6"/>traheretur fiducia: si illi a quibus requiritur consilium et medela non 
      te<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nerentur absque dei praecepto extrinieco sibi reuelata celare: ergo 
      <lb ed="#V" n="8"/>talis celatio est de iure nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e208">
      ¶ Item vitare fraudem: et 
      serua<lb ed="#V" n="9" break="no"/>re fidelitatem sunt de iure nature: sed sicut dicit sap. in prouer. c. 11. 
      <lb ed="#V" n="10"/>Qui ambulat fraudulenter reuelat arcana: qui autem fidelis est 
      <lb ed="#V" n="11"/>celat amici commissum: ergo celare non tantum peccata confitentis: sed 
      que<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cumque in secreto de suo consensu sibi sunt dicta est de iure nature. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e219">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Respondeo quod sigillum confessionis est de iure 
      na<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ture: quod ad proesenus declarari potest 
      du<lb ed="#V" n="15" break="no"/>plici ratione. Eadem persona secundum naturam vere affirmare potest aliqud 
      <lb ed="#V" n="16"/>in persona alterius loquens: quod vere negat loquens in persona 
      pro<lb ed="#V" n="17" break="no"/>pria. Unde angelus loquens Moysi in persona dei vere dixit. 
      <lb ed="#V" n="18"/>Ego sum dominus deus tuus quae eduxi te de terra Egypti. Exo. 20. 
      <lb ed="#V" n="19"/>quod vere negasset in persona propria loquens: ergo a simili homo 
      repre<lb ed="#V" n="20" break="no"/>sentans dei personam in foro confessionis vere aliquid potest affirmare: 
      <lb ed="#V" n="21"/>quod extra forum confessionis: quando loquitur vt personam propriam gerens: vere 
      <lb ed="#V" n="22"/>negat: verum ergo dicit negando se andiuisse: vel scire: quae ad 
      <lb ed="#V" n="23"/>notitiam eius non deuenerunt nisi inquantum repraesentabat personam 
      <lb ed="#V" n="24"/>dei: ergo extra forum confessionis dicendo se illa audiuisse vel scire 
      men<lb ed="#V" n="25" break="no"/>titur: sed vitare mendacium est de iure nature: ergo et confessionis 
      <lb ed="#V" n="26"/>sigillum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e252">
      ¶ Preterea de iure nature est hominem seruare 
      il<lb ed="#V" n="27" break="no"/>lud licitum quod promittit tacite vel expresse: sed eo ipso quod 
      peni<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tens solus sacerdoti soli reuelat sua peccata sacerdote 
      consen<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tiente: vt audiat: tacite promittit se illa celaturum: ergo 
      <lb ed="#V" n="30"/>ad illa celanda obligatur de iure nature. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e263">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sacerdos 
      de<lb ed="#V" n="32" break="no"/>licentia confitentis potest licite peccatum 
      <lb ed="#V" n="33"/>sibi confessum alii reuelare: qui sibi necesarius est vel vtilis ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>perficiendum que requiruntur ad illud forum: quia quamdiu hoc pender 
      <lb ed="#V" n="35"/>adhuc gerit personam vicarii dei: sed de licentia confitentis 
      reue<lb ed="#V" n="36" break="no"/>lare alii persone non licet: nisi ille qui confessus est hoc interum diceret 
      <lb ed="#V" n="37"/>confessori extra confessionem: sed quantuncumque penitens hanc licentiam det 
      <lb ed="#V" n="38"/>confessori: confessor tamen debet valde vitare scandalum scilicet ne fractor 
      si<lb ed="#V" n="39" break="no"/>gilli reputetur: et quia si dicat se licentiatum a penitente: quod de 
      <lb ed="#V" n="40"/>peccatis eius possit loque: et penitens negat: confessori incumbit 
      proba<lb ed="#V" n="41" break="no"/>re quod praedictam licentiam a penitente habuit: quam si probare non 
      <lb ed="#V" n="42"/>posset: tanquam reuelator confessionis puniretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e292">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cendum: quod maior vera est si nesciat alio modo: aliter non: quamuis sciens 
      <lb ed="#V" n="44"/>vt homo illud quod sibi fuit dicum in confessione propter vitationem 
      <lb ed="#V" n="45"/>scandali debeat de hoc tacere nisi pro necessitate vel vtilitate: 
      <lb ed="#V" n="46"/>nunquam tamen debet dicere se audiuisse illud in confessione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e304">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="47"/>dicendum: quod non est simile: quandoque enim re quirere consilium ab aliquo est 
      vo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>luntarium: quod tamen celare illi a quo est requisitum est necessarium propter 
      fi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>delitatis obseruationem et fraudis euitationem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k82757-Dd1e314">
               <head xml:id="kzz7yh-k82757-Hd1e316">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e318">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e320">
                  <lb ed="#V" n="50"/>SEcundo queritur vtrum in aliquo casu 
      li<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ceat sacerdoti confessionem 
      reue<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lare. Et videtur quod sic. Ber. de prece. et dis. c. 4. 
      Ini<lb ed="#V" n="53" break="no"/>quum proculdubio foret si statuta pro solna 
      charita<lb ed="#V" n="54" break="no"/>te contra charitatem tenerentur: cum ergo celatio confessionis 
      insti<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tuta sit pro sola charitate: si aliquando esset vtile anime confitentis vt 
      <lb ed="#V" n="56"/>eius confessio reuelaretur: iniquum esset si celaretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e338">
      ¶ Item 
      sa<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cerdos ad celandum confessionem tenetur ex praecepto ecclsie: 
      <lb ed="#V" n="58"/>si papa praeciperet sibi contrarium a primo praecepto absolueretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e345">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="59"/>nullus obligatur ad mentiendum: ergo in casu vbi sacerdos 
      <lb ed="#V" n="60"/>compelleretur dicere vtrum de aliqua persona sibi confessa 
      audi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>uisset aliquod crimen: vel non: teneretur dicere se audiuisse: quia 
      <lb ed="#V" n="62"/>negando mentiretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e357">
      ¶ Item qua ratione confessor potest sibi 
      confes<lb ed="#V" n="63" break="no"/>so post forum confessionis verecundiam facere pro his que 
      au<lb ed="#V" n="64" break="no"/>diuit ab ipso in confessione: pari ratione potest eius confessionem 
      reue<lb ed="#V" n="65" break="no"/>lare: sed confessor eum quem in confessione percipit excommunicatum solus 
      <lb ed="#V" n="66"/>vitare tenetur: extra de sen. excom. Cum non ab homine. primlatus etiam 
      <lb ed="#V" n="67"/>per confessionem sciens suum subditum aliquo officio vti 
      ma<lb ed="#V" n="68" break="no"/>le: potest ipsum ab illo officio remouere: quia aliter confessio prae¬ 
      <!--00260.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>iudicaret bono anime confitentis: ergo a simili confessor in 
      ea<lb ed="#V" n="70" break="no"/>su potest confessionem reuelare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e381">
      ¶ Item si duo euntes cum suc 
      <lb ed="#V" n="71"/>sacerdote ordinassent ipsum occidere in nemore: per quod 
      <lb ed="#V" n="72"/>essent transitum facturi: et parum ante nemoris introitum vnus 
      <lb ed="#V" n="73"/>poenitentia ductus sacerdoti hoc in confessione reuelaret: licitum esset 
      <lb ed="#V" n="74"/>sacerdoti se subtrahere ab introitu nemoris: quia aliter 
      corpo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>rali morti se exponeret: et alii opportunitatem daret 
      cri<lb ed="#V" n="76" break="no"/>men committendi: sed subtrahendo se sibi confessum suo socic 
      <lb ed="#V" n="77"/>reuelaret: ergo in casu licet reuelare confessionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e399">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="78"/>non est proditor crimis: qui ipsum reuelat illi qui vult 
      pro<lb ed="#V" n="79" break="no"/>desse et non obesse: ergo pro reuelatione confessionis facta 
      <lb ed="#V" n="80"/>tali: reuelans non potest argui de criminis proditione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e408">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Contra. extra de pe. et re. mnis vtriusque sexus. Qui 
      <lb ed="#V" n="82"/>peccatum in poenitentiali iudicio sibi detectum 
      praesum<lb ed="#V" n="83" break="no"/>pserit reuelare: non solum a sacerdotali officio deponendum 
      <lb ed="#V" n="84"/>decernimus: verum etiam ad agendum poenitentiam in arctum mona 
      <lb ed="#V" n="85"/>sterium detrudendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e421">
      ¶ Item magister huius di. c. vlti. 
      Ca<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ueat sacerdos ne peccatum poenitentium aliis prodat: alioqun depona 
      <lb ed="#V" n="87"/>tur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e428">
      ¶ Item de pe. di. 6. Sacerdos: et recitat magister in 
      <lb ed="#V" n="88"/>littera huius di. c. vlti. dicitur de reuelante peccata sibi in 
      con<lb ed="#V" n="89" break="no"/>fessione detecta: quod deponatur: et omnibus diebus vite sue 
      <lb ed="#V" n="90"/>ignominiosus peregrinando pergat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e438">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Respondeo quod in nullo casu licet sacerdoti 
      re<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uelare confessionem: siue confitens peni 
      <lb ed="#V" n="93"/>teat siue non: siue confiteatur peccatum iam opere perpetratum siue 
      <lb ed="#V" n="94"/>perpetrandum: siue sit peccatum in moribus siue in fide. Unde 
      re<lb ed="#V" n="95" break="no"/>probanda est sententia in hoc versu contenta. Est heresis crimen: 
      <lb ed="#V" n="96"/>quod nec confessio celat: tamen confessor cum maxima diligentia de 
      <lb ed="#V" n="97"/>praecauere pro posse: ne peccatum perpetrandum sibi in confessione 
      <lb ed="#V" n="98"/>detectum opere perpetretur: maxime si est peccatum ordinatum ad 
      <lb ed="#V" n="99"/>corruptionem aliorum in fide: obseruata tanten discretione: vt 
      nul<lb ed="#V" n="100" break="no"/>lo modo prodat illum qui sibi confessus est: nec aliquam malam 
      su<lb ed="#V" n="101" break="no"/>spitionem de illo aggeneraret in cordibus aliorum. Si enim licitum 
      <lb ed="#V" n="102"/>esset reuelare confessionem vilis redderetur in reputatione 
      po<lb ed="#V" n="103" break="no"/>puli: et popotolus a re sibi necessaria ad salutem retraheretur. Uia etiam 
      <lb ed="#V" n="104"/>fraudibus aperiretur: quia cum multum credatur homini in sua 
      confes<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sione: multi mali se in confessione iustos ostenderent: vt a 
      sa<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cerdote laudarentur: vt sic possent postea promoueri et 
      ho<lb ed="#V" n="107" break="no"/>norari. Forum etiam poenitentie cum foro exteriori confunderetur. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Reuelans etiam mentiretur: vt in praecedenti quaestione ostensum 
      <lb ed="#V" n="109"/>est. Celatio etiam confessionis de iure nature non esset: quod in 
      <lb ed="#V" n="110"/>praecedenti quaestione improbatum est. Tunc etiam illud quod 
      gere<lb ed="#V" n="111" break="no"/>retur exterius non esset signum eius quod geritur interius: quod tamen 
      <lb ed="#V" n="112"/>in sacramentis esse debet: deus enim peccatum confitentis celat non celatione 
      <lb ed="#V" n="113"/>opposita simplici notitie: sed notitie ordinate ad damnandum 
      <lb ed="#V" n="114"/>confitentem pro illo peccato: hec tamen vltima ratio per se 
      insuf<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ficiens esset: quia non probat oportere celari nisi peccata 
      con<lb ed="#V" n="116" break="no"/>fitentis: qui vere penitet: nisi dicatur quod et si deus peccata 
      <lb ed="#V" n="117"/>confitentis non penitentis modo supradicto non celet: quia 
      <lb ed="#V" n="118"/>tamen illa confessio disponit ad contritionem ex conseqenti disponit 
      <lb ed="#V" n="119"/>ad peccatorum in conspectu dei celationem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e503">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Ad primum in oppositum dicendum quod et fi 
      ali<lb ed="#V" n="121" break="no"/>quando esset vtile confitenti vt sua 
      con<lb ed="#V" n="122" break="no"/>fessio reuelaretur: tamen nunquam potest esse vtile communi vtilitati: 
      <lb ed="#V" n="123"/>cuius bonum principalius respicit charitas quam singularitas 
      <lb ed="#V" n="124"/>persone.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e516">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod sacerdos non tantum tenetur 
      <lb ed="#V" n="125"/>ad celandum confessionem de praecepto ecclesie: sed etiam de 
      iu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>re nature et diuino. Papa autem et si sit super omne ius pure 
      <lb ed="#V" n="127"/>positiuum: non tamen est super omne ius nature: nec super ius 
      di<lb ed="#V" n="128" break="no"/>uinum. Unde si accideret: iste casus quod sacerdos haberet 
      <lb ed="#V" n="129"/>aliquod mortale peccatum de quo non posset confiteri quin 
      <lb ed="#V" n="130"/>reuelaret illi cui confiteretur confessionem sibi factam: non 
      de<lb ed="#V" n="131" break="no"/>beret illud peccatum confiteri: durante enim tali casu 
      suffi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ceret sibi de illo peccato confiteri cum voluntate 
      confiten<lb ed="#V" n="133" break="no"/>di illud quando hoc facere poterit sine reuelatione illius 
      <lb ed="#V" n="134"/>persone que sibi confessa est: et sine quocumque preiudicio si 
      <lb ed="#V" n="135"/>gilli confessionis: fortiori enim vinculo ligatur confessor 
      <lb ed="#V" n="136"/>ad celandum quam penitens ad confitendum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e545">
      ¶ Ad tertium dicendum 
      <!--00261.xml-->
      <pb ed="#V" n="115-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>quod in illo casu sacerdos tenetur dicere se nunquam audiuisse: et 
      <lb ed="#V" n="2"/>verum diceret: vt patet ex praecedenti quaestione. Nec est dicendum vt dicunt 
      <lb ed="#V" n="3"/>quidam quod sacerdos interrogatus nunquam aliquam partem debeat 
      <lb ed="#V" n="4"/>dicem: sed tacem: quia posset casus contingem: in quo per suam tacitur. 
      <lb ed="#V" n="5"/>nitatem vel fugam respondendi: malam suspitionem gnamret in cordibus 
      <lb ed="#V" n="6"/>requerentium de illo qui sibi in confessione sua crimina detexisset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e567">
                  <lb ed="#V" n="7"/>¶ Ad quartum dicendum: quod minor est falsa: neque hoc dicit decre. alle 
      <lb ed="#V" n="8"/>gata: quod patet. Ecce littera: a communione illius qui pro sacri lege manuum 
      <lb ed="#V" n="9"/>iniectione in clericum in edictum excommunicationis incidit: licet denunciatus 
      <lb ed="#V" n="10"/>non sit debes abstinere nisi forte illud tibi soli pateret: in quo 
      <lb ed="#V" n="11"/>casu ipsum priuatim tantummodo euitabis. homo autem bene potest scire 
      so<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lus crimen alterius absque hoc quod sibi decum sit in confessione. 
      Prela<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tus est remouendo ab officio suum subditum quem per suam 
      confessio<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nem scit male vti suo officio. et si faciat vtilitatem illius: tamen 
      <lb ed="#V" n="15"/>facit contra vtilitatem communitatis: quia alii per relationem remoti ab 
      officio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>scientes quod pro sua confessione a suo officio remotus est: proniores 
      <lb ed="#V" n="17"/>reddentur ad hoc vt non confiteantur secundum veritatem: et ille idem minus 
      <lb ed="#V" n="18"/>confessionem reuerebitur: et pronior erit ad peccatorum suorum celatio 
      <lb ed="#V" n="19"/>nem: si tamen posset superior illum ab officio remouem absque hoc quod 
      <lb ed="#V" n="20"/>ille vel quicumque alius suspicari posset ipsum pro his quae dixit in 
      confes<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sione ab illo officio esse remotum: esset licitum superiori: vt 
      di<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cunt aliqui: ipsum ab offinitio remouem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e604">
      ¶ Ad 5m dicendum: quod in illo 
      <lb ed="#V" n="23"/>casu sacerdos posset renuere intrare nemus cum illis: 
      confessio<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nem non reuelando scilicet praetendendo aliquam necessariam causam. Si tamen 
      <lb ed="#V" n="25"/>possit poni aliquis casus in quo oporteat aut sacerdotem 
      mor<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tem subire: aut confessionem reuelare: tenetur subire mortem: 
      <lb ed="#V" n="27"/>ne reuelet confessionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e618">
      ¶ Ad 6m dicendum: quod alia species crimis 
      <lb ed="#V" n="28"/>est reuelatio confessionis quam proditio crimis: quod patet: quia potest esse 
      <lb ed="#V" n="29"/>aliquis crimis proditor: non existens confessionis reuelator: vt ille 
      <lb ed="#V" n="30"/>qui solus videns proximum suum crimen committere: et 
      po<lb ed="#V" n="31" break="no"/>stea illud publicat ad eius confessionem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k82757-Dd1e630">
               <head xml:id="kzz7yh-k82757-Hd1e632">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e634">
     Quaestio III. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e636">
                  <lb ed="#V" n="32"/>TErtio queritur vtrum alius a confessore audiens a 
      <lb ed="#V" n="33"/>proposito vel casu confitentis 
      ignoran<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tis quod peccata sua alius a confessore audiat teneatur illa 
      <lb ed="#V" n="35"/>celare. Et videtur quod non: quia extra de pe. et re. Omnis 
      vtri<lb ed="#V" n="36" break="no"/>usque sexus. Ubi datur praeceptum de celando peccata confitentis non 
      <lb ed="#V" n="37"/>sit mentio nisi de illo cui facta est confessio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e652">
      ¶ Item iste nescit 
      <lb ed="#V" n="38"/>hoc per sacramentalem confessionem: quia si facta confessione confessor moreretur 
      <lb ed="#V" n="39"/>ante penitentis absolutionem: alius quie eam audiuit a casa ipsum 
      absol<lb ed="#V" n="40" break="no"/>uere non posset: ergo non videtur ratio quare ad celandum teneatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e661">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Contra seruus ascultans a casu vela proposito secretum 
      <lb ed="#V" n="42"/>quod secrete tractatur in curia domini sui: et postea 
      <lb ed="#V" n="43"/>illud reuelans forinsecis: committit crimen contra dominum et curiam 
      <lb ed="#V" n="44"/>eius. Unde talis secundum ius ciuile grauiter puniretur: sed sacramentum poenitentie 
      <lb ed="#V" n="45"/>est quoddam secretum: quod secrete tractatur in curia summi Regis: 
      <lb ed="#V" n="46"/>quia tractatur coram illo qui representat personam eius: quilibet autem homo seruus 
      <lb ed="#V" n="47"/>dei est: quicunque ergo homo ascultans a casu seu a proposito 
      <lb ed="#V" n="48"/>illud quod in foro penitentie tractatur postea aliis reuelat: 
      <lb ed="#V" n="49"/>crimen contra dominum: et contra totam curiam triumphantem: et 
      <lb ed="#V" n="50"/>militantem committit: obligatur ergo ad celandum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e686">
                  <lb ed="#V" n="51"/>Respondeo quod alius o consesiore audiens a 
      proposi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>to vel a casu peccata confitentis 
      igno<lb ed="#V" n="53" break="no"/>rantis quod peccata sua aliis a confessore audiat: tenetur illa celare 
      <lb ed="#V" n="54"/>ex praecepto iuris nature: et iuris positiui: et iuris divini.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e697">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="55" break="no"/>mu declaro sic. Namle iudiciu rationis dictat quod homo debet facere 
      <lb ed="#V" n="56"/>alii quod deberet velle ab illo sibi fieri in casu consimili: vt habetur 
      <lb ed="#V" n="57"/>decre. di. 1. c. 1. sed quilibet homo debet velle vt si vel a casu vel a 
      propo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sito alius a confessore audiuit peccata eius dum confiteretur: quod celet 
      <lb ed="#V" n="59"/>ea: quia quilibet debet 3elare pro obseruatione proprie fame quantum licet: 
      <lb ed="#V" n="60"/>ergo quilibet peccata proximi audiens dum confitetur tenetur illa 
      cela<lb ed="#V" n="61" break="no"/>re: siue illa audierit a proposito vniversal a casu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e715">
      ¶ 2m declaro sic 
      <lb ed="#V" n="62"/>Luc. 6. Prout vultis vt faciant vobis homines: et vos 
      faci<lb ed="#V" n="63" break="no"/>te illis. Similiter dicitur etiam Matth. 18 Si peccauerit in te frater 
      <lb ed="#V" n="64"/>tuus: vade et corripe cum inter te et ipsum solum: si te audierit 
      lu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cratus eris fatrem tuum: sed quilibet debet velle vt alius celet sua peccata: 
      <lb ed="#V" n="66"/>homo etiam dum confitetur corrigit se: autm ad correctionem se 
      dispo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>nit: ergo homo quicumque sit ille: peccata illius vltra reuelans directe 
      <lb ed="#V" n="68"/>facit contra illud ius diuinum: quod allegatum est Luc. 6 et contra 
      <!--00261.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>illud quod allegatum est Mat. 18
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e739">
      ¶ Tertium declaro sic. 
      <lb ed="#V" n="70"/>extra de accusa. Qualiter et quando 2o denunciationem debet praecedere 
      cha<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ritatiua monitio: frustra autem praecederet si correctus per 
      chari<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tatiuam monitionem et secretam: postea publicari licite 
      pos<lb ed="#V" n="73" break="no"/>set: cum ergo homo per confessionem secreto corrigatur: autem ad 
      cor<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rectionem disponatur: nulli qualiter cumque peccata eius audiat 
      lici<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tum est illa reuelare: nisi ex expresso eius consensu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e755">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#V" n="76"/>illud praeceptum datum de celando peccata confitentis. extra de pe. et 
      <lb ed="#V" n="77"/>re. Omnis vtriusque sexus. datum est in fauorem confessionis et 
      con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>fitentium: sed si ingerenti se super confitentem a proposito vel a 
      ca<lb ed="#V" n="79" break="no"/>su: et sic eius peccata audienti liceret reuelare illa hoc esset in praeiu 
      <lb ed="#V" n="80"/>dicium et contra fauorem confitentis et confitentium: quia tunc 
      lici<lb ed="#V" n="81" break="no"/>te posset confitens pro sua confessione infamari: videtur ergo quod 
      <lb ed="#V" n="82"/>quamuis illud praeceptum primo et directe et explicite liget 
      con<lb ed="#V" n="83" break="no"/>fessorem: tamen ex conseqenti et implicite ligat quencunque tunc 
      <lb ed="#V" n="84"/>peccata confitentis audientem: et ea per viam aliam nescientem. 
      <lb ed="#V" n="85"/>Ex dictis patet solutio ad primum in oppositum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e779">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="86"/>dicunt aliqui quod si sunt in vna pochia 
      duo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>sacerdotes: ita quod quilibet in solidum: si vnus a casu seu a proposito 
      <lb ed="#V" n="88"/>audiat confessionem alicuius pochiani sui confitentis socio suo 
      <lb ed="#V" n="89"/>posset illum absoluere: quamuis ille non intenderet confiteri ei: cuius 
      <lb ed="#V" n="90"/>ratio est: quia illi duo non nisi vnam personam repraesentant: et offintum eorum 
      <lb ed="#V" n="91"/>est vnum. Unde et in foro contentioso si sunt duo iudices 
      ordina<lb ed="#V" n="92" break="no"/>rii ita quod quilibet in solidum: vnus per acta alterius procedere potest ad 
      <lb ed="#V" n="93"/>rei condenationem seu absolutionem: prout illa acta requirunt
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e800">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="94"/>hec opinio non mihi placet: nec ratio cogere videtur. Ad sacramentum eni 
      <lb ed="#V" n="95"/>poenitentie est necessaria intentio: et ex parte absoluentis: et ex parte 
      confiten<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tis: cum ergo confitens vni: nullo modo intendat alii confiteri: alius 
      <lb ed="#V" n="97"/>nullo modo potest eum absoluere vel ligare pro confessione facta 
      <lb ed="#V" n="98"/>alteri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e813">
      ¶ Preterea: iudex de iure non potest dare sententiam 
      diffi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nitiuam in iudicio contra reum: vel pro reo pro confessione rei quae 
      <lb ed="#V" n="100"/>non fuit facta coram eo vt coram iudice: sed confessio quam facit 
      pe<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nitens in foro poenitentie sacerdoti cui confitetur non sit coram 
      sacer<lb ed="#V" n="102" break="no"/>dote latenter ascultante vt coram iudice in foro illo: dato etiam 
      <lb ed="#V" n="103"/>quod quilibet illorum sit curatus illius in solidum: ergo ille solus cui peni 
      <lb ed="#V" n="104"/>tens confessus est potest ipsum pro illa confessione in illo foro liga 
      <lb ed="#V" n="105"/>re et soluere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e831">
      ¶ Ad illud autem quod adducebatur pro alia opinio 
      <lb ed="#V" n="106"/>ne dicendum: quod non est simile de foro contentioso et foro 
      pe<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nitentie: quia in foro contentioso vnus iudicium 
      confessio<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nem coram eo factam et acta sua potest college suo manifestare et 
      <lb ed="#V" n="109"/>ille alius per acta talia potest procedere: ac si fuissent coram eo 
      <lb ed="#V" n="110"/>et ab eo facta: sed in foro poenitentie ille cui penitens confitetur: non 
      <lb ed="#V" n="111"/>potest illam confessionem college suo manifestare: nec alius latenter 
      <lb ed="#V" n="112"/>ascultando cognouit hoc vt iudex: et ideo quia ille non debet iudicare 
      <lb ed="#V" n="113"/>de causa: qui non est de ea instructus vt iudex: ideo alius ab illo cui 
      <lb ed="#V" n="114"/>facta est confessio confitentem non potest in illo foro nec 
      absolue<lb ed="#V" n="115" break="no"/>re nec ligare. Unde patet quod non sic reputantur pro vna persona in 
      <lb ed="#V" n="116"/>foro penitentie sicut in foro contentioso. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k82757-Dd1e859">
               <head xml:id="kzz7yh-k82757-Hd1e861">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e863">
      Quaestio IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e865">
                  <lb ed="#V" n="117"/>QUarto queritur vtrum sub sigillo confessionis 
      <lb ed="#V" n="118"/>cadat persona cum qua penitens 
      <lb ed="#V" n="119"/>confitetur se peccasse. Et videtur quod non: quia illa persona 
      <lb ed="#V" n="120"/>non est peccatum: nec circumstantia peccati: sed nihil aliud 
      <lb ed="#V" n="121"/>videtur cadere sub confessionis sigillo: ergo etc.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e878">
      ¶ Item nihil 
      <lb ed="#V" n="122"/>cadit sub confessionis sigillo nisi per quod confitens posset prodi: 
      <lb ed="#V" n="123"/>sed quandoque posset homo loqui aliis de peccatis persone cum qua 
      pe<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nitens confessus est se peccasse: absque proditione confitentis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e887">
                  <lb ed="#V" n="125"/>¶ Item hora temporis et locus nihil facientes ad expressionem 
      <lb ed="#V" n="126"/>peccati non cadunt sub sigillo confessionis: ergo a simili nec 
      perso<lb ed="#V" n="127" break="no"/>na cum qua penitens confitetur se peccasse nihil faciens ad 
      <lb ed="#V" n="128"/>expressionem peccati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e899">
      ¶ Item ratio quare confessor tenetur celare 
      <lb ed="#V" n="129"/>confitentis peccatum: est: quia praesumitur quod deus ipsum celat remit. 
      <lb ed="#V" n="130"/>tendo: sed peccatum persone accusate in confessione non sic 
      praesumi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tur esse remissum. ergo nec confessor obligatur ad ipsius 
      cela<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e910">
      ¶ Item nihil cadit sub sigillo confessionis nisi quod 
      <lb ed="#V" n="133"/>spectat ad iudicium illius fori: sed persona cum qua 
      peni<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tens confitetur se peccasse non spectat ad iudicium 
      ip<lb ed="#V" n="135" break="no"/>sius confessoris: ergo non cadit sub sigillo confessionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e919">
                  <lb ed="#V" n="136"/>¶ Item genus est magis intimum rei quam circumstantia: sed ge¬ 
      <!--00262.xml-->
      <pb ed="#V" n="116-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>nus peccati non cadit sub sigillo confessionis: quia licitum est 
      confes<lb ed="#V" n="2" break="no"/>fori dicere: talis persona confessa est mihi de omnibus peccatis suis: 
      er<lb ed="#V" n="3" break="no"/>go multominus persona cum qua penitens confitetur se 
      pec<lb ed="#V" n="4" break="no"/>casse: cum non sit nisi peccati circunstantia: cadit sub sigillo 
      <lb ed="#V" n="5"/>confessionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e941">
      ¶ Item magis rationabile est peccata confessa cadere 
      <lb ed="#V" n="6"/>sub sigillo confessionis quam personam cum qua penitens confitetur se 
      peccat<lb ed="#V" n="7" break="no"/>se: sed confessor de illis peccatis coram aliis potest loqui non referendo 
      <lb ed="#V" n="8"/>ea ad penitentem: ergo multo fortius de peccatis persone cum qua 
      peni<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tens confitetur se peccasse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e952">
      ¶ Item sigillum confessionis non debet esse 
      <lb ed="#V" n="10"/>in impedimentum obseruantie discipline: sed si persona cum qua 
      pe<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nites confitetur se peccasse caderet sub sigillo confessionis: hoc esset 
      <lb ed="#V" n="12"/>in impedimtum obseruantie disciplie: quia tunc non posset corrigi 
      ma<lb ed="#V" n="13" break="no"/>la persona accusata in confessione: ergo non cadit sub sigillo confessionis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e963">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Contra ex parte confessoris tam principalis quam accessorius 
      <lb ed="#V" n="15"/>tenentur confessionem celare: vt patet cum sacerdos 
      <lb ed="#V" n="16"/>audit confessionem per interpretem: ergo a simili ita debet esse ex parte 
      confi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tentis quod tam persona principalis quam accessoria debet celari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e975">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="18"/>praeuilegia principium largissime sunt interpretanda. extra de donationi 
      <lb ed="#V" n="19"/>bus. Cum dilecti. et de verbo. signi. Cum olim. et. ff. de constitu. 
      <lb ed="#V" n="20"/>prin ili. vltima. ergo illa constitutio domini pape. Omnis vtriusque sexus. 
      <lb ed="#V" n="21"/>cum facta fuerit in fauorem poenitentium: pro eis largissime 
      interpretan<lb ed="#V" n="22" break="no"/>da: sed non interpretaretur largissime quae negaret cadem sub 
      sigil<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lo confessionis personam cum qua penitens confitetur se peccasse: cum 
      <lb ed="#V" n="24"/>frequenter accidat quod penitens nullo modo vellet illius persone 
      <lb ed="#V" n="25"/>propalationem: ergo videtur sub sigillo confessionis cadem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e995">
      ¶ Item qui 
      di<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cit se scire vel audiuisse aliquod crimen de persona aliqua siue 
      di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cat illud accusando seu denunciando: puniendus est si 
      proba<lb ed="#V" n="28" break="no"/>re non potest quod asserit. extra de calumniatoribus. Cum dilectus: sed 
      as<lb ed="#V" n="29" break="no"/>serens se crimen audiuisse de persona cum qua penitens confessus 
      <lb ed="#V" n="30"/>est se peccasse: si alio modo non audiuit quam per confessionem 
      <lb ed="#V" n="31"/>non potest illud probare: quia si vocaret sibi confessum in 
      testi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>monium iam proderet ipsum: ergo talis puniendus est: 
      er<lb ed="#V" n="33" break="no"/>go tenetur celare crimen persone cum qua penitens 
      con<lb ed="#V" n="34" break="no"/>fitetur se peccasse si modo alio nescit illud. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1017">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Respondeo quod accipiendo cadem sub sigillo 
      confer<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sionis pro eo quod est non licere 
      reuela<lb ed="#V" n="37" break="no"/>re personam cum qua penitens confitetur se peccasse: cadit sub si 
      <lb ed="#V" n="38"/>gillo confessionis. et primo declarandum est quod aliquando ita est 2o quod spe. 3m 
      <lb ed="#V" n="39"/>quomodo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1030">
      ¶ Psium declaro sic. cum poenitentia sit sacramentum sacerdos tenetur 
      <lb ed="#V" n="40"/>celare omne illud quod necessarium est ad integritatem sacramenti: sed penitens 
      <lb ed="#V" n="41"/>aliquando non posset sufficienter suum peccatum exprimen nisi 
      notifican<lb ed="#V" n="42" break="no"/>do personam cum qua peccauit scilicet cum cognouit filiam suam et numquam 
      <lb ed="#V" n="43"/>huit nisi vnam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1041">
      ¶ Preterea sacerdos tenetur celare omne illud 
      <lb ed="#V" n="44"/>sibi dicntum in confessione: quo confitens posset prodi: vel mala 
      suspi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tio de illo aggenerari in cordibus aliorum: sed quandoque detegendo 
      perso<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nam cum qua penitens confitetur se peccasse proderetur confitens: 
      <lb ed="#V" n="47"/>quia si detegeretur filia concubuisse cum suo patre proderetur pater quod 
      <lb ed="#V" n="48"/>confessus est se concubuisse cum ea. Similiter si detegeretur persona quae 
      <lb ed="#V" n="49"/>nunquam peccauit illo peccato nisi cum illa persona quae ipsam 
      accusa<lb ed="#V" n="50" break="no"/>uit in confessione: stati cognosceret se esse accusatam ab illa: et forte 
      <lb ed="#V" n="51"/>vice versa de illa persona quae se accusauit aggeneraret malam 
      opinio<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nem in cordibus multorum. In praedictis ergo casibus persona cum qua 
      <lb ed="#V" n="53"/>penitens confitetur se peccasse cadit sub sigillo confessionis: 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1065">
                  <lb ed="#V" n="54"/>¶ 2m arti. declaro sic. non est licitum facem aliquid quod sit 
      occasio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>retrahendi homines a re sibi ad salutem necessaria: si potest haberti: cuius 
      <lb ed="#V" n="56"/>modi est confessio: sed reuelatio persone cum qua penitens confite 
      <lb ed="#V" n="57"/>tur se peccasse: esset occasio retrahendt homines a confessione: quia 
      <lb ed="#V" n="58"/>non tantum retraheretur homo a re aliqua propter timorem lesionis fame pro 
      <lb ed="#V" n="59"/>prie: sed etiam persone coniuncte sibi vinculo amicitie: cuius crimen 
      <lb ed="#V" n="60"/>reuelari timeret si videret reuelari licem crimen persone: cum quae 
      <lb ed="#V" n="61"/>penitens confitetur se peccasse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1086">
      ¶ Preterea si talis reuelatio 
      li<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cita esset: minus sacramentum poenitentie in reuerentia haberetur: quod ex hoc magna 
      <lb ed="#V" n="63"/>praeciositatem habet quod totum quod ibidem sacerdoti dicitur sibi non tamquam 
      ho<lb ed="#V" n="64" break="no"/>mini tali: sed tanquam vicem gerenti dei dicitur: quam vicem extra forum 
      confes<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sionis non gerit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1097">
      ¶ Preterea: equitas iuris naturalis exigit vt 
      <lb ed="#V" n="66"/>illud quod alicui dico tamquam dei vicem gerenti: ipse de hoc non loquatur 
      <lb ed="#V" n="67"/>sine mea voluntate inquantum gerit personam propriam tantum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1104">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="68" break="no"/>terea: si talis reuelatio licita esset. via fraudibus esset aperta ad 
      <!--00262.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>temporalem exaltationem impiorum: et depressionem iustorum: cuius 
      declaratio<lb ed="#V" n="70" break="no"/>patet ex dicti in quaestione praecedenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1117">
      ¶ Preterea: dicens extra forum 
      confes<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sionis se audiuisse crimen de persona sibi in confessione accusata: 
      cu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ius crimen modo alio non audiuit: mentiretur: quod probari potest per 
      <lb ed="#V" n="73"/>modum similem quo in praecedenti quaestione probatum est reuelantem 
      cri<lb ed="#V" n="74" break="no"/>men sibi confessi: quod alio modo nesciebat mentiri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1128">
      ¶ Quantum ad 
      <lb ed="#V" n="75"/>3m arti. sciendum quod peccata ipsius penitentis in relatione ad ipsum 
      ca<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dunt sub sigillo confessionis de necessitate et absolute primo et directe 
      <lb ed="#V" n="77"/>et explicite: et ex omnibus causis. persona autem cum quae penitens confitetur 
      <lb ed="#V" n="78"/>se peccasse cadit sub sigillo confessionis de necessitate et absolute 
      <lb ed="#V" n="79"/>non primo: sed ex conseqenti: et indirecte: et implicite: nec ex omnibus causis: 
      <lb ed="#V" n="80"/>sed ex aliquibus. peccata autem ipsius penitentis non referendo ea ad 
      de<lb ed="#V" n="81" break="no"/>terminatam personam: sicut cum aliquis dicit ego audiui tale quid: 
      <lb ed="#V" n="82"/>quod tamen non audiuit nisi in confessione cadunt sub sigillo confessionis 
      <lb ed="#V" n="83"/>de necessitate. non tamen absolute: sed sub conditione si ex prolatione 
      <lb ed="#V" n="84"/>verborum talium posset per se viel per accidens directe: vel indirecte aliqua 
      <lb ed="#V" n="85"/>verecundia vel confusio: vel suspitio mala: vel aliquod aliud 
      no<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cumentum illi quod confessus est prouenire. ea autem quae penites interserit 
      <lb ed="#V" n="87"/>in sua confessione quae non sunt peccata: neque circumstantie peccati: nec 
      po<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tentes deducem i manifestationem confitentis: vtpote si interserat 
      <lb ed="#V" n="89"/>in sua confessione quod in tali terra sunt bona blada. vivel aliquod simile: 
      <lb ed="#V" n="90"/>non cadunt sub sigillo confessionis: nisi de congruitate si in dicendo 
      <lb ed="#V" n="91"/>illa non dat intelligem confessori quod talia velit celari. Unde confessor 
      <lb ed="#V" n="92"/>dicens se tale quid audiuisse mendax non est: quia per 
      compa<lb ed="#V" n="93" break="no"/>rationem ad ea non representauit personam dei: sed hominis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1172">
                  <lb ed="#V" n="94"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod minor est falsa: 
      quando<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cumque per illud quod nec est peccatum nec 
      <lb ed="#V" n="96"/>circumstantia peccati posset prodi confitens: vel aliqua mala opinio: vel 
      <lb ed="#V" n="97"/>suspicio de ipso haberi: vel quodcumque nocumtum prouenire sibi: vel 
      <lb ed="#V" n="98"/>ipse: vel alius a confessione retrahi: vel sacramentum poenitentie in minori 
      re<lb ed="#V" n="99" break="no"/>uerentia habeti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1189">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod maior est falsa: sicut patet ex 
      di<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ctis in quaestione. et in solutione praecedentis ar. Minor etiam in pluribus 
      fal<lb ed="#V" n="101" break="no"/>sa est. raro enim potest contigem quod reuelando peccata persone: quie penitens 
      <lb ed="#V" n="102"/>confessus est se cum illa commisisse: quin ex hoc posset per multas 
      re<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ductiones et coniecturationes aliqua mala suspicio de confitente haberi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1200">
                  <lb ed="#V" n="104"/>¶ Ad 3m dicendum: quod maior est falsa quando reuelatio temporis et loci 
      <lb ed="#V" n="105"/>potest cooperari ad aggenerandam aliquam malam suspitionem: vel opinio 
      <lb ed="#V" n="106"/>nem de illo qui confessus est quod frequenter posset accidem. Sienim 
      <lb ed="#V" n="107"/>canonicnus scies famulum suum et nullum alium intrasse cameram suam 
      <lb ed="#V" n="108"/>hora none: et illa hora furaretur domini scyphum post mualtos autem 
      <lb ed="#V" n="109"/>dies dominus perpendat suum scyphum esse perditum: si confessor latrionis 
      <lb ed="#V" n="110"/>illius vsque ad vnum annum vel duos diceret scyphum talis domini 
      <lb ed="#V" n="111"/>acceptu fuisse tali die hora none: stati posset dominus 
      suspica<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ri scyphum fuisse acceptum a famulo suo tali die.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1222">
      ¶ 
      Prete<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rea esto quod locus et tempus nec persona cum qua penitens confitetur se 
      <lb ed="#V" n="114"/>peccasse possent aliquid cooperari ad detectionem confitentis: tamen 
      <lb ed="#V" n="115"/>persona aliquo modo caderet sub sigillo magis quam tempus et locusa: 
      <lb ed="#V" n="116"/>quia non tantummodo reputat homo sibi noceri cum nocetur in persona 
      pro<lb ed="#V" n="117" break="no"/>pria: sed etiam cum nocetur persone ab ipso dilecte.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1235">
      ¶ Ad 4m dicendum: 
      <lb ed="#V" n="118"/>quod illa ratio quam tu allegas non est tota ratio celationis: quia etiam si 
      <lb ed="#V" n="119"/>constaret confessori quod ille qui confitetur non peniteret: et ex consequenti quod 
      <lb ed="#V" n="120"/>deus sibi non indulgeret: tamen confessor talia peccata sibi confessa 
      cela<lb ed="#V" n="121" break="no"/>re tenetur: non opoet enim quod quicquid cadit sub sigillo confessionis cadat 
      <lb ed="#V" n="122"/>sub eo ex omnibus causis ex quibus cadunt sub confessionis figillo 
      pecca<lb ed="#V" n="123" break="no"/>vere penitentis
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1251">
      ¶ Ad 5m dicendum: quod cum dicitur quod nihil cadit sub si 
      <lb ed="#V" n="124"/>gillo confessionis nisi quod spectat ad iudicium illius fori. etc. dico 
      <lb ed="#V" n="125"/>quod verum est primo et per se: potest tamen cadem sub sigillo ex consequenti et indire 
      <lb ed="#V" n="126"/>cte: sicut patet ex dictis in corpore quaestionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1260">
      ¶ Potest etiam dici ad 
      <lb ed="#V" n="127"/>minorem quod persona cum qua penitens confitetur se peccasse potest 
      cor<lb ed="#V" n="128" break="no"/>rigi per iudicium: fori confessionis: ex conseqenti et per accidens. inquantum 
      confes<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sor iudicans penitentem iniungit sibi quod a tali persona caueat: 
      <lb ed="#V" n="130"/>et monet vt eam si potest ad confessionem inducat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1272">
      ¶ Ad 6m dicendum: 
      <lb ed="#V" n="131"/>quod confessio proprie non est nisi de peccatis. et ideo confessor dicens 
      ali<lb ed="#V" n="132" break="no"/>quem sibi esse confessum de suis peccatis nihil ponit in palam quod 
      <lb ed="#V" n="133"/>esset occultum: maxime cum dicat beatus Io. in primo cano. sua. c. I. 
      <lb ed="#V" n="134"/>Si dixerimus quoniam peccatum non habemus nos ipsos 
      seduci<lb ed="#V" n="135" break="no"/>mus: et veritas in nobis non est. Sed si confessor diceret 
      <lb ed="#V" n="136"/>aliquem sibi esse confessum de grauibus peccatis: vel de magna¬ 
      <!--00263.xml-->
      <pb ed="#V" n="116-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>peccatorum multitudine: et sic de similibus reuelator confessionis 
      <lb ed="#V" n="2"/>esset
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1298">
      ¶ Ad 7m dicendum: quod minor est falsa: quando per locutionem 
      <lb ed="#V" n="3"/>de peccatis confessis potest deueniri directe vel indirecte: per se vel 
      <lb ed="#V" n="4"/>per accidens: vel per quencumque alium modum in aliquam 
      <lb ed="#V" n="5"/>cognitionem vel suspitionem: vel opinionem: vel dubitationem de 
      <lb ed="#V" n="6"/>confesso: vel inquantum per hoc potest sibi peruenire detrimentum in anima vel 
      <lb ed="#V" n="7"/>in corpore: vel in possessionibus: vel in fama: vel in amicis: vel 
      inquan<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tum per hoc potest aliquod scandalum in pplulo generari: vel confessio magis 
      <lb ed="#V" n="9"/>odiosa: vel minus dilecta: vel magis onerosa: vel minus praecio 
      <lb ed="#V" n="10"/>sa reputari: raro autem vel numquam potest contingem quan ex reuelatione 
      <lb ed="#V" n="11"/>peccatorum in confessione auditorum per viam aliam non scitorum possit 
      contim<lb ed="#V" n="12" break="no"/>gere aliquod de inconuenientibus praedictis: quamuis forte quandoque de 
      il<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lis nullum contingat
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k82757-d1e1324">
      ¶ Ad 8m dicendum: quod minor est falsa: immo 
      si<lb ed="#V" n="14" break="no"/>persona cum qua penitens confitetur se peccasse non caderet sub 
      confes<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sionis sigillo multum esset in praeiudicium obseruantie et discipline: 
      <lb ed="#V" n="16"/>quia ex hoc multa inconuenientia frequenter acciderent: quae obserua 
      <lb ed="#V" n="17"/>tionem discipline multum impedirent: sicut videri potest ex 
      ratio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nibus dictis in quaestione: nec valet eius probatio: quia ad hoc non est 
      confes<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sio ordinata: vt propter dicta in confessione aliqua persona in foro 
      ex<lb ed="#V" n="20" break="no"/>teriori corripiatur: sed in foro penitentie. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>