<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="67-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f48103"><!-- l2d16a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f48103-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e103">
               <lb ed="#V" n="69"/>CIrca hanc distinct. queruntur. vi. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e108">
               <lb ed="#V" n="70"/>¶ Primo vtrum in 
      ho<lb ed="#V" n="71" break="no"/>mine sit imago dei veraciter.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="72"/>imago sit in homine naturaliter.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e120">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#V" n="73"/>sit idem imago et similitudo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e126">
      ¶ Quarto vtrum ita expres 
      <lb ed="#V" n="74"/>se sit in homine: sicut in angelo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e131">
      ¶ Quinto vtrum 
      eius<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dem speciei sit in vtroque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e136">
      ¶ Sexto vtrum expressius sit 
      <lb ed="#V" n="76"/>imago dei in homine quam in muliere.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f48103-Dd1e141">
               <head xml:id="kzz7yh-f48103-Hd1e143">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in homine sit imago dei veraciter</head>
               <!--TODO: Weird formatting here, should probably check if it is correct-->
               <!---->
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e145">
      ¶ Sed quia prime 
      <lb ed="#V" n="77"/>questionis veritas satis videtur declarata libro primo. dis. 
      <lb ed="#V" n="78"/>3. vbi ponit quomodo imago dei consistit in creatura: in 
      <lb ed="#V" n="79"/>memoria: intelligentia et voluntate: et in mente: notitia: et 
      <lb ed="#V" n="80"/>amore. Ideo hic iterum circa istam questionem 
      immora<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ri superfluum videretur.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f48103-Dd1e159">
               <head xml:id="kzz7yh-f48103-Hd1e161">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum imago sit in homine naturaliter</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e163">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="82"/>SEcundo ergo queritur vtrum imago 
      <lb ed="#V" n="83"/>sit in homine naturaliter. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="84"/>quod non: quia <ref>Aug. in libro de. x. chordis:</ref> parum ante 
      <lb ed="#V" n="85"/>medium: dicit quod sicut differt imago 
      imperato<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ris in filio: et in mimo. Sic differt imago dei in homine 
      <lb ed="#V" n="87"/>et in filio dei: sed imago imperatoris in mimo non est 
      na<lb ed="#V" n="88" break="no"/>turaliter: sed artificialiter: ergo sit imago dei in homine 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e181">
                  <lb ed="#V" n="89"/>¶ Item philosophus. 2 physicorum. distinguit agens per 
      volun<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tatem ab agente per naturam. Sed imago dei est in 
      ho<lb ed="#V" n="91" break="no"/>mine per diuinam voluntatem: non ergo est in homine 
      <lb ed="#V" n="92"/>per naturam vt videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e192">
      ¶ Item imago naturalis 
      con<lb ed="#V" n="93" break="no"/>uenit cum eo: cuius est imago in natura: sed homo non 
      <lb ed="#V" n="94"/>conuenit in natura cum deo: ergo non est in ipso imago 
      <lb ed="#V" n="95"/>dei naturaliter: vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e201">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Contra quod est in aliquo per suas proprietates 
      natu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rales: naturaliter est in illo. Sed imago dei 
      <lb ed="#V" n="98"/>est in homine secundum suas potentias naturales: que sunt 
      me<lb ed="#V" n="99" break="no"/>moria intelligentia et voluntas: ergo naturaliter est in eo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e213">
                  <lb ed="#V" n="100"/>¶ Item asinus artificialis: non est asinus veraciter: 
      er<lb ed="#V" n="101" break="no"/>go a simili imago artificialis non est imago veraciter. Sed 
      <lb ed="#V" n="102"/>homo est imago dei veraciter: quamuis non imago consub 
      <lb ed="#V" n="103"/>stantialis: ergo est imago dei naturaliter: quamuis non sit 
      <lb ed="#V" n="104"/>imago connaturalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e226">
                  <lb ed="#V" n="105"/>Respondeo quod imaginem dei esse in homine 
      <lb ed="#V" n="106"/>naturaliter: dupliciter potest 
      in<lb ed="#V" n="107" break="no"/>telligi. Aut ita quod sit effecta a causa que naturaliter ipsam 
      <lb ed="#V" n="108"/>produxerit: et sic non est verum: quia est facta a deo per 
      vo<lb ed="#V" n="109" break="no"/>luntatem imperantem: Aut ita quod sit in eo formaliter per 
      <lb ed="#V" n="110"/>naturalia sua. Et sic dico quod imago dei est in homine 
      natura<lb ed="#V" n="111" break="no"/>liter. Attenditur enim imago dei in homine secundum ea que 
      <lb ed="#V" n="112"/>homini sunt naturalia si in efsentia forme sue 
      completi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ue: que est anima cum trinitate potentiarum: que sunt 
      <lb ed="#V" n="114"/>memoria intelligentia et voluntas secundum quod in primo let 
      bro<lb ed="#V" n="115" break="no"/>distinct. 3. expositum est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e252">
                  <lb ed="#V" n="116"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
      in<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tentio Augusti. non fuit dicere: quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>homo non esset imago dei naturimlis: sed quod non esset 
      con<lb ed="#V" n="119" break="no"/>naturalis imago: quia non est eiusdem nature cum deo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e263">
                  <lb ed="#V" n="120"/>¶ Ad secundum dicendum: quod non plus concludit nisi quod 
      <lb ed="#V" n="121"/>imago dei in homine non fuit naturaliter producta a sua causa 
      <lb ed="#V" n="122"/>efficiente: et hoc est verum: quia facta est a deo 
      volunta<lb ed="#V" n="123" break="no"/>rie creante.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e274">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod imago 
      natu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ralis conuenit cum eo cuius est imago in natura etc. 
      Di<lb ed="#V" n="125" break="no"/>co quod verum est. Sed conuenire in natura cum aliquo he¬ 
      <!--00148.xml-->
      <pb ed="#V" n="67-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tripliciter potest intelligi. Uno modo ita quod habeat 
      ean<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dem naturam in numero cum illo: et sic imago secundum quod 
      di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>citur de filio dei: conuenit in natura cum eo: cuius est 
      ima<lb ed="#V" n="4" break="no"/>go: scilicet cum patre: et talis imago non tantum dicitur 
      <lb ed="#V" n="5"/>naturalis: sed maxime comnaturalis. Alio modo ita quod 
      ali<lb ed="#V" n="6" break="no"/>qua natura vniuoce vtrique conueniat: quamuis numeretur 
      <lb ed="#V" n="7"/>in illis: et sic imago secundum quod dicitur de homine respectu 
      pa<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tris sui carnalis: dicit conuenientiam in natura cum eo 
      <lb ed="#V" n="9"/>cuius est imago in natura. Et hoc ideo imago non solum potest 
      di<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ci naturalis: sed etiam aliquo modo connaturalis: quamuis non maxime 
      <lb ed="#V" n="11"/>Tertio modo ita quod illud quod dicitur imago per 
      natura<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lia sua imitetur naturam illius: cuius est imago: quamuis 
      <lb ed="#V" n="13"/>nulla natura vniuoce conueniat ambobus. Sed hoc 
      mo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>do impropriissime accipitur conuenientia in natura: et sic 
      <lb ed="#V" n="15"/>dico quod imago secundum quod dicitur de homine respectu dei: 
      in<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cludit conuenientiam in natura: natura enim ipsius 
      ho<lb ed="#V" n="17" break="no"/>minis est quedam imitatio diuine nature: et talis imago 
      <lb ed="#V" n="18"/>quamuis possit dici naturalis: non tantum dici potest 
      connatu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ralis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e329">
      ¶ Uel breuius posset dici scilicet quod maior est falsa de 
      ima<lb ed="#V" n="20" break="no"/>gine naturali: non connaturali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e335">
      ¶ Argumenta ad partem 
      <lb ed="#V" n="21"/>oppositam concludit immaginem dei esse in homine 
      natu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>raliter inquantum attenditur in homine formaliter secundum ea 
      <lb ed="#V" n="23"/>que naturalia sunt homini: et ideo concedenda sunt. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f48103-Dd1e345">
               <head xml:id="kzz7yh-f48103-Hd1e347">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum idem sit imago et similitudo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e349">
                  <lb ed="#V" n="24"/>¶ Questio. lII. 
      <lb ed="#V" n="25"/>TErtio queritur sine 
      argumen<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tis vtrum idem 
      <lb ed="#V" n="27"/>sit imago et similitudo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e360">
                  <lb ed="#V" n="28"/>Respondeo quod in istis corporalibus quandoque 
      <lb ed="#V" n="29"/>distinguitur similitudo contra 
      ima<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ginem: secet <!--word?--> quando est imago in formis: sicut cum in ligno
      <lb ed="#V" n="31"/>vel lapide describitur alicuius hominis fieri sine coloris 
      <lb ed="#V" n="32"/>illius similitudine. Quandoque comprehenditur in ratione 
      <lb ed="#V" n="33"/>imaginis scilicet quando est imago formata et expressa. Sic enim 
      <lb ed="#V" n="34"/>de ratione imaginis sunt tria scilicet partium ordinata 
      distin<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ctio debita lineamentorum figuratio: et coloris assimilatio. 
      <lb ed="#V" n="36"/>A simili de imagine dei in homine: quod si loquamur de 
      ima<lb ed="#V" n="37" break="no"/>gine formata et expressa: sic de ratione imaginis est simili 
      <lb ed="#V" n="38"/>tudo: et sic de ratione imaginis sunt ista tria potentiarum: 
      <lb ed="#V" n="39"/>maxime comparationem ad actus ordinata distinctio: et 
      <lb ed="#V" n="40"/>quasi loco signationis est potentiarum quedam 
      proportiona<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lis adequatio secundum quod in primo libro ostensum est: et 
      quasi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>loco coloris est cuiusdam transformationis spiritualis 
      as<lb ed="#V" n="43" break="no"/>similatio. Si autem loquamur de imagine informi: sic 
      si<lb ed="#V" n="44" break="no"/>militudo distinguitur contra imaginem: quia tunc 
      ima<lb ed="#V" n="45" break="no"/>go duo prima tantum comprehendit. Dico ergo quod 
      simi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>litudo dei in in anima: secundum quod distinguitur supra 
      imagi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nem est per gratiam gratum facientem: et imago 
      formali<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ter per eius naturales potentias: maxime per 
      compara<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tionem ad actus respectu nobilissimi obiecti: et ex 
      conse<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quenti per comparationem ad ipsius anime naturam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f48103-Dd1e414">
               <head xml:id="kzz7yh-f48103-Hd1e416">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum imago dei its expresse sit in homine sicut in angelo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e418">
                  <lb ed="#V" n="51"/>¶ Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="52"/>QUarto queritur vtrum 
      ima<lb ed="#V" n="53" break="no"/>go dei: ita 
      ex<lb ed="#V" n="54" break="no"/>presse sit in homine sicut in angelo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e429">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Respondeo quod considerando deum inquantum 
      <lb ed="#V" n="56"/>regit et continet totum vniuersum 
      <lb ed="#V" n="57"/>totus existens in qualibet parte vniuersi. Sic expressius 
      <lb ed="#V" n="58"/>est imago dei in anima: quam in angelo: inquantum anima 
      <lb ed="#V" n="59"/>continet et regit corpus suum tanquam suum vniuersum 
      <lb ed="#V" n="60"/>existens in qualibet parte illius. Sed quia hec 
      considera<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tio accidentalis est imagini. Ideo ex hoc non potest 
      conclu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>di: quod in anima sit imago dei expressius simpliciter: quam in 
      <lb ed="#V" n="63"/>angelo: sed secundum quid et quantum ad aliqua accidentalia. 
      <lb ed="#V" n="64"/>Considerando autem deum secundum id quod est. Sic simpliciter ex 
      <lb ed="#V" n="65"/>pressius est imago dei in angelo quam in homine per 
      natu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ram: et quia hec conclusio sequitur ex hoc quod superius 
      distin<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ctione prima. in illa questione vtrum nobilior sit in angelo¬ 
      <!--00148.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>rum natura: quam animarum: probatum est: quod natura angeli 
      no<lb ed="#V" n="69" break="no"/>bilior est: quam natura anime: ideo hoc iterum illi difficultati 
      no<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lui immorari. Hec enim questio in illa virtualiter 
      conti<lb ed="#V" n="71" break="no"/>netur.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f48103-Dd1e474">
               <head xml:id="kzz7yh-f48103-Hd1e476">Quaestio 5</head>
               <head type="question-title">Utrum imago dei sit eiusdem speciei in angelo et in homine</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e478">
      ¶ Questio V 
      <lb ed="#V" n="72"/>QUinto queritur vtrum 
      ima<lb ed="#V" n="73" break="no"/>go dei: sit 
      eius<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dem speciei in angelo et in homine. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="75"/>quod sic. quia secundum <ref>Aug. 3. libro de libero arbitrio.</ref> 
      cir<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ca medium. Anime rationales sunt angelis natura pares 
      <lb ed="#V" n="77"/>Non sunt autem due species diuerse: pares in vniuerso: 
      <lb ed="#V" n="78"/>quia vniuersum totum gradatim est ordinatum: quantum 
      <lb ed="#V" n="79"/>ad species: ergo anima et angelus sunt eiusdem speciei. Cum 
      <lb ed="#V" n="80"/>ergo tam angelus: quam anima sit imago dei per suam 
      natu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ram: imago est eiusdem speciei in vtroque.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e502">
      ¶ Item quecum 
      <lb ed="#V" n="82"/>que conueniunt in vltima differentia: conueniunt in specie: sed 
      <lb ed="#V" n="83"/>angelus et anima conueniunt in vltima differentia: que est 
      <lb ed="#V" n="84"/>rationale: quia ista est nobilissima differentia: et vltima 
      sem<lb ed="#V" n="85" break="no"/>per est nobilissima. ergo angelus et anima conueniunt in 
      <lb ed="#V" n="86"/>specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e515">
      ¶ Item quecumque conueniunt in nobilissima 
      natu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>rali operatione: conueniunt in specie. Sed angelus et 
      ani<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ma sunt huiusmodi: quia nobilissima naturalis operatio ipsius 
      <lb ed="#V" n="89"/>angeli est intelligere: quicquid intelligit sine discursu. hoc 
      <lb ed="#V" n="90"/>autem potest anima separata facere per naturam: quia tunc 
      <lb ed="#V" n="91"/>intelligendo ad fantasmata non recurrit: ergo anima et 
      an<lb ed="#V" n="92" break="no"/>gelus sunt eiusdem speciei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e531">
      ¶ Item si anima differret ab 
      <lb ed="#V" n="93"/>angelo in specie: hoc esset per hoc: quia anima est vnibilis: 
      an<lb ed="#V" n="94" break="no"/>gelus non. Sed hoc non potest esse ratio differendi animam 
      <lb ed="#V" n="95"/>ab angelo in specie: quia vnibile non potest esse anime 
      no<lb ed="#V" n="96" break="no"/>bilissima differentia: et res differt ab alia in specie per 
      no<lb ed="#V" n="97" break="no"/>bilissimam differentiam: ergo videtur quod angelus et anima 
      <lb ed="#V" n="98"/>non differunt secundum speciem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e548">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Contra non est idem in specie: quod nihil intelligit sine 
      <lb ed="#V" n="100"/>fantasmate cum eo quod intelligit sine fantas 
      <lb ed="#V" n="101"/>mate. Sed secundum philosophum. 3. de anima. Anima nihil intelligit 
      <lb ed="#V" n="102"/>fine fantasmate. planum est autem quod angelus intelligit 
      si<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ne fantasmate: ergo videtur quod angelus et anima non sunt 
      <lb ed="#V" n="104"/>in eadem specie.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e564">
      ¶ Item illud quod est cum eternitate non 
      <lb ed="#V" n="105"/>est eiusdem speciei cum eo: quod est post eternitatem. Sed 
      di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>citur super secundam propositionem de causis. 
      Intelligen<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tia est cum eternitate et anima post eternitatem: ergo non 
      <lb ed="#V" n="108"/>sunt eiusdem speciei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e575">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Respondeo quod eo modo quo anima est in 
      spe<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cie: differt secundum speciem: ab angelo: 
      <lb ed="#V" n="111"/>quod patet ex hoc quod anima per essentiam suam naturalem 
      <lb ed="#V" n="112"/>habet aptitudinem vt vniatur corpori humano: que etiam 
      <lb ed="#V" n="113"/>aptitudo remanet in ea inseparabiliter non tantum 
      quan<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tum est vnita. Sed etiam quando est separata. In angelo 
      <lb ed="#V" n="115"/>autem non est aptitudo naturalis ad hanc vnionem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e593">
                  <lb ed="#V" n="116"/>¶ Anima etiam per naturam non potest intelligere 
      comn<lb ed="#V" n="117" break="no"/>clusiones nisi ratiocinando: et ideo dicitur rationalis: 
      an<lb ed="#V" n="118" break="no"/>gelus autem per naturam intelligit conclusionem in 
      prin<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cipio simul vno actu intelligendo principium et 
      conclu<lb ed="#V" n="120" break="no"/>sionem: quamuis intelligat vnam conclusionem post aliam: 
      <lb ed="#V" n="121"/>quia non simul intelligit omnes conclusiones: que 
      vir<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tualiter in principiis continentur. Et quamuis vnam 
      con<lb ed="#V" n="123" break="no"/>clusionem intelligat: et postea aliam: et intelligat quid est 
      <lb ed="#V" n="124"/>ratiocinari: non tamen ratiocinando intelligit: vnde 
      pro<lb ed="#V" n="125" break="no"/>prie loquendo rationalis dici non debet: sed 
      intellectua<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lis. Hec predicta satis ostendunt animam differre ab 
      an<lb ed="#V" n="127" break="no"/>gelo secundum speciem: eo modo quo sibi conuenit esse in 
      spe<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cie. Quod ideo dico: quia non ita dici potest animam esse 
      in<lb ed="#V" n="129" break="no"/>specie: sicut homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e626">
      ¶ Ad cuius intelligentiam sciendum 
      <lb ed="#V" n="130"/>quod forme que non sunt per se nate stare: non sunt in 
      spe<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cie nisi per reductionem: inquantum videlicet sunt 
      par<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tes compositorum in specie existentium. Magis tamen de 
      <lb ed="#V" n="133"/>prope reducitur ad speciem: quam materia: forma autem que est 
      nata<lb ed="#V" n="134" break="no"/>per se stare: vt est anima intellectiua: quamuis non ita incomplete 
      <!--00149.xml-->
      <pb ed="#V" n="68-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sit in specie: sicut forma: que non est nata per ie stare: tamen 
      <lb ed="#V" n="2"/>videtur quod directe et complete non sit in specie: 
      inquan<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tum in ea est aptitudo naturalis: vt sit corporis substan. 
      <lb ed="#V" n="4"/>tialis forma: nec habet separata suum perfectum 
      existen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tie modum. Sed homo quamuis per animam sit 
      princi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>palius in specie: quam per residuam partem essentie sue: 
      <lb ed="#V" n="7"/>completius est in specie quam anima: quia est directe 
      in<lb ed="#V" n="8" break="no"/>specie et complete. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e663">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod 
      ani<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ma et angelus sunt natura pares etc. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Dico quod hoc intelligitur quantum ad immediationem 
      recipien<lb ed="#V" n="12" break="no"/>di gratiam a deo. Ita enim nata est anima recipere gratiam 
      <lb ed="#V" n="13"/>immediate: sicut et angelus: quamuis angelus simpliciter 
      no<lb ed="#V" n="14" break="no"/>bilior sit per naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e680">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod angelus et 
      <lb ed="#V" n="15"/>anima non conueniunt in vltima differentia. anima enim est 
      ratio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nalis: et angelus est intellectualis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e687">
      ¶ Ad tertium dicunt: 
      <lb ed="#V" n="17"/>quidam: quod anima separata non intelligit per naturam 
      conclu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>siones in principiis vnico intuitu sine omni discursu: sicut 
      <lb ed="#V" n="19"/>angeli quamuis velocius et subtilius discurrat separata: quam cum 
      <lb ed="#V" n="20"/>est corruptibili corpore aggrauata: quamuis enim separata ad 
      <lb ed="#V" n="21"/>fantasmata non recurrat. hoc enim non obstat: quin 
      discurren<lb ed="#V" n="22" break="no"/>do intelligat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e703">
      ¶ Alii dicunt quod quamuis separata cum 
      ange<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lis in modo intelligendi conueniat scilicet in intelligendo sine 
      <lb ed="#V" n="24"/>discursu: tamen eo ipo: quod in ea est naturalis aptitudo ad hoc 
      <lb ed="#V" n="25"/>vt sit pars hominis: qui per naturam sine discursu 
      conclu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>siones non intelligit: alterius speciei est quam ipse angelus 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e714">
                  <lb ed="#V" n="27"/>¶ Ad quartum dicendum quod nobilissima differentia in 
      ani<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ma non est vnibilitas ad corpus sed rationale.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e721">
      ¶ 
      Argumen<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ta ad partem aliam gratia conclusionis possunt concedi. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f48103-Dd1e727">
               <head xml:id="kzz7yh-f48103-Hd1e729">Quaestio 6</head>
               <head type="question-title">Utrum expressius sit imago dei in viro quam in muliere</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e731">
                  <lb ed="#V" n="30"/>¶ Questio. VI 
      <lb ed="#V" n="31"/>SExto queritur vtrum expressius sit 
      <lb ed="#V" n="32"/>imago dei in viro: 
      <lb ed="#V" n="33"/>quam in muliere. Et videtur quod non. Aug. 12. de trini. 
      <lb ed="#V" n="34"/>cap. 4. vult quod imago est in homine quantum ad 
      supe<lb ed="#V" n="35" break="no"/>riorem portionem rationis. Sed quo ad illam portionem 
      nul<lb ed="#V" n="36" break="no"/>la est distinctio inter virum et mulierem: ergo non est 
      expressi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>imago dei in viro quam in muliere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e751">
      ¶ Item secundum philosophum 10. 
      meta<lb ed="#V" n="38" break="no"/>Masculinitas et femininitas non diuersificant speciem. Cum 
      <lb ed="#V" n="39"/>ergo imago dei totam speciem nature humane consequatur. 
      <lb ed="#V" n="40"/>et que totam speciem consequuntur equaliter sunt in 
      quoli<lb ed="#V" n="41" break="no"/>bet indiuiduo illius speciei: quia talia sunt speciei propria. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Et sicut dicit Porphyrius proprium equaliter dicitur de illis que 
      <lb ed="#V" n="43"/>ipso participant: sequitur quod imago dei non magis sit 
      ex<lb ed="#V" n="44" break="no"/>presse in viro quam in muliere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e769">
      ¶ Item Glo. super illud pslamum. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Signatum est super nos: imago creatoris est in quae natus est 
      ho<lb ed="#V" n="46" break="no"/>mo scilicet ratio imago recreationis per quam reformatur 
      ima<lb ed="#V" n="47" break="no"/>go creata scilicet dei gratia: que menti reparande infunditur: sed 
      <lb ed="#V" n="48"/>in imagine recreationis: que est per gratiam: vir et mulier 
      <lb ed="#V" n="49"/>parificantur: ergo a simili in imagine creationis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e782">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Contra prima ad <ref>Cori. xi.</ref> vir non debet velare caput 
      <lb ed="#V" n="51"/>suum: quoniam imago et gloria domini est: 
      mu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lier autem gloria viri est. Hec verba pretendere videntur 
      <lb ed="#V" n="53"/>imaginem dei esse expressius in viro quam in muliere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e794">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="54"/>Glosinus super verbum preallegatum vir ad imaginem dei 
      <lb ed="#V" n="55"/>factus est non mulier. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e801">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Respondeo quod quantum ad quedam accidentalis 
      <lb ed="#V" n="57"/>per que declaratur dignitas: et de 
      <lb ed="#V" n="58"/>cor imaginis: expressius est imago dei in viro quam in 
      mulie<lb ed="#V" n="59" break="no"/>re: et sic intelligitur illa Glo id est ad Corin. xi. que talis est. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Inde igitur vir est imago dei: quia sicut ex deo sunt omnia 
      <lb ed="#V" n="61"/>ita ex adam omnes homines: et sic conseruat auctoritatem 
      prin<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cipii: et aliquibus interpositis: postea dicitur. Sicut christus 
      <lb ed="#V" n="63"/>preest: et regit ecclesiam: et ecclesia subseruit ei. Ita vir et 
      pre<lb ed="#V" n="64" break="no"/>est: et regit mulierem. Et huic videtur concordare apostolus in 
      <lb ed="#V" n="65"/>loco predicto: quia postquam dixit virum esse imaginem et gloriam 
      <lb ed="#V" n="66"/>dei: et mulierem gloriam viri: statim subiunxit: non enim 
      vir<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ex muliere est. Sed mulier ex viro. Non enim creatus est vir 
      part<lb ed="#V" n="68" break="no"/>mulierem: sed mulier propter virum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e832">
      ¶ Si autem loquamur deimagine¬ 
      <!--00149.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quantum ad naturales proprietates partium imaginis sic ist 
      <lb ed="#V" n="70"/>qui ponunt omnes animas naturaliter esse equales in 
      pro<lb ed="#V" n="71" break="no"/>prietatibus naturalibus dicerent equaliter imaginem dei 
      <lb ed="#V" n="72"/>esse in viro et in muliere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e848">
      ¶ Sed illi habent fundamentum 
      <lb ed="#V" n="73"/>malum: quia non omnes anime sunt in naturalibus proprie 
      <lb ed="#V" n="74"/>tatibus equales. Unde videtur quod quantum ad naturales 
      <lb ed="#V" n="75"/>proprietates partium imaginis expressius est imago dei in 
      <lb ed="#V" n="76"/>habente nobiliorem animam. Et quia quamuis alique mulie 
      <lb ed="#V" n="77"/>res nobiliores animas habeant in naturalibus: quam 
      habe<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ant aliqui viri: tamen de communi lege: et in pluribus nobiliores 
      <lb ed="#V" n="79"/>in naturalibus proprietatibus sunt anime virorum quam mulie 
      <lb ed="#V" n="80"/>rum. Unde vt in pluribus et de lege communi expressius 
      <lb ed="#V" n="81"/>est imago dei in viris quam in mulieribus. Huic concordat 
      <lb ed="#V" n="82"/>quedam Glosilnus super illud prima ad Cor. xi. mulier autem 
      <lb ed="#V" n="83"/>gloria viri est: dices ex quo ipsa est: et cui subseruit: vel 
      di<lb ed="#V" n="84" break="no"/>citur esse vir imago dei: quia principaliter creatus est ad 
      <lb ed="#V" n="85"/>imaginem dei: in quo naturaliter amplius quam in muliere viget ratio¬ 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e879">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Ad primum dicendum: quod quantum ad superio 
      <lb ed="#V" n="87"/>rem portionem rationis bene est 
      di<lb ed="#V" n="88" break="no"/>stinctio inter virum et mulierem: quia vt in pluribus 
      na<lb ed="#V" n="89" break="no"/>turaliter est in viris nobilior: quam in mulieribus: quamuis 
      <lb ed="#V" n="90"/>aliquando in aliqua muliere signata comparata alicui 
      <lb ed="#V" n="91"/>viro signato: viuacior sit in muliere ratio quam in viro. Bea 
      <lb ed="#V" n="92"/>ta etiam virgo pie creditur nobiliorem animam 
      habe<lb ed="#V" n="93" break="no"/>re: etiam naturaliter quam quilibet purus homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e899">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="94"/>secundum cum dicitur quod que consequuntur totam speciem: 
      <lb ed="#V" n="95"/>equaliter sunt in quolibet indiuiduo illius speciei etc. 
      Di<lb ed="#V" n="96" break="no"/>co quod non est verum: quando species participatur ab 
      in<lb ed="#V" n="97" break="no"/>diuiduis secundum magis et minus. Sed aliqui dicunt quod 
      spe<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cies anime participatur a suis indiuiduis secundum magis et 
      mi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e916">
      ¶ Sed quia haec dicere durum videtur cum quelibet 
      <lb ed="#V" n="100"/>anima videatur esse complete in specie anime: quantum 
      <lb ed="#V" n="101"/>ad illud quod est de essentia speciei: potest aliter dici ad 
      argu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>mentum: scilim quod indiuiduis equaliter participantibus 
      <lb ed="#V" n="103"/>essentiam speciei possunt esse proprietates inequales per 
      <lb ed="#V" n="104"/>actionem agentis. Unde dico quod deus vni anime dedit 
      <lb ed="#V" n="105"/>maiorem intellectus claritatem: quam alii.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e932">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cendum quod est simile de imagine creationis et recreationis 
      <lb ed="#V" n="107"/>quia contingit habentes minus nobilem naturam: 
      quam<lb ed="#V" n="108" break="no"/>doque habere maiorem gratiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f48103-d1e941">
      ¶ Argumenta ad 
      par<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tem oppositam procedunt de imagine: quantum ad aliqua 
      <lb ed="#V" n="110"/>accidentalia: per que declaratur dignitas imaginis atque decor. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>