<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 4</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 4</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="71-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k51496"><!-- l4d15a4 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k51496-Hd1e101">Articulus 4</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e103">
          Dist. IIII.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e105">
          <lb ed="#V" n="87"/>COnsequenter queritur de quo 
          prin<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cipali: Et circa hoc 
          <lb ed="#V" n="89"/>queruntur octo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e114">
          ¶ Primo vtrum oratio sit actus 
          vo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>luntatis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e119">
          ¶ Secundo vtrum sit actus virtutis 
          la<lb ed="#V" n="91" break="no"/>trie.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e125">
          ¶ Tertio vtrum solus deus sit orandus.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e127">
          ¶ Quarto vtrum 
          <lb ed="#V" n="92"/>aliquid determinate petendum sit in oratione.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e132">
          ¶ Quinto vtrum 
          <lb ed="#V" n="93"/>orandum sit vocaliter.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e137">
          ¶ Sexto vtrum vocalis sit oratio 
          satisfa<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ctoria sine mentali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e142">
          ¶ Septimo vtrum oratio debito modo 
          fa<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cta semper exaudiatur.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e147">
          ¶ Octauo vtrum inter alias orationes 
          <lb ed="#V" n="96"/>oratio dominica sit efficacior. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k51496-Dd1e153">
          <head xml:id="kzz7yh-k51496-Hd1e155">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e157">
            Quaestio
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e159">
            <lb ed="#V" n="97"/>PRimo ostendo quo omeo sit actus 
            <lb ed="#V" n="98"/>voluntatis: eius 
            <lb ed="#V" n="99"/>est orare cuius est desiderare rem que in oratione 
            pe<lb ed="#V" n="100" break="no"/>titur: sed desiderare actus est voluntatis: ergo 
            <lb ed="#V" n="101"/>et orare.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e172">
            ¶ Item eius est orare cuius est exaudiri: quia oratio 
            ordi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>natur ad exauditionem: sed voluntas est que exauditur 
            <lb ed="#V" n="103"/>iuxta. psam. 9. Desiderium pauperum exaudiuit dominus: 
            <lb ed="#V" n="104"/>ergo orare est actus voluntatis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e181">
            <lb ed="#V" n="105"/>Contra Dam. lib. 3. ca. 42. Oratio est ascensus 
            intel<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lectus ad dominum: ergo est actus intellectus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e189">
            <lb ed="#V" n="107"/>¶ Item Dam. e. c. Oratio est petitio decentium a deo: 
            <lb ed="#V" n="108"/>sed petere est loqu: loqui est actus intellectus: ergo orare actus est intellus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e196">
            <lb ed="#V" n="109"/>Respondeo quod orare dupliter potest accipi. Uno 
            <lb ed="#V" n="110"/>modo pro desiderio obtinendi 
            ali<lb ed="#V" n="111" break="no"/>quid a deo: quo desiderans ordinetur in ipsum: et sic oratio est 
            qui<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dam ascensus anime intellectiue ad deum: qui est voluntatis vt 
            eli<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cientis: et intellectus vt dirigentis. Unde Glo. super illud pslamum 33 
            <lb ed="#V" n="114"/>accedite ad deum. dicit. Fide inherendo: et duobus pedibus 
            <lb ed="#V" n="115"/>gemine charitatis currendo. Primum pertinet ad 
            directio<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nem intellectus. Secundum ad sensum effectus: etiam sic 
            ac<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cipitur oratio secundum quod prima ad Thi. 2. distinguitur 
            contra<lb ed="#V" n="118" break="no"/>obsecrationem: postulationem et actionem gratiarum: et etiam in 
            <lb ed="#V" n="119"/>Glo. super illud psal. 37. Domine ante te omne desiderium 
            <lb ed="#V" n="120"/>meum. vbi dicitur. numquam desinit orare qui non desinit amare. 
            <lb ed="#V" n="121"/>Alio modo orare idem est quod predictum desiderium 
            loquen<lb ed="#V" n="122" break="no"/>do deo proponere non per modum indicatiuum: sed supplica 
            <lb ed="#V" n="123"/>tiuum: et sic orare actus est intellectus vt elicientis: et 
            vo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>luntatis vt mouentis: et sic loquitur Isido. de oratione. 10 
            <lb ed="#V" n="125"/>lib. Etymo. quasi eque distanter inter medium et finem vbi 
            <lb ed="#V" n="126"/>dicit quod orare est dicere. et Aui. primo meta. ca. 3. cum dicit quod 
            <lb ed="#V" n="127"/>per orationem homo est loquens deo. Et philosophus. I ethic. cap. 
            <lb ed="#V" n="128"/>penul. vbi dicit: ad optima deprecatur oratio:
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e242">
            ¶ 
            Argumen<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ta ad partem primam procedunt de oratione primo modo dicta. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e247">
            <lb ed="#V" n="130"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod ibi 
            ac<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cipit Dam. intellectum pro anima 
            in<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tellectiua que comprehendit intellectum et voluntatem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e256">
            <lb ed="#V" n="133"/>¶ Ad secundum dicendum: quod petere sicut et orare accipitur modo 
            <lb ed="#V" n="134"/>duplici supradicto: desiderium enim obtinendi aliquid ab 
            <lb ed="#V" n="135"/>aliquo: si innotescit: petitio quedam est: vnde cum deus 
            vi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>deat desiderium nostrum: cum ab ipso aliquid obtinere 
            <!--00175.xml-->
            <pb ed="#V" n="72-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>desideramus desiderando petimus. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k51496-Dd1e277">
          <head xml:id="kzz7yh-k51496-Hd1e279">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e281">
            Quaestio II 
            <lb ed="#V" n="2"/>SEcundo quaeritur vtrum qoratio sit actus 
            vir<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tutis latrie. Et videtur quod non. 
            ora<lb ed="#V" n="4" break="no"/>re est actus poenitentie: cum sit pars satisfactionis: sed 
            pe<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nitentia alia virtus est a latria: quia poenitentia reddit deo 
            <lb ed="#V" n="6"/>debitum pro commisso: et latria pro beneficio recepto: ergo 
            orare<lb ed="#V" n="7" break="no"/>non est actus latrie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e297">
            ¶ Item nullus actus inutilis est actus 
            <lb ed="#V" n="8"/>latrie: ne cuiusque alterius virtutis: sed orare deum est 
            inuti<lb ed="#V" n="9" break="no"/>le: quia ad hoc oratur quicumque oratur: vt ille qui orat desiderium 
            <lb ed="#V" n="10"/>suum illi exprimat: et vt ipsum flectat: sed deus scit quid nobis 
            <lb ed="#V" n="11"/>opus est: vt habetur Matth. 6. Nec flecti potest: quia vt dicitur. 1. Re. 
            <lb ed="#V" n="12"/>is. Penitudine non flectitur: ergo orare nullius virtutis esta 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e310">
            <lb ed="#V" n="13"/>¶ Item latria pertinet ad vitam actiuam: quia reducitur ad 
            iusti<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tiam que est vna. 4. cardinalium: et secundum Aug. 12 de trinitate. c. 14. 
            <lb ed="#V" n="15"/>Cardinales virtutes pertinent ad vitam actiuam: sed 
            orare<lb ed="#V" n="16" break="no"/>pertinet ad vitam contemplatiuam: ergo non est actus latrie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e321">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="17"/>actus latrie sunt sub precepto: sed actus orandi non 
            inueni<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tur penitus sub precepto: ergo non est actus latrie. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e329">
            <lb ed="#V" n="19"/>Contra. Glo. super illud Luc. 8. Opotet semper 
            ora<lb ed="#V" n="20" break="no"/>re. dicit. quod homo non desinit orare nisi cum 
            desi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>nit iustus esse: ergo orare actus est iustitie: sed non videtur 
            <lb ed="#V" n="22"/>ita esse alicuius partis iustitie: sicut latria: ergo est actus eius. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e340">
            <lb ed="#V" n="23"/>¶ Item psalmum 140. Dirigatur oratio mea sicut incensum in 
            conspe<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ctu tuo: sed offerre deo incensum materialem ad eius reuerentiam 
            <lb ed="#V" n="25"/>est actus latrie: ergo multo fortius offerre deo 
            incensum<lb ed="#V" n="26" break="no"/>spirituale: quod est oratio: est actus latrie. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e351">
            <lb ed="#V" n="27"/>Respondeo ad virtutem latrie pertinet deo 
            exhi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dere bonorem testificantem in ipso 
            sun<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mum dominium: inquantum ipse solus est creationis et 
            conserua<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tionis mundi principium: homo autem cum orando aliquid petit a deo: quo 
            <lb ed="#V" n="31"/>in ipsum ordinetur: sicut in suorum bonorum principalem auctorem: 
            si<lb ed="#V" n="32" break="no"/>bi exhibet honorem protestantem in eo summum dominium. 
            Un<lb ed="#V" n="33" break="no"/>de sequitur quod oratio est actus virtutis latrie. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e369">
            <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod oratio est actus 
            <lb ed="#V" n="35"/>penitentie et latrie: sub ratione tamen 
            <lb ed="#V" n="36"/>alia et alia: quia inquantum homo orat deum: vt per hoc deo 
            satisfa<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ciat de peccato: actus est penitentie: inquantum autem orat deum vt 
            <lb ed="#V" n="38"/>sibi exhibeat bonorem et recognitionem summi dominii actus 
            <lb ed="#V" n="39"/>est latrie: nec mirum. Unus enim et idem actus plurium est vitiorum 
            <lb ed="#V" n="40"/>inquantum refertur ad finem alium et alium. Unde secundum philosophum. 5. 
            <lb ed="#V" n="41"/>ethi. ca. 4. Ille qui mechatur lucrandi gratia auarus est: qui autem 
            <lb ed="#V" n="42"/>propter concupiscentiam luxuriosus est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e391">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod 
            ora<lb ed="#V" n="43" break="no"/>re deum non est inutile: sed maxime vtile: non ad hoc vt 
            diui<lb ed="#V" n="44" break="no"/>na dispensatio mutetur: sed quia vt dicit Aug. I. li. de 
            praedestina<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tione sanctorum versus fine: cum deus vult fieri quod non nisi 
            <lb ed="#V" n="46"/>volentibus hominibus oporet fieri: inclinat eorum corda: vt hoc velit: et 
            <lb ed="#V" n="47"/>est sicut dicit. 2. libro longe post principium: valet ad hoc vt 
            oratio<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ne nostra amoneamur: a quo accipimus hec beneficia: et sicut 
            <lb ed="#V" n="49"/>etiam dicitur. e libro longe ante finem. Fortasse sic praedestinati sunt 
            ali<lb ed="#V" n="50" break="no"/>qui vt nostris orationibus concedantur: sub diuina enim 
            prouiden<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tia non tantum cadit quod effectus fiant: sed est ex quibus causis: et a quo 
            <lb ed="#V" n="52"/>ordine proueniant
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e415">
            ¶ Ad 3m dicendum: quod quamuis vtplcium virtutes 
            <lb ed="#V" n="53"/>cardinales pertineant ad actiuam vitam: aliqui tamen actus 
            virtu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tum qui reducuntur ad cardinales: vt partes potentiales pertinent 
            <lb ed="#V" n="55"/>ad vitam contemplatiuam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e425">
            ¶ Ad 4m dicendum: quod minor est falsa: dicitur 
            <lb ed="#V" n="56"/>enim Matth. 7. Petite et dabitur vobis. Et Luc. 8. Optet 
            <lb ed="#V" n="57"/>semper orare: oportet autem sonat necessitatem: nec intelligendum 
            <lb ed="#V" n="58"/>quod homo teneatur ad orandum pro semper: praeceptum est enim 
            ar<lb ed="#V" n="59" break="no"/>firmatiuum: quod et si semper obliget: non tamen pro semper. 
            <lb ed="#V" n="60"/>Primum ad partem aliam: quamuis gra principalis 
            con<lb ed="#V" n="61" break="no"/>clusionis possit concedi: tamen non procedit 
            <lb ed="#V" n="62"/>Glo enim loquitur de iusto a iustitia gnaturaliter dicta: qui 
            comprehen<lb ed="#V" n="63" break="no"/>dit omnem virtutem necessariam ad salutem: et extendit nomen orationis 
            <lb ed="#V" n="64"/>ad omnem bonam opeorsitionem: vnde immediate ante verba praedicta dicit: quod 
            <lb ed="#V" n="65"/>semper orat qui semper agit bona. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k51496-Dd1e450">
          <head xml:id="kzz7yh-k51496-Hd1e452">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e454">
            Quaestio III. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e456">
            <lb ed="#V" n="66"/>Tertio queritur vtrum solus deus sit 
            <lb ed="#V" n="67"/>orandus. Et 
            vi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>quod sic. Solus deus est latria colendus: vt in 3 libro 
            <!--00175.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>ostensum est: sed orare est actus latrie: ergo solus deus est orandus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e472">
            <lb ed="#V" n="70"/>¶ Item frustra oramus illos qui non cognoscunt orationes nostras. 
            <lb ed="#V" n="71"/>Sed sicut dicit Aug. in primo libro de cura pro mortuis 
            agen<lb ed="#V" n="72" break="no"/>da inter medium et finem ibi sunt spiritus defunctorum vbi non 
            vi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>dent quecumque aguntur aut eueniunt in ista vita 
            homini<lb ed="#V" n="74" break="no"/>bus: ergo anime sanctorum non sunt orande. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e485">
            <lb ed="#V" n="75"/>Contra Iob. quinto. Ad aliqem sanctorum 
            <lb ed="#V" n="76"/>conuertere. 
            <lb ed="#V" n="77"/>Respodeo dupliciter porrigitur alicui oratio: autem 
            <lb ed="#V" n="78"/>tamquam per ipsum implenda: aut vt per ipsum 
            <lb ed="#V" n="79"/>eius adimpletio impetretur primo modo solus deus 
            oran<lb ed="#V" n="80" break="no"/>dus est: quia illa bona que principaliter petenda sunt in 
            oratio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nem scilicet gratia et gloria a solo deo dari possunt: temporalia etiam 
            <lb ed="#V" n="82"/>bona eo modo quo in oratione petenda sunt scilicet inquantum 
            <lb ed="#V" n="83"/>nobis deseruiunt ad acquisitionem virtutis: a solo deo 
            da<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ri possunt: secundo modo sancti orandi sunt: quia a deo 
            im<lb ed="#V" n="85" break="no"/>petrant exauditionem orationis nostre: et hoc significatum 
            <lb ed="#V" n="86"/>est Apoc. 8. vbi dicitur quod ascendit fumus incensorum de 
            <lb ed="#V" n="87"/>orationibus sanctorum de manum angeli coram deo. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e517">
            <lb ed="#V" n="88"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod orando 
            illi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>soli cultum latrie exhibemus a quo 
            <lb ed="#V" n="90"/>intendimus impetrare quod petimus: a sanctis autem non 
            in<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tendimus impetrare quod petimus: sed a deo per 
            adiuto<lb ed="#V" n="92" break="no"/>rium eorum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e530">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis anime sanctorum naturali 
            co<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gnitione non cognoscant omnia que in hac vita aguntur: et 
            ma<lb ed="#V" n="94" break="no"/>xime interiores motus cordis: in verbis tamen vident ea que 
            <lb ed="#V" n="95"/>decet eos de nostris actibus cognoscere: de quorum numero 
            <lb ed="#V" n="96"/>sunt illi actus quibus eos honoramus orando. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k51496-Dd1e542">
          <head xml:id="kzz7yh-k51496-Hd1e544">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e546">
            Quaestio III 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e548">
            <lb ed="#V" n="97"/>QUarto queritur vtrum aliquid determinate 
            pe<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tendum sit in otone. Et videtur quod non. 
            <lb ed="#V" n="99"/>Matth. 6 Scit pater vester quid optismussit vobis ante 
            <lb ed="#V" n="100"/>quam petatis: ergo superfluum est aliquid ab ipso 
            deter<lb ed="#V" n="101" break="no"/>minate petere: cum homo non debeat petere nisi quod sibi opsus esta 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e561">
            <lb ed="#V" n="102"/>¶ Item nullus debet aliquid determinate petere: nesciens quid 
            <lb ed="#V" n="103"/>oporteat ipsum petere: sed sicut dicit Apostolus ad Ro 8. Quid 
            <lb ed="#V" n="104"/>oremus sicut oportet: nescimus: ergo in oratione nihil 
            deter<lb ed="#V" n="105" break="no"/>minate debemus petere. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e572">
            <lb ed="#V" n="106"/>Contra. Math. 6 habetur quod christus docuit 
            discipu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>los suos petere aliqua determinate: que 
            com<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tinentur in oratioue dominica. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e582">
            <lb ed="#V" n="109"/>Respondeo quod quidam sunt quibus non possumus 
            ma<lb ed="#V" n="110" break="no"/>le vti: sicut virtutes: gratia et gloria 
            de<lb ed="#V" n="111" break="no"/>terminate: et talia determinate petenda sunt in oatione. 
            Que<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dam sunt quibus possumus vti bene et male: et illa non sunt 
            deter<lb ed="#V" n="113" break="no"/>minate petenda in oratone absolute: sed sub conditionem scilicet 
            si<lb ed="#V" n="114" break="no"/>deus preuidet illa ad salutem nostram fore vtilia. Illa autem quibus 
            <lb ed="#V" n="115"/>bene vti non possumus acceptando: nullo modo in oratione petenda st. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e600">
            <lb ed="#V" n="116"/>Ad primum in opositum dicendum: quod sic dic Aug. in epostuluri ad 
            <lb ed="#V" n="117"/>proba. quasi in meus. Illle qui nouit quid 
            no<lb ed="#V" n="118" break="no"/>bis necessarium sit priusquam petamus: non voluntatem nostram vult sibi per 
            <lb ed="#V" n="119"/>nostram petitionem innotescere: quia eam non potest sgnorare: sed vult 
            <lb ed="#V" n="120"/>exerceri in orationibus desideriu nostrm: quo possimus capere quod 
            <lb ed="#V" n="121"/>preparat dare.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e616">
            ¶ Ad 2m dicendum: quod quamuis ex virtute nostra quid 
            <lb ed="#V" n="122"/>oremus: sicut opoertet nesciamus: tamen I cilicet in hoc adiuuat 
            infir<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mitatem nostram faciendo nos petere quod oportet. Unde post 
            ver<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ba preallegata statim subiungitur. Spiritus postulat pro nobis id est 
            <lb ed="#V" n="125"/>postulare nos docet et facit. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k51496-Dd1e628">
          <head xml:id="kzz7yh-k51496-Hd1e630">Quaestio 5</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e632">
            Quaestio
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e634">
            <lb ed="#V" n="126"/>QUinto queritur vtrum orandum sit vocaliter. 
            <lb ed="#V" n="127"/>Et videtur quod non. Saluator Matth. 
            <lb ed="#V" n="128"/>6. Orantes nolite multum loqu: sed multum est 
            <lb ed="#V" n="129"/>orandum: Unde Aug. in epitula ad probam parum 
            vl<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tra medium. Non desit multa precatio: ergo non est vocaliter 
            <lb ed="#V" n="131"/>orandum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e650">
            ¶ Item eadem epitulra post auctoritatem allegatam. 
            Qui<lb ed="#V" n="132" break="no"/>omnia per verbum condidit: humana verba non querit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e655">
            <lb ed="#V" n="133"/>Contra eadem eptlua statim post anctortem vltimo 
            alle<lb ed="#V" n="134" break="no"/>gatam. Nobis verba necessaria sunt quibus 
            commo<lb ed="#V" n="135" break="no"/>neamur et inspiciamus quid petamus: non quibus deum seu 
            do<lb ed="#V" n="136" break="no"/>cendum seu flectendum esse credamus. 
            <!--00176.xml-->
            <pb ed="#V" n="72-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e674">
            <lb ed="#V" n="1"/>Respondeo quod duplex est oratio: quedam comnscilicet 
            <lb ed="#V" n="2"/>que per ministros ecclesie in 
            perso<lb ed="#V" n="3" break="no"/>na totius fidelis pplulri deo offertur: et talis debet innotescere poptulo: 
            <lb ed="#V" n="4"/>pro quo offertur: vt excitetur ad deuotionem: et ne posset 
            suspi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cari in ministris ecclesie illius debite orationis omissionem: 
            <lb ed="#V" n="6"/>et ideo talis oratio debet esse vocalis. Alia est oratio singularis scilicet 
            quae<lb ed="#V" n="7" break="no"/>offertur ab homine inquantum est singularis persona: siue oret a 
            <lb ed="#V" n="8"/>se: siue pro alio: et talem orationem quamuis non sit necessarium esse cum 
            sen<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sibili voce nisi ad hoc homo sit obligatus ex voto: quandoque tamen 
            ex<lb ed="#V" n="10" break="no"/>pedit ad meritum vt mentali adiungatur vocalis: vt per 
            voca<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lem feruor cordis amplius excitetur: ex quadam enim naturali 
            vnio<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ne anime ad corpus motus corporis diuersimode affectiones 
            <lb ed="#V" n="13"/>anime excitant. Et affectiones eorum anime maxime si sint fortes 
            di<lb ed="#V" n="14" break="no"/>uersas mutationes in corpore excitant. Unde Aug. in eplura ad 
            <lb ed="#V" n="15"/>probam: circa medium. Per certa interualla horarum et temporum: 
            <lb ed="#V" n="16"/>etiam verbis rogamus deum: vt illis rerum signis nos ipsos 
            ammo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>neamus: quantuncumque in hoc desiderio profecerimus nobis ipsis 
            <lb ed="#V" n="18"/>innotescamus: et ad hoc augendum nos ipsos acrius excitem 
            <lb ed="#V" n="19"/>Expedit est ad hoc vt lingua nostra deo seruiamus: si tamen 
            in<lb ed="#V" n="20" break="no"/>casu vocalis oratio remitteret interiorem feruorem: tunc non esset 
            <lb ed="#V" n="21"/>vocaliter orandum oratione singulari: quandoque est prorumpit homo in 
            <lb ed="#V" n="22"/>vocalem orationem: ex excessu seruoris mentis: quia sicut 
            di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cit Aug. ad probam. circa medium. Diguior sequitur 
            effec<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ctus quem feruentior precedit affectus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e729">
            <lb ed="#V" n="25"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sicut dicit 
            <lb ed="#V" n="26"/>Aug. ad probar. parum ante medium. 
            <lb ed="#V" n="27"/>non est orandum in multiloquio tamquam eo fiat vt exaudiamur 
            <lb ed="#V" n="28"/>quo loquaciores simus: et eadem eplturla vltra medium. Multum 
            lo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>qui est in orando rem necessariam superfluis agere verbis: et 
            <lb ed="#V" n="30"/>sic planum est: quod non est vocaliter orandum. Sic enim potest 
            <lb ed="#V" n="31"/>exponi illud Saluatoris verbum. Et cum dicit Aug. multum 
            <lb ed="#V" n="32"/>esse orandum: intelligit deprecatione mentali: vnde dicit. Non 
            <lb ed="#V" n="33"/>desit multa precatio si feruens perseuerat intentio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e751">
            ¶ Ad 2m 
            <lb ed="#V" n="34"/>dicendum: quod illud intelligendum est de verbis humanis in 
            ora<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tione singulari: quando non excitant sed minuunt feruorem 
            <lb ed="#V" n="36"/>cordis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k51496-Dd1e761">
          <head xml:id="kzz7yh-k51496-Hd1e763">Quaestio 6</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e765">
            Questio VI
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e767">
            <lb ed="#V" n="37"/>SExto queritur vtrum vocalis oratio sit 
            satis<lb ed="#V" n="38" break="no"/>factoria sine mentali. Et videtur quod non. 
            <lb ed="#V" n="39"/>decrentorum di. 38. Sedulo: et sumptum est ab Augu. 
            <lb ed="#V" n="40"/>in libo de cathetizandis rudibus quasi eque 
            distan<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ter inter principium et medium dicitur sic. Nouerint non esse voces 
            <lb ed="#V" n="42"/>ad aures dei nisi affectu animi: sed numquam voces sunt 
            satis<lb ed="#V" n="43" break="no"/>factorie nisi audiantur a deo: ergo non est satisfactoria 
            vo<lb ed="#V" n="44" break="no"/>calis oratio sine attentione interiori.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e787">
            ¶ Item de conse. dis. 1. 
            <lb ed="#V" n="45"/>Quando dicitur quod tempore orationis animus non cogitet quicquam 
            <lb ed="#V" n="46"/>quam illud solum quod precatur. Et infra. di. 5. Numquam dicitur quod sine 
            in<lb ed="#V" n="47" break="no"/>termissione vigilet sensus: sed oratio non est satisfactoria que 
            <lb ed="#V" n="48"/>est contra precepta iuris canonici: ergo vocalis oratio non est 
            <lb ed="#V" n="49"/>satisfactoria sine attentione interiori.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e800">
            ¶ Item Hug. in libro 
            <lb ed="#V" n="50"/>de virtute orandi parum post principium. Sic orationi sancta 
            me<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ditatio est necessaria. vt omnino perfecta oratio esse nequeat: 
            si<lb ed="#V" n="52" break="no"/>eam meditatio aut non commitetur: aut precedat. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e810">
            <lb ed="#V" n="53"/>Contra illud quod impedit vocalem orationem non est 
            <lb ed="#V" n="54"/>necessarium ad efficaciam illius: sed interior at 
            <lb ed="#V" n="55"/>tentio eam impedit: quod probo per simile: quia si homo in ambulam 
            <lb ed="#V" n="56"/>do vellet cogitare de quolibet passu in speciali: et citharizans 
            <lb ed="#V" n="57"/>de qualibet percussione cuiuslibet chorde: ille impediretur 
            <lb ed="#V" n="58"/>in ambulando: et iste in citharizando: ergo a simili si orans 
            <lb ed="#V" n="59"/>vellet cogitare in qualibet voce impediretur in horas 
            dicen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>do: ergo ad efficaciam vocalis ofttionis non est necessaria at 
            <lb ed="#V" n="61"/>tentio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e832">
            ¶ Item. 2. Top. Non possumus intelligere plura simul 
            <lb ed="#V" n="62"/>sed orans vocaliter debet cogitare de deo: ergo non tenetur 
            co<lb ed="#V" n="63" break="no"/>gitare de sua vocali oratione. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e839">
            <lb ed="#V" n="64"/>Respondeo quo orationis triplex est efficacia: sec 
            <lb ed="#V" n="65"/>in merendo: et sic est satisfactoria: et 
            <lb ed="#V" n="66"/>impetrando: et in orantem spiritualiter et experimentaliter 
            refici<lb ed="#V" n="67" break="no"/>endo: et nullam istarum efficaciarum habet vocalis oratio si eam non 
            pre<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cedat aut concomitetur concors meditatio: aliter enim non esset 
            <!--00176.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>moralis: actus enim moralis exterior non est nisi per 
            compara<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tionem ad actum rationis interiorem. Si autem assit intentio 
            debi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ta et actualis in principio vocalis orationis: quamuis postea non 
            <lb ed="#V" n="72"/>concomitetur: tamen oratio vocalis est meritoria: et impetratiua 
            per<lb ed="#V" n="73" break="no"/>virtutem prime intentionis: nisi postea interrumpatur per 
            inten<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tionem contrariam: sicut aliquis ex bona intentione incipit 
            pere<lb ed="#V" n="75" break="no"/>grinari: vel elemosynam dare totus actus sequens meritorus 
            <lb ed="#V" n="76"/>est virtute intentionis prime: quamuis cesset sua intentio 
            actua<lb ed="#V" n="77" break="no"/>lis: sed efficaciam spiritualiter reficiendi orantem non habet vocalis 
            <lb ed="#V" n="78"/>oratio nisi quamdiu ea concomitatur intentio: et sic intelligitur illud 
            <lb ed="#V" n="79"/>verbum Apstulio primo Corim. 14. Si orem lingua spiritus meus. idest 
            <lb ed="#V" n="80"/>imaginatio mea orat: mens autem mea sine fructu est. 
            Scien<lb ed="#V" n="81" break="no"/>dum tamen quod tripliciter potest applicari intentio vocali orationi scilicet aut 
            <lb ed="#V" n="82"/>applicando eam ad verba quae dicuntur: autem ad illud quod petitur: aut 
            <lb ed="#V" n="83"/>ad illum cui oratio porrigitur: et quocunque istorum modorum assit 
            <lb ed="#V" n="84"/>intentio non est inefficax ad satisfaciendum vocalis oratio: sed 
            se<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cunda intentio melior est quam prima: et tertia quam secunda. Unde 
            <lb ed="#V" n="86"/>Hug. in libro de virtute orandi inter principium et medium. 
            Pu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ra oratio est quando ex abundantia deuotionis mens ita accenditur: vt. 
            <lb ed="#V" n="88"/>cum se ad deum postulatura conuerti pre amoris eius 
            magni<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tudine: etiam petitionis sue obliuiscatur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e902">
            <lb ed="#V" n="90"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud 
            decre<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tum intelligendum est quando debita 
            <lb ed="#V" n="92"/>intentio nec precedit nec concomitatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e911">
            ¶ Ad secundum dicendum 
            <lb ed="#V" n="93"/>quod illa verba magis sunt consilii verba quam precepti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e916">
            ¶ 
            Au<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ctoritas Hug. bene concludit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e922">
            <lb ed="#V" n="95"/>Ad primum ad partem aliam dicendum: quod nimia 
            intem<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tio ad verba ipsa que dicuntur esset 
            <lb ed="#V" n="97"/>impeditiua orationis. Unde quandoque experitur homo quod quando vult 
            ni<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mis in particulari cogitare de verbis sibi minus occurrunt 
            <lb ed="#V" n="99"/>verba dicenda: et impediret est talis intentio intentionem que det 
            <lb ed="#V" n="100"/>esse ad rem postulatam: et ad illum a quo postulatur: vnde 
            suffi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cit quod prima intentio sit talis quod sufficiat ad integram formatio 
            <lb ed="#V" n="102"/>nem verborum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e942">
            ¶ Ad 2m dicendum: quod bene possumus intelligere 
            plu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ra simul quando vnum ordinatur ad aliud: sic autem est in proposito: quia 
            <lb ed="#V" n="104"/>verborum formatio ordinatur ad rem que petitur: et ista duo ad 
            <lb ed="#V" n="105"/>illum cui petitio porrigitur. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k51496-Dd1e953">
          <head xml:id="kzz7yh-k51496-Hd1e955">Quaestio 7</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e957">
            Quaestio VII 
            <lb ed="#V" n="106"/>Eptimo queritur vtrum orato debito 
            mo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>do facta semper exaudiatur. Et 
            <lb ed="#V" n="108"/>videtur quod non. Trens. 3 dicitur ad deum. Opposuisti tibi 
            <lb ed="#V" n="109"/>nubem ne transeat oratio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e968">
            ¶ Item omnis oratio que 
            <lb ed="#V" n="110"/>exauditur est meritoria: sed oratio existentis in peccato 
            mor<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tali non est meritoria: quia vt superius ostensum est: 
            bo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>na in peccato mortali facta meritoria non sunt: ergo oratio 
            <lb ed="#V" n="113"/>existentis in peccato mortali non exauditur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e979">
            <lb ed="#V" n="114"/>Contra Math. 7. Omnis qui petit accipit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e984">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="115"/>psamus. 144. Uoluntatem timentium se faciet. et 
            <lb ed="#V" n="116"/>deprecationem eorum exaudiet: sed oratio non fit debito modo nisi 
            <lb ed="#V" n="117"/>fiat cum timore domini: ergo omnis oratio debito modo facta exauditur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e994">
            <lb ed="#V" n="118"/>Respondeo quod omnis oraeto facta debito modo 
            exaudi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tur: non semper statim: sed pro illo tempore 
            <lb ed="#V" n="120"/>quo diuina misericordia exauditionem conspicit vtiliorem esse 
            <lb ed="#V" n="121"/>omnibus pensatis. Unde Aug. Homelis ior. super Io. quedam non 
            <lb ed="#V" n="122"/>negantur: sed vt congruo dentur tempore differuntur. Ad hoc autem 
            <lb ed="#V" n="123"/>quod oratio fiat modo debito. 4. requiruntur scilicet vt ille qui petit petat 
            <lb ed="#V" n="124"/>humiliter et frequenter: et bona intentione: quod est pie 
            pete<lb ed="#V" n="125" break="no"/>re: et est perseueranter: et vtilia ad salutem: quod orans sit 
            constan<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ter fundatus in fide. Unde Iaco. I. Postulet in fide nihil 
            he<lb ed="#V" n="127" break="no"/>sitans: talis autem oratio semper exauditur: inquantum homo orat pro sem 
            <lb ed="#V" n="128"/>Homelis ior. super Io. Exaudiuntur omnes scienti pro seipsis: non autem 
            <lb ed="#V" n="129"/>pro aliis omnibus exaudiuntur: exaudiuntur tamen vt dicitur. 1. q. 1. 
            Ipsi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>quanto digniores fuerint orantes pro pplulo tanto facilius: 
            ne<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cessitatibus pro quibus clamant exaudiuntur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e1027">
            <lb ed="#V" n="132"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud verbum 
            <lb ed="#V" n="133"/>intelligitur de oratione qua petebant 
            <lb ed="#V" n="134"/>iudei liberari a temporali persecutione: que oratio non fuit 
            <lb ed="#V" n="135"/>exaudita: non enim petebant necessarium ad salutem: sed magis 
            <lb ed="#V" n="136"/>erat inutile animarum suarum saluti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e1040">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod non 
            <!--00177.xml-->
            <pb ed="#V" n="73-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>est idem orationem exaudiri et eam meritoriam esse: quia debito 
            <lb ed="#V" n="2"/>debetur merces secundum iustitiam: sed petitio orantis exauditur pie 
            <lb ed="#V" n="3"/>gratiam: et ideo quamuis orationes facte in mortali peccato non sint 
            <lb ed="#V" n="4"/>merito: ie proprie loquendo de merito: exaudiuntur tamen quantum 
            <lb ed="#V" n="5"/>ad illud quod pro se petunt orantes si assint conditiones. 4 quae sunt 
            <lb ed="#V" n="6"/>dicte. Unde Aug. homelis 44 super Io. 9. reprehendens illud 
            <lb ed="#V" n="7"/>verbum ceci illuminati. Scimus quia peccatores deus non 
            exau<lb ed="#V" n="8" break="no"/>dit: dicit: adhuc inunctus loquitur. Si enim deus 
            peccato<lb ed="#V" n="9" break="no"/>res non exaudiret frustra ille publicanus oculos in terra 
            <lb ed="#V" n="10"/>demittens et pectus suum percutiens diceret. Domine 
            pro<lb ed="#V" n="11" break="no"/>pitius esto mihi peccatori. Matth. 18 
            <lb ed="#V" n="12"/>Argumenta ad partem aliam procedunt de 
            ora<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tione in qua homo petit pro se cum 
            <lb ed="#V" n="14"/>quatuor conditionibus supradictis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k51496-Dd1e1080">
          <head xml:id="kzz7yh-k51496-Hd1e1082">Quaestio 8</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e1084">
            Quaestio VIII 
            <lb ed="#V" n="15"/>Octauo queritur vtrum interalius orationes 
            <lb ed="#V" n="16"/>oratio dominica sit efficacior. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e1091">
            <lb ed="#V" n="17"/>¶ Respondeo quod sic. et hoc ostendit auctoris 
            digni<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tas. Christus enim ore suo immediate illam fecit: et 
            disci<lb ed="#V" n="19" break="no"/>pulos docuit: vt habetur Matth. 6 et est orationis sententiosa 
            bre<lb ed="#V" n="20" break="no"/>uitas: que multum commendat oationem vocalem. Unde Augu. in 
            <lb ed="#V" n="21"/>eplura ad probam parum vltra medium. Dicuntur fratres in 
            egy<lb ed="#V" n="22" break="no"/>pto crebras habere orationes: et eas tamen breuissimas: hoc est 
            osten<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dit petitorum vtilitas: quia omnia que desiderare debemus et 
            pete<lb ed="#V" n="24" break="no"/>re in hac oratione petuntur. Unde sicut dicit Augu. in eplura ad 
            <lb ed="#V" n="25"/>probam. vltra medium: quelibet alia verba dicamus orando 
            nihis<lb ed="#V" n="26" break="no"/>aliud dicimus quam quod in ista oratione dominica positum est: si 
            re<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cte et congruenter oramus: et eo ordine posita sunt quo sunt 
            <lb ed="#V" n="28"/>desideranda et petenda.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e1120">
            ¶ In principio enim exhibetur 
            reueren<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tia illi cui porrigenda est oratio cum dicitur. Pater nosterqui es in 
            <lb ed="#V" n="30"/>celis in quo captat orans beniuolentiam dei. Et quia primo 
            <lb ed="#V" n="31"/>desiderandus est finis et petendus quam ea que sunt ad finem: 
            <lb ed="#V" n="32"/>ideo primo ponuntur petitiones que respiciunt finem. secundo 
            <lb ed="#V" n="33"/>respicientes ea que sunt ad finem. ibi. Fiat voluntas etc. 
            Re<lb ed="#V" n="34" break="no"/>spicientes autem finem sunt due. In prima enim que est. 
            Sancti<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ficetur nomen tuum. petitur vt nomen dei ab omnibus habeatur 
            <lb ed="#V" n="36"/>vt sanctum: secundum quod dicit Aug. 2. libro de sermone dei in modote. 
            <lb ed="#V" n="37"/>longe post principium in eplura ad probam post medium dicit. Cum 
            <lb ed="#V" n="38"/>dicimus. Sanctificetur nomen tuum. nos admonemus 
            desi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>derare quod nomen eius quod semper sanctum est: etiam apud 
            ho<lb ed="#V" n="40" break="no"/>mines sanctum habeatur: hoc est non contemnatur: quod non deo: sed 
            <lb ed="#V" n="41"/>hominibus prodest: aut prodesse debet
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e1151">
            ¶ In secunda que est. 
            Adue<lb ed="#V" n="42" break="no"/>niat regnum tuum vt dicit Aug. vbi prius. desiderium nostrum 
            <lb ed="#V" n="43"/>ad regnum illud excitamus vt nobis veniat: atque in eo 
            re<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gnare mereamur: vnde per primam petitionem petimus vt deus 
            <lb ed="#V" n="45"/>ab hominibus glorificetur: per secundam vt ad dei gloriam venia 
            <lb ed="#V" n="46"/>mus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e1165">
            ¶ Petitionum respicientium ea que sunt ad finem quaedam 
            <lb ed="#V" n="47"/>sunt respectu boni: quedam sunt respectu mali. Respectu 
            <lb ed="#V" n="48"/>boni due sunt. In prima petitur meritum quo beatitudinem 
            <lb ed="#V" n="49"/>mereamur: quod consistit in obediendo diuinis mandatis. Unde 
            <lb ed="#V" n="50"/>Aug. 2. lib. de sermone domini in modote longe post principium. 
            <lb ed="#V" n="51"/>cum dicitur. Fiat voluntas tua. recte intelligitur obediatur praeceptis 
            <lb ed="#V" n="52"/>tuis. Sicut in celo et in terra id est sicut ab angelis: ita ab 
            ho<lb ed="#V" n="53" break="no"/>minibus: et in eptula ad probam. post medium. Cum dicimus. Fiat 
            <lb ed="#V" n="54"/>voluntas tua etc. nobis ab illo precamur ipsam 
            obedien<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tiam: vt sic a nobis fiat voluntas eius quemadmodum sit in 
            ce<lb ed="#V" n="56" break="no"/>testibus ab angelis eius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e1189">
            ¶ In secunda petitur illud quo 
            tan<lb ed="#V" n="57" break="no"/>quam instrumento possumus nos iuuare ad merendum: et hoc est 
            <lb ed="#V" n="58"/>victus quotidianus ad sustentationem necessarius: vel victus 
            <lb ed="#V" n="59"/>anime scilicet eucharistie sacramentum. vnde Augustinus 2 lib.o de sermone 
            <lb ed="#V" n="60"/>domini in monte. longe post principium. Panis quotidianus: 
            <lb ed="#V" n="61"/>aut pro his omnibus dictus est: que huius vite necessitatem 
            susten<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tant: aut pro sacramento corporis christi quod quotidie 
            accipi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>mus: et in eplura ad probarm. post mediu: eandem ponit sententiam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e1207">
            <lb ed="#V" n="64"/>¶ Petitionum que sunt respectu mali. vna est respectu 
            <lb ed="#V" n="65"/>mali culpe. hoc scilicet Dimitte nobis debita nostra sicut et nos 
            <lb ed="#V" n="66"/>dimittimus debitoribus nostris: vnde Aug. 2. lib. de 
            sermo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ne domini in monte: bene longe vltra principium. 
            Debi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ta peccata dici maperifestum est: et in eptula ad probam: vltra me¬ 
            <!--00177.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>dium per illud. Sicut et nos dimittimus debito: ibus 
            no<lb ed="#V" n="70" break="no"/>stris: admonemus quid saciamus: vt accipere mereamur 
            <lb ed="#V" n="71"/>secuet remissionem peccatorum nostrorum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e1231">
            ¶ Alia est respectu 
            ma<lb ed="#V" n="72" break="no"/>li inclinantis ad culpam: que est hoc. Et ne nos inducas in 
            <lb ed="#V" n="73"/>tentationem. quod non sic intelligendum est: vt non permittat nos 
            <lb ed="#V" n="74"/>tentari: quia quandoque tentatione homo probatur ad bonum 
            <lb ed="#V" n="75"/>suum: de quibus tentationibus dicitur Iac. primo. Omne 
            gau<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dium existimate fratres charissimi cum in tentationibus 
            <lb ed="#V" n="77"/>variis incideritis: et etiam humiliatur: et ad deum 
            recurrere<lb ed="#V" n="78" break="no"/>quasi compellitur. Quapropter non remouit christus 
            tentatio<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nem ab apitulo quam cito apostolus remoueri eam petiuit: vt habet 
            <lb ed="#V" n="80"/>secunda ad Corim. 12. Sed predicta petitio sic intelligenda est 
            <lb ed="#V" n="81"/>vt non deserti diuino adiutorio alicui tentationi vel 
            consen<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tiamus decepti: vel cedamus afflicti: secundum quod dicit Augu. in 
            <lb ed="#V" n="83"/>epilurla ad proba: post medium: in quo patet quod non est idem tentari et 
            <lb ed="#V" n="84"/>in tentationem induci.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k51496-d1e1262">
            ¶ Tertia est respectu mali pene. 
            <lb ed="#V" n="85"/>bi scilicet Sed libera nos a malo. in qua secundum Aug. ad probam: vbi 
            <lb ed="#V" n="86"/>prius. Admonemus vos cogitare nondum esse in eo bono 
            <lb ed="#V" n="87"/>vbi nullum patiemur malum. De efficacia predicte orationis 
            <lb ed="#V" n="88"/>loquens Isido. primo lib.o de summo bono. c. 22 dicit. 
            Sym<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bolum fidelium et dominica oratio pro tota lege 
            paruu<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lis ecclesie ad celorum regna sufficit capescenda. Et Augu. 
            <lb ed="#V" n="91"/>enchi. ca. 40. De quotidianis et breuibus leuibusque 
            pecca<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tis sine quibus hoc vita non ducitur quotidiana oratio fidelium 
            <lb ed="#V" n="93"/>satisfacit: eorum enim est dicere pater nostr. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>