<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 3</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 3</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="223-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k162284"><!-- l4d49a3 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k162284-Hd1e101">Articulus 3</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e103">
          Distinctio. III 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e105">
          <lb ed="#V" n="101"/>COnsequenter queritur de 
          ter<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tio principali. Et 
          <lb ed="#V" n="103"/>circa hoc queruntur octo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e114">
          ¶ Primo vtrum 
          <lb ed="#V" n="104"/>in beata visione intellectus sit passiuum tantum. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e119">
          <lb ed="#V" n="105"/>¶ Secundo vtrum lumen intellectus agentis requiratur 
          <lb ed="#V" n="106"/>ad illam visionem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e127">
          ¶ Tertio vtrum visio creaturarum in 
          <lb ed="#V" n="107"/>deo sit pertinens ad beatitudinis essentiam.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e132">
          ¶ 
          Quarto<lb ed="#V" n="108" break="no"/>vtrum in beata fruitione voluntas sit tantum passiua.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e137">
          ¶ Quin. 
          <lb ed="#V" n="109"/>to vtrum in voluntate beata sit idem realiter fruitio et 
          gau<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dium.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e144">
          ¶ Sexto vtrum gaudium sit de beatitudinis 
          essen<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tia.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e149">
          ¶ Septimo vtrum tentio sit dos alia a visione et 
          frui<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tione
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e154">
          ¶ Octauo vtrum in omnibus beatis sint dotes. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e157">
          <lb ed="#V" n="113"/>¶ Utrum autem deus possit videri per sola naturalia: et 
          <lb ed="#V" n="114"/>vtrum in hac vita determinatum est in articulo 
          preceden<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ti.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e166">
          ¶ Hec etiam questio. vtrum deus ab intellectu 
          beato<lb ed="#V" n="116" break="no"/>videatur per speciem: et multe alie questiones de visione 
          <lb ed="#V" n="117"/>dei determinate sunt libro tertio. di. 14. et ideo hic easdem 
          <lb ed="#V" n="118"/>repetere superfluum videretur. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k162284-Dd1e175">
          <head xml:id="kzz7yh-k162284-Hd1e177">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e179">
            Questio I.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e181">
            <lb ed="#V" n="119"/>Rimo ostendo quod in visione beata 
            intel<lb ed="#V" n="120" break="no"/>lectus sit passiuus tantum. 
            nul<lb ed="#V" n="121" break="no"/>la res est causa efficiens sui finis: quia causa 
            ef<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ficiens est nobilior suo effectu: et finis nobilior 
            <lb ed="#V" n="123"/>his que sunt ad sinem: sed intellectus habituati lumine 
            <lb ed="#V" n="124"/>glorie finis est visio dei. ergo intellectus per lumen 
            glo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>rie non est illius visionis causa efficiens. ergo respectu eius 
            <lb ed="#V" n="126"/>est tantummodo patiens.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e201">
            ¶ Item sicut se habet videre 
            <lb ed="#V" n="127"/>ad intellectum: ita videri ad diuinam essentiam visam: sed 
            <lb ed="#V" n="128"/>diuina essentia in hoc quod videtur nihil patitur. ergo 
            in<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tellectus in videndo ipsam nihil agit. ergo in videndo 
            <lb ed="#V" n="130"/>est passiuus tantum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e212">
            ¶ Item nobisissimus actus est a 
            <lb ed="#V" n="131"/>nobilissimo agente: sed visio dei est nobilissimus actus. 
            <lb ed="#V" n="132"/>ergo a nobilissimo agente: sed summum intelligibile est 
            <lb ed="#V" n="133"/>nobilissimum agens. ergo illa visio causatur a summo 
            in<lb ed="#V" n="134" break="no"/>telligibili: et non ab intellectu vidente: et si sic respectu 
            il<lb ed="#V" n="135" break="no"/>lius est passius tantum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e226">
            ¶ Item respectu huius quod 
            con<lb ed="#V" n="136" break="no"/>uenit anime inquantum est possibilis tantum anima est 
            <!--00478.xml-->
            <pb ed="#V" n="223-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>passiua tantum: sed quodcunque intelligere conuenit 
            ani<lb ed="#V" n="2" break="no"/>me ratione intellectus possibilis tantum: quia intellectum 
            agens<lb ed="#V" n="3" break="no"/>non intelligit. ergo anima in videndo summum 
            intelligi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>bile est patiens tantum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e246">
            <lb ed="#V" n="5"/>Contra nobilius est agere quam pati: sed ipsa visio dei 
            <lb ed="#V" n="6"/>est nobilissimum quid quod sit in intellectu. 
            er<lb ed="#V" n="7" break="no"/>go est eius actio non passio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e255">
            ¶ Item si intellectus beatus in 
            <lb ed="#V" n="8"/>videndo deum esset tantum passiuus: non requireretur in eo ad 
            <lb ed="#V" n="9"/>illam visionem nisi lumen quo supernaturaliter eleuatur: et 
            ip<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sius intelligibilis praesentia: quia dispositio patientis et 
            coniun<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ctio agentis cum patiente sufficiunt ad causandum actionem: 
            <lb ed="#V" n="12"/>sed vltra lumen predictum requiritur in intellectu species de 
            <lb ed="#V" n="13"/>terminans intellectum ad intelligibile: secundum quod videtur 
            velle<lb ed="#V" n="14" break="no"/>Augu. lib. 9. de tri. c. xi. ergo intellectus respectu visionis 
            <lb ed="#V" n="15"/>illius non est tantummodo passiuus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e275">
            ¶ Item dicere et 
            iudi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>care est agere: sed intellectus videndo diuinam essentiam dicit 
            <lb ed="#V" n="17"/>ipsam esse summam veritatem: et iudicat hoc dictum esse 
            ve<lb ed="#V" n="18" break="no"/>rum. ergo in videndo diuinam essentiam non tantum est 
            <lb ed="#V" n="19"/>passiuus: sed etiam est actiuus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e286">
            <lb ed="#V" n="20"/>Ad istam questionem dicunt quidam quod intellectus 
            <lb ed="#V" n="21"/>quandoque de intelligibili in potentia facit 
            in<lb ed="#V" n="22" break="no"/>telligibile in actu: cum in seipso facit mediante fantasma 
            <lb ed="#V" n="23"/>te speciem intelligibilem quiditatis rei sensibilis: intellectus 
            <lb ed="#V" n="24"/>etiam ipsam quiditatem simplici appre hensione intelligit. 
            sim<lb ed="#V" n="25" break="no"/>plices etiam apprehensiones componit et diuidit secundum philosophum. 3. de 
            <lb ed="#V" n="26"/>anima. respectu primi et tertii intellectus est actiuus et 
            passi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>uus diuersis respectibus. inquantum enim facit speciem 
            intelli<lb ed="#V" n="28" break="no"/>gibilem modo predicto est actiuus: eam enim facit per suum 
            <lb ed="#V" n="29"/>actum: inquantum autem fit in seipso est passiuus: eam enim 
            re<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cipit per suum passiuum: similiter inquantum componit et diuidit 
            <lb ed="#V" n="31"/>est actiuus: inquantum autem illa compositio: et diuisio sit in ipso 
            <lb ed="#V" n="32"/>est passiuus: sed respectu simplicis apprehensionis est 
            pasfi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>uus tantum: sic enim ipsa intellectio sit a quiditate per se vel 
            <lb ed="#V" n="34"/>mediante sua specie in ipso intellectu sub ratione qua 
            possibi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lis est. cum ergo intellectus beati visio sit apprehensio 
            sim<lb ed="#V" n="36" break="no"/>plex respectu illius intellectus est passiuus tantum: et causatur 
            <lb ed="#V" n="37"/>illa visio ab obiecto: quod est summum intelligibile in ipso 
            in<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tellectu disposito ad eam susceptionem per lumen glorie. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e330">
            <lb ed="#V" n="39"/>¶ Alii dicunt quod intellectus in videndo deum aliquo 
            mo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>do est actiuus: quamuis in videndo plus patiatur quam agat: ipsa 
            <lb ed="#V" n="41"/>enim visio in intellectu inquantum est possibilis: causatur 
            <lb ed="#V" n="42"/>non tantum per actum intellectus et lumen glurie habens rationem 
            <lb ed="#V" n="43"/>speciei in determinando: sed principalius causatur ab 
            obie<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cto: ita quod causa efficiens eius complectitur actum intellectus et 
            lu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>men glorie et speciem determinantem: siue differat taliter a 
            <lb ed="#V" n="46"/>lumine glorie siue non: et ipsam diuinam essentiam non tantum 
            in<lb ed="#V" n="47" break="no"/>quantum operatur sicut opereratur in omni actione: sed etiam 
            inquan<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tum operatur eo modo quo obiectum agit in passiuam potentiam: 
            <lb ed="#V" n="49"/>et quamuis ista quattuor concurrant ad causam effectiuam 
            visio<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nis illius: ex hoc tamen non sequitur quod sit compositior: sed 
            vir<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tuosior et longe plus operatur sibi praesentia diuine essentie quam alia 
            <lb ed="#V" n="52"/>tria simul. illa grgaemmotione que est visio aliquo modo mouet se 
            <lb ed="#V" n="53"/>intellectus per suum actiuum: et eam patitur per suum passiuum: 
            <lb ed="#V" n="54"/>quamuis totus intellectus sit moues et motus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e368">
            ¶ Qui vult 
            <lb ed="#V" n="55"/>tenere primam opinionem que probabilis est et ad sustinendum 
            <lb ed="#V" n="56"/>facilis potest dicere ad primum quod est contra eam quod maior eius 
            <lb ed="#V" n="57"/>non est vera vniuersaliter: nobilius enim est pati passionem 
            <lb ed="#V" n="58"/>nobilem que est salus et perfectio patientis quam agere aliquam 
            <lb ed="#V" n="59"/>actionem parue dignitatis. ipsa enim visio dei est salus et 
            vlti<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ma perfectio intellectus eam patientis: et est tante dignitatis quod 
            <lb ed="#V" n="61"/>respectu eius intellectus non posset esse agens est enim finis 
            <lb ed="#V" n="62"/>eius vltimus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e388">
            ¶ Ad secundum dicendum quod secundum illam opinionem non 
            re<lb ed="#V" n="63" break="no"/>quireretur aliqua species: nisi voces speciem lumen glorie quod 
            in<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tellectum deo assimilat. Et dicendum quod Aug. in auctoritate 
            al<lb ed="#V" n="65" break="no"/>legata similitudinem dei accepit pro ipsa visione qua expressius 
            <lb ed="#V" n="66"/>intellectum assimilat deo quam habitus glorie: illam enim 
            similitu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>dinem ibidem statim vocat verbum et. noticiam: vt autem ostensum 
            <lb ed="#V" n="68"/>est lib. 1verbum non tantum accipitur pro similitudine per quam 
            <!--00478.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>intellectus intelligit: nec pro quiditate distincte 
            intello<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cta: sed principalius intelligitur pro intellectione formata. vnde in 
            <lb ed="#V" n="71"/>sermone de natiuitate Ioannis baptiste dicitur quod verbum est ipsa 
            <lb ed="#V" n="72"/>cogitatio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e417">
            ¶ Uel potest dici quod auctoritas sancti Augu. 
            alle<lb ed="#V" n="73" break="no"/>gata intelligenda est de cognitione dei in vita.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e422">
            ¶ Ad tertium 
            <lb ed="#V" n="74"/>dicendum quod dicere proprie loquendo est producere verbum: et ideo quia 
            <lb ed="#V" n="75"/>beatus intellectus intelligit diuina essentiam esse summam 
            ve<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ritatem prius ordine nature quam verbum producat: ideo hoc intelligit 
            <lb ed="#V" n="77"/>non per hoc quod dicit. non video tamen quare postquam intellectus 
            <lb ed="#V" n="78"/>sic per praedictam passionem est reductus in actum non possit 
            ver<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bum aliquod producere quo dicat illud quod prius ordine 
            na<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ture perfecte videt quam producat verbum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e440">
            ¶ Qui vult 
            te<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nere secundam opinionem que multum est rationabilis potest dice 
            <lb ed="#V" n="82"/>re ad primum in oppositum: quod quamuis intellectus non 
            pos<lb ed="#V" n="83" break="no"/>set esse causa sui finis: tamen ad hoc potest cooperari: quamuis 
            prin<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cipalius sit a summo intelligibili: vt ostensum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e451">
            ¶ Ad 
            se<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cundum dicendum quod minor est falsa: quia vt ostensum est 
            intel<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lectus aliquo modo operatur ad illam visionem: ita quod 
            respe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ctu eius non est pure passiuus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e461">
            ¶ Ad tertium dicendum quod illa 
            <lb ed="#V" n="88"/>visio cum sit creatura non est nobilissimus actus 
            simplici<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ter: nec etiam inter actus creatos: quia actus fruitionis 
            nobi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lior est: tamen est nobilissimus actus intellectus creati: et est 
            ali<lb ed="#V" n="91" break="no"/>quo modo ab ipso inquantum est nobilissime dispositus. 
            <lb ed="#V" n="92"/>principalius tamen est ab obiecto quod est intelligibile summum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e474">
            <lb ed="#V" n="93"/>¶ Ad quartum dicendum quod proprie loquendo nec possibile 
            ip<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sius intellectus intelligit: nec etiam actum eius intelligit: sed 
            <lb ed="#V" n="95"/>ipse intellectus intelligit a quo est intellectio per suum actum: 
            <lb ed="#V" n="96"/>et in quo est per suum passiuum: ita quod ad ipsam 
            intellectio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nem causandam in ipso intellectu concurrit eius actiuum et 
            <lb ed="#V" n="98"/>passiuum. Exemplum. leue per suam formam mouet se: cum 
            adiu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>torio influentie loci per suam materiam mouetur: nec dico quod forma 
            <lb ed="#V" n="100"/>moueat materiam per se: sed totum leue est quod mouetur: et quod 
            mo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>uet quamuis per aliud et aliud. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k162284-Dd1e497">
          <head xml:id="kzz7yh-k162284-Hd1e499">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e501">
            Questio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e503">
            <lb ed="#V" n="102"/>SEcundo quaeritur vtrum lumen 
            intelle<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ctus agentis requiratur ad 
            il<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lam visionem. Et videtur quod non. intellectus agens 
            <lb ed="#V" n="105"/>non requirit actum intelligendi: nisi ad hoc vt 
            <lb ed="#V" n="106"/>faciat de intelligibili iu potentia intelligibile in actu: sed 
            di<lb ed="#V" n="107" break="no"/>uina essentia intelligibilis est actu ergo ad ipsam 
            intelligen<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dam non requiritur lumen intellectus agentis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e521">
            ¶ Item lumen 
            <lb ed="#V" n="109"/>folis et stellarum non occurrunt simul ad eundem actum 
            viden<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dicorporaliter propter improportionem luminum illorum. cum 
            <lb ed="#V" n="111"/>ergo lumen glorie non minus excedat naturale lumen 
            intelle<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ctus agentis quam lumen solis lumen stellarum videtur quod non possit 
            <lb ed="#V" n="113"/>concurrere ad eundem actum videndi intellectualiter.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e534">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="114"/>ad actum supernaturalem agendum non potest simul concurrere 
            <lb ed="#V" n="115"/>virtus naturalis cum supernaturali. quod patet in creatione anime 
            in<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tellectiue et in infusione gratie: sed videre deum est actio 
            su<lb ed="#V" n="117" break="no"/>pernaturalis. et lumen glie est supernaturalis virtus. 
            er<lb ed="#V" n="118" break="no"/>go lumen intellectus agentis quod est virtus naturalis non 
            pos<lb ed="#V" n="119" break="no"/>test simul concurrere cum lumine glarie ad videndum deum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e551">
            <lb ed="#V" n="120"/>Contra inconueniens est quod perpetuo et respectu 
            no<lb ed="#V" n="121" break="no"/>bilissimi obiecti potentia nobilior remaneat 
            <lb ed="#V" n="122"/>ociosa: et minus nobilis sit officiosa: sed potentia nobilior 
            <lb ed="#V" n="123"/>est intellectus agens quam possibilis. cum ergo intellectum 
            pos<lb ed="#V" n="124" break="no"/>sibilis requiratur ad hoc quod anima videat deum: ad hoc etiam 
            re<lb ed="#V" n="125" break="no"/>quiritur lumen intellectus agentis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e567">
            ¶ Item lumen glarie non 
            <lb ed="#V" n="126"/>est sine lumine nature. ergo nec eius actio. separatur ab eius actione: 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e572">
            <lb ed="#V" n="127"/>Respondeo quod siue in videndo deum intellectus 
            <lb ed="#V" n="128"/>sit pure passiuus: siue aliquo 
            mo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>do actiuus: ad illam tamen visionem requiritur lumen 
            intelle<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ctus agentis cum lumine gluie. gloria enim est 
            secundaria<lb ed="#V" n="131" break="no"/>et vltimata nature perfectio. vnde lumen glutie est perfectiuum 
            lu<lb ed="#V" n="132" break="no"/>minis naturalis intellectus agentis. quando autem duarum formarum vna 
            <lb ed="#V" n="133"/>est alterius perfectiua: ad illum eundem actum ad quem 
            ordina<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tur perficiens ordinatur perfecta quamuis ille actus 
            princi<lb ed="#V" n="135" break="no"/>palius respiciat totum compositum ratione illius que perficit quam 
            <lb ed="#V" n="136"/>ratione illius que perficitur. cum ergo lumen glorie ordina¬ 
            <!--00479.xml-->
            <pb ed="#V" n="224-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>tur ad visionem beatam: ad illam eandem ordinatur lumen 
            in<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tellectus agentis: sed lumen glorie ad illam ordinatur 
            prin<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cipaliter. et lumen intellectus agentis quasi dispositiue. vnde 
            <lb ed="#V" n="4"/>si intellectus est pure passiuus respectu illius visionis: 
            per<lb ed="#V" n="5" break="no"/>vtrumque simul lumen est sufficienter dispositum ad faciendum 
            <lb ed="#V" n="6"/>ab obiecto illam perfectiuam passionem que est visio. si autem 
            ali<lb ed="#V" n="7" break="no"/>quo modo est actiuus: vtroque lumine iuuatur ad suam actionem. 
            <lb ed="#V" n="8"/>vnde habens fortius lumen intellectus agentis cum equali. 
            ha<lb ed="#V" n="9" break="no"/>bitu luminis glalie intensius deum videt quam habens lumen 
            intel<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lectu agentis debilius naturalis enim virtus fortior per 
            equale<lb ed="#V" n="11" break="no"/>adiutorium supernaturale efficacius potest in actum 
            supernatura<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lem. sicut videmus quod si supernaturaliter darentur peciene 
            homi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ni leuiori et ponederosiori: efficacius volaret leuior ex sua 
            na<lb ed="#V" n="14" break="no"/>turali virtute quam ponderosior. quamuis posse volare 
            exce<lb ed="#V" n="15" break="no"/>dat vtriusque naturam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e635">
            <lb ed="#V" n="16"/>Ad primum in oppositum dicendum quod maior est falsa vt 
            <lb ed="#V" n="17"/>patet ex predictis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e642">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="18"/>dicendum quod non est simile: quia non sic se habet lumen corporale ad 
            <lb ed="#V" n="19"/>oculum corporalem sicut lumen intellectuale ad intellectum: 
            <lb ed="#V" n="20"/>quia oculus corporalis ita potest affici seu tramsmutari a forti 
            lu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>mine quod non potest immutari a debili. non sic autem potest dici de 
            <lb ed="#V" n="22"/>intellectu. vnde philosophus. 3. de anima. Sensus non potest sentire ex 
            val<lb ed="#V" n="23" break="no"/>de sensibili: sed intellectus cum intelligit aliquid valde 
            in<lb ed="#V" n="24" break="no"/>telligibile non minus intelligit infima: sed est magis. 
            sensiti<lb ed="#V" n="25" break="no"/>uum enim non sine corpore est. hic autem separatus est id est 
            corpo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>reo organo non vtens.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e664">
            ¶ Ad tertium dicendum quod maior vera est 
            <lb ed="#V" n="27"/>de actu supernaturali qui non potest esse nisi ab infinita 
            poten<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ttia: cuiusmodi est creare. non autem est verum de. actu supernatum 
            <lb ed="#V" n="29"/>rali qui est a deo ita quod ad ipsum requiritur supernaturalis 
            <lb ed="#V" n="30"/>virtus finita. talis autem actus est dei visio. ad hoc enim 
            requi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ritur in intellectu creato lumen gluie quod est virtus 
            super<lb ed="#V" n="32" break="no"/>naturalis: et tamen finita. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k162284-Dd1e681">
          <head xml:id="kzz7yh-k162284-Hd1e683">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e685">
            Quaestio III.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e687">
            <lb ed="#V" n="33"/>TErtio queritur vtrum visio creaturarum in deo 
            <lb ed="#V" n="34"/>sit pertinens ad beatitudinis essentiam. 
            <lb ed="#V" n="35"/>Et videtur quod sic: quia vt ostensum est lib. 3. di. 14. 
            ea<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dem est visio qua intellectus beatus videt 
            diuinan<lb ed="#V" n="37" break="no"/>essentiam et creaturas in ea. cum ergo visio diuine essentie sit 
            <lb ed="#V" n="38"/>beatitudinis essentia: visio creaturarum in ea est de btitudi 
            <lb ed="#V" n="39"/>nis essentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e705">
            ¶ Item de beatitudinis essentia est scire se 
            <lb ed="#V" n="40"/>beatum esse: sed scire se beatum esse: est scire creaturas: quia 
            <lb ed="#V" n="41"/>ipse beatus est creatura: et sua visio est creatura: ergo visio 
            <lb ed="#V" n="42"/>aliquarum creaturarum est de bteatitudinis essentia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e714">
            <lb ed="#V" n="43"/>Contra. Augu. 5 libero confes. quasi inuer principium et 
            <lb ed="#V" n="44"/>medium loquens ad deum dicit. Infelix 
            homo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>qui scit illa omnia. te autem nescit. beatus autem qui te scit. etiam 
            si<lb ed="#V" n="46" break="no"/>illa nesciat: qui vero et te et illa nouit non perty illa beatior: sed 
            <lb ed="#V" n="47"/>propter te solum beatus est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e728">
            ¶ Item illud solum est de 
            bea<lb ed="#V" n="48" break="no"/>titudinis essentia quod requiritur ad perfectam coniunctionem 
            <lb ed="#V" n="49"/>anime cum deo: sed per visionem diuine essentie et eius 
            frui<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tionem esset anima perfecte coniuncta deo extam si nullam in 
            <lb ed="#V" n="51"/>eo videret creaturam. ergo visio creaturarum in deo non 
            <lb ed="#V" n="52"/>est de beatitudinis essentia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e741">
            <lb ed="#V" n="53"/>Respondeo essentia beatitudinis aime consistit in 
            <lb ed="#V" n="54"/>perfecta sui coniunctione cum deo. 
            <lb ed="#V" n="55"/>vnde quicquid est de ratione illius est de essentia beatitudinis: 
            <lb ed="#V" n="56"/>et quod est extra rationem illius coniunctionis non est de 
            beatitu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>dinis essentia: quamuis autem visio creaturarum in deo sit de 
            ra<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tione illius coniunctionis: inquantum illa eadem visione 
            vi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>detur diuina essentia non tamen est de ratione coniunctionis: 
            inquan<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tum est respectu creaturarum in deo non enim ideo quia illa visio 
            <lb ed="#V" n="61"/>que est respectu creaturarum est perfecta: sed quia perfecta est: ideo 
            <lb ed="#V" n="62"/>est etiam respectu creaturarum: ita quod prius ordine nature 
            vi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>det intellectus beatus diuinam essentiam perfecte quam creatu 
            <lb ed="#V" n="64"/>ras in ea. respectus ergo visionis illius ad creaturas 
            represen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tatas in deo est extra rationem perfecte coniunctionis anime cum 
            <lb ed="#V" n="66"/>deo et aliquid causatum ex illa.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e774">
            ¶ Alii autem non improbanter 
            <lb ed="#V" n="67"/>dicunt quod videre in deo seipsum et suam visionem est de 
            beati<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tudinis essentia: quamuis non sic possit dici de visione alia¬ 
            <!--00479.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>rum creaturarum in deo: perfectius enim vnitur intellectus 
            <lb ed="#V" n="70"/>deo vel quietatur in ipso videndo ipsum: et videndo se 
            videre<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ipsum: quam si non videret se videre. primum enim actum sine 
            se<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cundo impossibile est esse ita perfectum sicut cum secundo: nec 
            pri<lb ed="#V" n="73" break="no"/>mum actum sine secundo posset sequi tam perfecta fruitio sicut cum 
            <lb ed="#V" n="74"/>secundo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e798">
            ¶ Qui vult tenere primam opinionem potest dicere quod 
            <lb ed="#V" n="75"/>ad primum in oppsipium patet solutio ex iam dictis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e803">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="76"/>quod maior est falsa. scire enim se esse beatum praesupponit ordine 
            na<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ture se esse beatum: quamuis enim non cognoscatur res perfecte 
            <lb ed="#V" n="78"/>nisi cognoscens cognoscat se cognoscere illam: sicut nihil 
            di<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ligitur perfecte nisi diligens diligat se diligere illud: tamen 
            refle<lb ed="#V" n="80" break="no"/>xio intellectus super actum suum non est de ratione 
            perfectio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nis primi actus: sed ex perfectione primi actus causatur: tamen 
            <lb ed="#V" n="82"/>intellectus beatus: quauis visionem qua diuinam 
            essenti<lb ed="#V" n="83" break="no"/>am videt: videat in proprio genere alia visione tamen se et 
            il<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lam visionem videt in diuina essentia eadem visione in 
            nume<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ro qua videt diuinam essentiam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e827">
            ¶ Qui vult tenere secundam 
            <lb ed="#V" n="86"/>opinionem potest dicere ad primum ad secundam partem quod illud 
            <lb ed="#V" n="87"/>verbum Augu. intelligendum est de aliis creaturis a 
            vi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dente: et ab illa visione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e837">
            ¶ Ad secundum quod minor est falsa 
            lo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>quendo de creatura que est ipse videns: et de ista visione: 
            <lb ed="#V" n="90"/>quia aliter non quietaretur perfecte in deo. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k162284-Dd1e845">
          <head xml:id="kzz7yh-k162284-Hd1e847">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e849">
            Quaestio IIII
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e851">
            <lb ed="#V" n="91"/>QUarto queritur vtrum in beata visione 
            <lb ed="#V" n="92"/>voluntas sit tantum passiua. Et 
            <lb ed="#V" n="93"/>videtur quod sic. Ansel. de casu diaboli statim 
            <lb ed="#V" n="94"/>post medium. Quicquid se mouet ad volendum 
            <lb ed="#V" n="95"/>prius vult se ita mouere: sed primus motus voluntatis est 
            <lb ed="#V" n="96"/>respectu sinis: ergo impossibile est quod voluntas se moueat 
            il<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lo mot: quia non precessit motus voluntatis: quo vellet se 
            <lb ed="#V" n="98"/>sic mouere: sed motus fruitionis est respectu finis: ergo 
            vo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>luntas in fruendo non mouet se: sed tantum est mota.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e873">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="100"/>impossibile est idem secundum idem: et etiam respectu eiusdem simul 
            <lb ed="#V" n="101"/>esse mouens et motum: quia secundum philosophum. 3o phy. mouens mouet 
            <lb ed="#V" n="102"/>inquantum est in actu: motu mouetur inquantum est in potentia: 
            <lb ed="#V" n="103"/>sed impossibile est idem secundum idem et respectu eiusdem simul 
            es<lb ed="#V" n="104" break="no"/>se in actu et i potentia: cum ergo sit simplex: impossibile est quod 
            ip<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sa respectu eiusdem obiecti simul sit mouens et mota: sed certum 
            <lb ed="#V" n="106"/>est quod in fruendo mouetur: ergo mpossibile est quod in fruendo 
            moue<lb ed="#V" n="107" break="no"/>at se. in fruendo ergo est passiua tantum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e893">
            ¶ Item fruitio est 
            <lb ed="#V" n="108"/>finis vltimus vilte humane: vt enim superius ostensum est: vt 
            <lb ed="#V" n="109"/>sio ordinatur ad fruitionem: sed impossibile est aliquam rem esse 
            cau<lb ed="#V" n="110" break="no"/>sam sui finis vltimi: quia alius esset effectus nobilior sua causa: ergo 
            <lb ed="#V" n="111"/>voluntas in fruendo non mouet se: sed tantummodo est passiua. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e905">
            <lb ed="#V" n="112"/>Contra Augu. libro e de doctrina christiana non 
            mul<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tum post principium. Frui est amore 
            inhere<lb ed="#V" n="114" break="no"/>re alicui rei propter seipsam: sed voluntas in amando deum prpter 
            <lb ed="#V" n="115"/>se in vta mouet se: alblius in amando ipsum non mereretur: ergo 
            vi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>detur quod si fruendo deo fruitione vie mouet se: quod etiam fruendo 
            <lb ed="#V" n="117"/>eo fruitione patrie moueat se.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e921">
            ¶ Item philosophus. 3o et hico. ca. 2 
            di<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cit: quod violentum simpliciter est cuius principium est extra: in quo 
            <lb ed="#V" n="119"/>nihil confert operans vel patiens: ergo si voluntas in fruendo 
            <lb ed="#V" n="120"/>deo nihil cooperaretur: sed tantummodo pateretur: illa 
            frui<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tio esset violenta: quod falsum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e932">
            <lb ed="#V" n="122"/>Respondeo quod in beata fruitione voluntas non est 
            <lb ed="#V" n="123"/>tantum passiua: nec tantum actiua: magis 
            <lb ed="#V" n="124"/>tamen passua est quam actiua: non enim tantum est passiua: cum natura 
            <lb ed="#V" n="125"/>voluntatis sit mouere se et alia que sunt in anima dicente 
            <lb ed="#V" n="126"/>Ansel. 3o libro de concordia praescientie. et liberii arbtri versus finem quod 
            vo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>luntas est instterm seipsum mouens. Et philosophus velle videtur id est de anima. quod 
            <lb ed="#V" n="128"/>velle est motus ab anima. experitur est homo quod per amorem est quidam 
            cona<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tus in anima ad rem amatam: propter quod dicit Ber. de praecepto et 
            dis<lb ed="#V" n="130" break="no"/>pen. versus finem. quod non est praesentior vbi animat quam vbi amat scilicet quantum 
            <lb ed="#V" n="131"/>ad conatum. Nec est tantum actiua: quia inquantum est 
            <lb ed="#V" n="132"/>actus fruitionis in seipsa est passiua: sicut actiua est 
            inquan<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tum est ab ea: impossibile enim est quod actus realiter 
            diffe<lb ed="#V" n="134" break="no"/>rens a potentia sit in ea nisi respectu eius aliquo modo sit 
            <lb ed="#V" n="135"/>passiua: recipere enim est quoddam pati. magis passiua 
            <lb ed="#V" n="136"/>tamen est quam actiua in beata fruitione: quia ipsa frui¬ 
            <!--00480.xml-->
            <pb ed="#V" n="224-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>tio non elicitur a voluntate habitu charitatis perfecta tantum: sed 
            <lb ed="#V" n="2"/>etiam immediate ab obiecto quod est summa bonitas: ita quod 
            <lb ed="#V" n="3"/>voluntas charitate perfecta et ipsum obiectum simul illam 
            <lb ed="#V" n="4"/>fruitionem efficiunt in voluntate: ita tamen quod plus est ab 
            obie<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cto quam a voluntate: quia obiectum est respectu eius 
            principa<lb ed="#V" n="6" break="no"/>lius agens: quamuis etiam voluntas per charitatem se 
            determi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>net ad sruendum deo fruitione vie. tamen se non determinat ad 
            <lb ed="#V" n="8"/>fruendum deo fruitione patrie immo ad hoc determinatur a 
            <lb ed="#V" n="9"/>deo: qui talem dedit sibi naturam: vt non possit illud bonum non 
            <lb ed="#V" n="10"/>diligere: in quo videt anima esse supereminentem perfectionem 
            <lb ed="#V" n="11"/>cuiuscunque boni: quod potest cogitare: nec ab illo bono 
            resi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lire quod apprehendi non potest sub aliqua ratione mali. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1000">
            <lb ed="#V" n="13"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud verbum 
            An<lb ed="#V" n="14" break="no"/>selis ad hoc vt habeat veritatem 
            in<lb ed="#V" n="15" break="no"/>telligi debet de actu voluntatis: ad quem voluntas 
            determi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nat se: quamuis autem beata fruitio aliquo modo eliciatur a 
            volunta<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tem scilicet eo modo quo dictum est ante: tamen ad illam non determinat 
            <lb ed="#V" n="18"/>se. sicut nec leue se determinat ad motum sursum: et tamen 
            exe<lb ed="#V" n="19" break="no"/>quitur eum cum adiutorio influentie loci. Et preterea motus 
            <lb ed="#V" n="20"/>primus voluntatis: quamuis sit respectu finis in generali: beata 
            <lb ed="#V" n="21"/>tamen fruitio non est primus voluntatis motus: quia ipsum 
            praeces<lb ed="#V" n="22" break="no"/>sit naturalis motus voluntatis respectu finis in generali.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1024">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="23"/>secundum dicendum quod argumentum deficit in duobus. primo quia 
            vo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>luntas secundum idem non est mouens et mota: composita enim esti ex 
            <lb ed="#V" n="25"/>actuali et possibili: sicut essentia in qua radicatur: a qua non 
            <lb ed="#V" n="26"/>differunt nisi secundum rationem et relationem: et tota mouet se ratione 
            <lb ed="#V" n="27"/>sui actiui. et tota mouetur ratione sui possibilis: vnum enim totum 
            <lb ed="#V" n="28"/>compositum patitur: et tamen non nisi ratione materiae: sic enim dicit Aut 
            <lb ed="#V" n="29"/>cen 2 libr.o meta. sue. c 2. Illud per quod res habet potentiam 
            <lb ed="#V" n="30"/>est materia eius: totum autem pati non potest nisi inquantum est 
            ali<lb ed="#V" n="31" break="no"/>quo modo in potentia: nec tamen dicimus quod sola materia 
            patia<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tur: sed totum compositum ratione eius. similiter totum 
            con<lb ed="#V" n="33" break="no"/>positum agit: et tamen non nisi ratione forme: quia sicut dicit 
            <lb ed="#V" n="34"/>Auic. vbi prius. Illud per quod habet res effectum est forma 
            <lb ed="#V" n="35"/>eius. totum autem non agit nisi inquantum est in actu: nec 
            <lb ed="#V" n="36"/>tamen dicimus quod sola forma agat: sed totum compositum ratione 
            <lb ed="#V" n="37"/>eius. vnde secundum philosophum 1o de anima melius dicitur quod homo 
            in<lb ed="#V" n="38" break="no"/>telligat per animam quam quod anima intelligat scilicet dum est corpori 
            con<lb ed="#V" n="39" break="no"/>iuncta actu. compositum ergo ex natura possibili et 
            actua<lb ed="#V" n="40" break="no"/>li in se habet talia duo: quamuis non actu distincta: per 
            quo<lb ed="#V" n="41" break="no"/>rum vnum potest esse per se mouens: et per aliud per se 
            mo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1070">
            ¶ Preterea. idem secundum idem respectu eiusdem potest 
            <lb ed="#V" n="43"/>esse simul in actu et in potentia: sed non eodem modo. vnde 
            <lb ed="#V" n="44"/>potest res aliquid habere potestatiue: et esse in potentia ad 
            ha<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bendum illud formaliter. vnde si sol esset aliquid 
            calefacti<lb ed="#V" n="46" break="no"/>bile: et posset suos radios super se reflectere: simul 
            respe<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ctu eiusdem caliditatis esset in actu et in potentia: quia 
            cali<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ditatem quam haberet in seipso potestatiue posset facere 
            <lb ed="#V" n="49"/>esse in seipso formaliter.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1089">
            ¶ Ad tertium patet solutio per 
            <lb ed="#V" n="50"/>hoc quod dictum est in quaestione quod illa fruitio principalius est 
            <lb ed="#V" n="51"/>ab obiecto quam a voluntate. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k162284-Dd1e1098">
          <head xml:id="kzz7yh-k162284-Hd1e1100">Quaestio 5</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1102">
            Quaestio V
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1104">
            <lb ed="#V" n="52"/>QUinto queritur vtrum in voluntate 
            bea<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ta sit idem realiter fruitio et 
            gau<lb ed="#V" n="54" break="no"/>dium. Et videtur quod sic. beata fruitio est quies 
            <lb ed="#V" n="55"/>voluntatis in summo bono clare viso et 
            econ<lb ed="#V" n="56" break="no"/>uerso: sed gaudium beatorum est quies voluntatis in 
            ip<lb ed="#V" n="57" break="no"/>so summo bono. ergo idem est fruitio et gaudium.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1120">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="58"/>gaudium aut est amor aut est passio: non passio: quia 
            passio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nes non sunt nisi in appetitu sensitiuo. illud autem gaudium 
            <lb ed="#V" n="60"/>est in voluntate. ergo est amor: sed ille amor quo beati 
            de<lb ed="#V" n="61" break="no"/>um amant est fruitio quia ipsum amant propter se. ergo 
            <lb ed="#V" n="62"/>idem est gaudium beatorum et eorum fruitio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1133">
            <lb ed="#V" n="63"/>Contra sicut se habet passio amoris in appaetitu 
            sen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ntiuo ad passionem delectationis: ita se 
            ha<lb ed="#V" n="65" break="no"/>bet in voluntate amor boni presentis ad gaudium est sed in 
            <lb ed="#V" n="66"/>appetitu sensitiuo non est idem amor et delectatio: immo 
            <lb ed="#V" n="67"/>delectatio causatur ex presentia boni amati. ergo a simili 
            <lb ed="#V" n="68"/>in voluntate non est idem gaudium et amor: sed beata frui¬ 
            <!--00480.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>tio est perfectus amor dei propter seipsum. ergo non est 
            <lb ed="#V" n="70"/>idem beata fruitio et gaudium beatorum. 
            <lb ed="#V" n="71"/>
            <lb ed="#V" n="72"/>rum non sunt realiter idem: illa enim 
            <lb ed="#V" n="73"/>fruitio est summo bono clare viso perfecto amore inhere 
            <lb ed="#V" n="74"/>re propter seipsum. amor autem gaudium non est: causatur enim 
            gau<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dium ex amati boni presentia. vnde gaudium beatorum est 
            al<lb ed="#V" n="76" break="no"/>qua specialis pasiio in voluntate causata ex perfecto 
            amo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>re summi boni per claram visionem et perfectam 
            dilectio<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nem vniti anime seu sibi presentis. vnde proprie 
            loquen<lb ed="#V" n="79" break="no"/>do de fruitione dico quod beata fruitio differt a gaudio bea 
            <lb ed="#V" n="80"/>torum sicut ab effectu differt causa. Uel secundum dicentes quod 
            frui<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tio beatorum simul comprehendit ipsam dilectionem et 
            gau<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dium: oportet dicere quod fruitio et gaudium differt sicut pars 
            <lb ed="#V" n="83"/>et totum: et hoc probabile mihi videtur: quamuis vt iam dictum 
            <lb ed="#V" n="84"/>est gaudium differat a dilectione vt effectus a sua causa 
            <lb ed="#V" n="85"/>vel a parte sue cause: quia non est acquiescendum dicentibus 
            <lb ed="#V" n="86"/>quod gaudium nthil aliud est quam dilectio boni presentis: hoc 
            <lb ed="#V" n="87"/>enim improbatum est lib. 3. vnde cum Aug. dicit. 14. li. 
            <lb ed="#V" n="88"/>de ci. ca. 7. Amorem boni habiti esse leticiam non est 
            predica<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tio per essentiam: sed per causam. quod patet: quia ibidem 
            sta<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tim dicit quod amor fugiens quod ei aduersatur timor est. 
            <lb ed="#V" n="91"/>idemque si acciderit tristitia est: et tamen certum est quod amor 
            <lb ed="#V" n="92"/>nec est timor nec tristitia: sed eorum causa. 
            <lb ed="#V" n="93"/>Ac primum in oppositum dicendum quod quies 
            <lb ed="#V" n="94"/>voluntatis in summo bono 
            dupli<lb ed="#V" n="95" break="no"/>citer potest esse. vno modo non tantum patiendo: sed aliquo 
            mo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>do agendo: et sic voluntas fruendo quiescit in summo 
            bo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>no. Alio modo pure patiendo: et sic gaudium est quies in 
            <lb ed="#V" n="98"/>summo bono: quia illud gaudium est spiritualis passio 
            volunta<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tis ex presentia summi boni causata. illud ergo gaudium 
            <lb ed="#V" n="100"/>non est actus voluntatis: sed pasno: quamuis ad causandum 
            <lb ed="#V" n="101"/>eam actio voluntatis concurrat.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1225">
            ¶ Ad secundum dicendum quod 
            gau<lb ed="#V" n="102" break="no"/>dium beatorum est spiritualis passio voluntatis vt dictum 
            <lb ed="#V" n="103"/>est: quamuis enim in solo appetitu sensitiuo sit passio cum 
            ali<lb ed="#V" n="104" break="no"/>qua corporis tramsmutatione: de qua passione loquitur philosophus: 
            <lb ed="#V" n="105"/>et ideo eam non ponit nisi in appetitu sensitiuo. tamen in 
            volun<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tate potest esse spiritualis passio que est sine materiali 
            transmu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tatione. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k162284-Dd1e1242">
          <head xml:id="kzz7yh-k162284-Hd1e1244">Quaestio 6</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1246">
            Questio I
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1248">
            <lb ed="#V" n="108"/>SExto queritur vtrum gaudium sit de 
            beati<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tudinis essentia. Et videtur quod sic. Aug. 10. 
            <lb ed="#V" n="110"/>Ilibo cones. Circa medium loquens ad deum dicit. 
            Ip<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sa est beata vita gaudere ad te de te propter te. 
            er<lb ed="#V" n="112" break="no"/>go videtur quod gaudium sit tota beatitudinis essentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1261">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="113"/>illud quod maxime ab omnibus desideratur: aut est beatitudo 
            <lb ed="#V" n="114"/>aut de beatitudinis essentia: sed summum gaudium 
            maxi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>me desideratur ab omnibus: sicut dicit philosophus 10 ethico. et 
            pro<lb ed="#V" n="116" break="no"/>bat. c. 5o quod delectatio maxime ab omnibus appetitur. ergo. aut 
            <lb ed="#V" n="117"/>est beatitudo autem de beatitudinis essentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1274">
            ¶ Item 
            perfe<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ctio beatitudinis maxime est de beatitudinis essentia: sed 
            <lb ed="#V" n="119"/>gaudium beatorum est perfectio beatitudinis: quia sicut dicit philosophus. 10. 
            <lb ed="#V" n="120"/>ethi. c. 4. operationem perficit delectatio vt superueniens finis. 
            <lb ed="#V" n="121"/>ergo gaudium est de beatitudinis essentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1286">
            ¶ Item philosophum. 10. ethi. 
            <lb ed="#V" n="122"/>casa 8. Existimamus oportere delectationem admixtam esse 
            feli<lb ed="#V" n="123" break="no"/>citati: sed quod admiscetur alteri est de eius essentia: aut ex ipso et 
            <lb ed="#V" n="124"/>illo cui admiscetur constituitur aliquod tertium. cum ergo ex felicita 
            <lb ed="#V" n="125"/>te et delectatione constituatur aliquod tertium. 
            delecta<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tio est de felicitatis essentia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1299">
            <lb ed="#V" n="127"/>Contra beatitudo consistit in clara dei visione et 
            perfecta<lb ed="#V" n="128" break="no"/>eius fruitione: sed gaudium non est illa visio: nec 
            il<lb ed="#V" n="129" break="no"/>la fruitio: immo ex ipsis causnata. ergo gaudium non est de betitudinis 
            <lb ed="#V" n="130"/>essentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1310">
            ¶ Item philosophum. 4. ethi. c. 3. dicit quod delectatio non est per 
            <lb ed="#V" n="131"/>se bonum: sed quicquid est de beatitudinis essentia est per se bonum: ergo 
            gau<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dium quod est delectatio in voluntate non est de beatitudinis essentia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1317">
            <lb ed="#V" n="133"/>Respondeo secundum aliquos quod quamuis gaudium dieatorum 
            <lb ed="#V" n="134"/>sit de beatitudinis essentia 
            quod<lb ed="#V" n="135" break="no"/>dam accidentale complementum ab ipsa beatitudine inseparabile 
            <lb ed="#V" n="136"/>per quancumque virtutem creatam: non est tamen de btitudinis essentia. 
            <!--00481.xml-->
            <pb ed="#V" n="225-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>deatitudinis enim essentia consistit in perfecta coniunctione creatu 
            <lb ed="#V" n="2"/>re rationalis cum deo gaudium autem beatorum: non est de ratione huius 
            <lb ed="#V" n="3"/>coniunctionis: cum non sit visio nec fruitio vt ostensum 
            <lb ed="#V" n="4"/>est. nec summa securitas: vt ostendetur in sequenti 
            questio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ne: sed est aliquid creatum ex istis. vnde est per se effectus 
            bea<lb ed="#V" n="6" break="no"/>titudinis de necessitate consequens ad ipsam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1348">
            ¶ Aliis 
            <lb ed="#V" n="7"/>autem videtur quod gaudium sit de essentia beatitudinis: quia est 
            <lb ed="#V" n="8"/>de ratione perfecte vnionis voluntatis cum summo bono. 
            vo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>luntas autem vnitur cum summo bono non tantum in monendo se 
            <lb ed="#V" n="10"/>immediate in ipsum propter se: qui scilicet motus est amor fruens: sed 
            <lb ed="#V" n="11"/>etiam immediate patiendo ab eo que passio est gaudium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1361">
            <lb ed="#V" n="12"/>¶ Preterea. amor non potest prius ordine nature quietare 
            vo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>luntatem quam voluntas gaudeat de re amata. btitudo autem 
            con<lb ed="#V" n="14" break="no"/>prehendit in sui essentia omne illud quod est de ratione perfecte 
            <lb ed="#V" n="15"/>quietis voluntatis in summo bono.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1373">
            ¶ Preterea. si 
            gaudi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>um esset accidens beatitudinis: posset deus de potentia 
            abso<lb ed="#V" n="17" break="no"/>luta facere hominem esse beatum non gaudentem de deo: vt saltem 
            <lb ed="#V" n="18"/>beatitudo hominis intelligi posset simplici apprehensione sine 
            <lb ed="#V" n="19"/>gaudio: sed deus nullo modo posset facere aliquem beatum non 
            <lb ed="#V" n="20"/>gaudentem de ipso: nec intellectus potest apprehendere veram 
            <lb ed="#V" n="21"/>beatitudinem sine gaudio. ergo gaudium non est accidens 
            beatitu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dinis essentia: sed est de beatitudinis essentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1391">
            ¶ Qui vult 
            te<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nere primam opinionem potest dicere ad primum in 
            oppi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ibi Aug. nominat beatitudinem per suum effectum per se.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1398">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="25"/>secundum dicendum quod delectatio per se non desideratur ab omnibus 
            ordi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nato desiderio tanquam principalissimum desiderabile: sed tamquam 
            <lb ed="#V" n="27"/>concomitans illud: si enim possibile esset creaturam rationalem 
            perfe<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cte coniungi cum deo absque gaudio: adhuc illa perfecta 
            con<lb ed="#V" n="29" break="no"/>iunctio summe desiderabilis esset. Nec enim credendum vt 
            ali<lb ed="#V" n="30" break="no"/>qui estimant: nihil esse desiderabile si nullam inferat delecta 
            <lb ed="#V" n="31"/>ctionem. vnde philosophus 10 ethi. ca. 3 circa multa studium facere 
            <lb ed="#V" n="32"/>mus: et si neque vllam delectationem inferrent: vt circa scire et 
            <lb ed="#V" n="33"/>virtutes habere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1420">
            ¶ Ad 3m dicendum quod maior est vera de 
            per<lb ed="#V" n="34" break="no"/>fectione essentiali. verbum autem philosophi quod ponitur in minori: 
            intel<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ligitur de perfectione accidentali: non enim dicitur delectatio finis 
            <lb ed="#V" n="36"/>operationis: loquendo de fine propter quem sit operatio: sed pro 
            quo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cunque superuenienti bono ab operatione inse parabili. vnde 
            <lb ed="#V" n="38"/>philosophus ibidem dicit quod delectatio perficit operationem sicut 
            <lb ed="#V" n="39"/>pulchritudo iuuentutem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1436">
            ¶ Ad quartum dicendum quod pro 
            tan<lb ed="#V" n="40" break="no"/>to dicit philosophus delectationem esse admixtam felicitati: quia est per 
            <lb ed="#V" n="41"/>se accidens eius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1443">
            ¶ Qui vult tenere secundam opinionem que 
            <lb ed="#V" n="42"/>probabilis mihi videtur: et dictis Aug. magis consona: et etiam 
            <lb ed="#V" n="43"/>perfectioni beatitudinis cum eadem nobilitas reddat 
            cete<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ris paribus rem perfectiorem: si de essentia eius est quam si esset 
            ac<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cidens eius: potest dicere ad primum ad partem secundam quod 
            bea<lb ed="#V" n="46" break="no"/>titudo consistit tantum in visione et fruitione nisi fruitionem 
            vo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ces amorem cum gaudio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1460">
            ¶ Ad secundum dicendum quod philosophus dicit 
            il<lb ed="#V" n="48" break="no"/>lud verbum vbi retractat de delectatione secundum opinionem 
            alio<lb ed="#V" n="49" break="no"/>rum: quia secundum propriam opinionem incipit tractare de illa 4 
            <lb ed="#V" n="50"/>ca.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1469">
            ¶ Potest etiam dici illud verbum 10 ethico. capitulo. 4 quod 
            <lb ed="#V" n="51"/>perficit operationem delectatio vt superueniens quidam 
            si<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nis. velut iuuenibus pulchritudo: esse intelligendum de 
            de<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lectactione sensibili.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1478">
            ¶ Uel potest etiam dici quod ibi accipitur in 
            <lb ed="#V" n="54"/>uentus non pro etate temporis: sed pro decentia seu 
            congrui<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tate dispositionis corporis: quia vt frequentius magis 
            conco<lb ed="#V" n="56" break="no"/>mitatur illam etatem quam aliam. Constat autem quod pulchritudo 
            <lb ed="#V" n="57"/>est de ratione decentis dispositionis corporis: cum dicat Aug. 22. de 
            <lb ed="#V" n="58"/>ciuita. ca. 19 quod pulchritudo corporis est partium congruentia 
            <lb ed="#V" n="59"/>cum quadam coloris suauitate. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k162284-Dd1e1495">
          <head xml:id="kzz7yh-k162284-Hd1e1497">Quaestio 7</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1499">
            Quaestio VII
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1501">
            <lb ed="#V" n="60"/>Septimo queritur vtrum tentio sit dos 
            <lb ed="#V" n="61"/>ab aliis distincta. Et videtur 
            <lb ed="#V" n="62"/>quod sictaina deo coniungitur per memoriam 
            intelligen<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tiam et voluntatem: quia sicut dicit Aug. 14. de 
            tti<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nita. ca. 8. eo est imago dei quo capax eius est et particepe 
            <lb ed="#V" n="65"/>esse potest: sed sicut ostendebatur. li. 1 imago dei in anima consistit 
            <lb ed="#V" n="66"/>in memoria intelligentia et voluntate: sed in intelligentia 
            <lb ed="#V" n="67"/>est dos visionis: et in voluntate dos fruitionis. ergo in 
            me<lb ed="#V" n="68" break="no"/>moria est tertia dos. illa autem non videtur posse esse nisi ten¬ 
            <!--00481.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>tio: quia actus memorie est tenere. ergo tentio est dos ab aliis 
            <lb ed="#V" n="70"/>distincta.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1532">
            ¶ Item dotes anime videntur respondere 
            virtu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tibus theologicis: sed fidei raespendet visio. charitati fruitio: 
            <lb ed="#V" n="72"/>ergo spei debet tertia respondere que non videtur posse 
            effi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>alia nisi tentio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1541">
            ¶ Item in anima triplex est potentia: 
            cogitat<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ua: et appetitiua: et secundum locum motiua: aliter separata non 
            pos<lb ed="#V" n="75" break="no"/>set se de loco ad locum mouere. cum ergo in cogitatiua sit 
            <lb ed="#V" n="76"/>dos visionis in appetitiua dos fruitionis. videtur quod in 
            mo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tiua sit dos tertia. ad perfectam enim coniunctionem anime 
            <lb ed="#V" n="78"/>cum deo requirttur quod per omnem sui potentiam coniugatur 
            <lb ed="#V" n="79"/>ei illa autem dos non videtur posse esse nisi tentio: 
            respi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cere enim videtur executiuam potentiam. 
            <lb ed="#V" n="81"/>
            <lb ed="#V" n="82"/>esset dos ab aliis distincta essent. 4 quia 
            ra<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tionabilius videtur quod rectitudo voluntatis sit dos quam 
            tem<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tio. ergo tentio non est dos ab aliis distincta.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1568">
            ¶ Item se 
            <lb ed="#V" n="85"/>curitas non est idem quod tentio: sed securitas suma est 
            <lb ed="#V" n="86"/>vna de dotibus anime. includitur en im in beatitudinis es 
            <lb ed="#V" n="87"/>sentia. secundum etiam sententiam Aug. 13 de trini. ca. 8. impossibile est 
            <lb ed="#V" n="88"/>aliquem esse beatum nisi sit securus de sue beatitudinis 
            <lb ed="#V" n="89"/>perpetuatione. cum ergo non sint anime nisi tres dotes: 
            <lb ed="#V" n="90"/>tentio non est dos ab aliis distincta. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1584">
            <lb ed="#V" n="91"/>Respondeo quod proprie loquendo tentio non est 
            <lb ed="#V" n="92"/>dos ab aliis distincta: tenere enim 
            <lb ed="#V" n="93"/>secundum Papiam est habere vel pssuiendere: intellectus autem 
            cla<lb ed="#V" n="94" break="no"/>re videndo deum habet eum sub ratione summi veri: voluntas 
            <lb ed="#V" n="95"/>perfecte fi uendo eo habet ipsum sub ratione summi 
            bo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ni. vnde tenere summum bonum realiter idem est cum 
            cla<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ra visione: tenere summum bonum realiter idem est cum 
            <lb ed="#V" n="98"/>perfecta summi boni fruitione. Nec hoc dicens volo dice 
            <lb ed="#V" n="99"/>re quod visio et fruitio proprie loquendo sint dotes: sed actus 
            <lb ed="#V" n="100"/>dotium. dotes enim qualitates sunt. vnde dos visionis est 
            <lb ed="#V" n="101"/>quidam habitus luminosus in intellectu quo eleuatur ad 
            <lb ed="#V" n="102"/>clare deum videndum. dos fruitionis est perfectus 
            char<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tatis habitus quo anima fruitur deo. vnde pro prie loque 
            <lb ed="#V" n="104"/>do in dotibus anime non consistit beatitudinis essentia: 
            <lb ed="#V" n="105"/>sed in actibus earum ad quos ordinantur. sicut habitus 
            <lb ed="#V" n="106"/>ad actum: dos autem tertia a duabus aliis distincta est 
            ha<lb ed="#V" n="107" break="no"/>bitus perfectus quo voluntas est perfecte secura de 
            ten<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tionis predicte perpetuatione. sine enim predicta 
            assecura<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tione non potest intelligi perfecte anima deo coniuncta. 
            <lb ed="#V" n="110"/>vnde non est dicendum illam assecurationem esse 
            exclu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sionem timoris tantum: immo est quidam actus in 
            volun<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tate respectu dei: sub ratione qua est ens summe arduum 
            <lb ed="#V" n="113"/>quo excluditur omnis timor: et sic patet ex predictis quod 
            <lb ed="#V" n="114"/>secundum rationem intelligendi. primo est dos visionis. 
            secun<lb ed="#V" n="115" break="no"/>do dos fruitionis. tertio dos perfecte securitatis. I 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1641">
            <lb ed="#V" n="116"/>Ad primum in eppositum dicendum quod in 
            vi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ta beata memorie et intelligentie non 
            <lb ed="#V" n="118"/>respondet nisi habitus vnus. in vita enim beata 
            nemo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ria non respicit deum nisi mediante intelligentia: quia actus 
            <lb ed="#V" n="120"/>eius est claram visionem retinere. vnde obiectum eius 
            im<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mediatum est ipsa visio clara.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1657">
            ¶ Ad secundum dicendum 
            <lb ed="#V" n="122"/>quod dos correspondens spei non est tentio: vt dictum est: 
            <lb ed="#V" n="123"/>sed securitas perpetuationis visionis et fruitionis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1664">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="124"/>tertium dicendum quod tunc anima est deo perfecte 
            coniun<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cta: quando coniuncta est ei secundum omnem potentiam secundum quam est ei 
            coniun<lb ed="#V" n="126" break="no"/>bilis immediate: non autem talis potentia motiua secundum 
            lo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cum: quia sic ad deum non accedimus motu secundum locum: 
            <lb ed="#V" n="128"/>cum vbique presens sit: sed affectibus mentis. sic nec anima 
            <lb ed="#V" n="129"/>est coniungibilis immediate sibi secundum illam potentiam. 
            vn<lb ed="#V" n="130" break="no"/>de sibi non respondet dos nisi mediatem scilicet agilitas que est 
            <lb ed="#V" n="131"/>dos corporis respiciens specialiter mobilitatem secundum locum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1684">
            <lb ed="#V" n="132"/>Ad primum ad partem secundam dicendum quod 
            <lb ed="#V" n="133"/>rectitudo voluntatis 
            comprehen<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ditur in dote fruitionis: quia sine rectitudine voluntatis 
            <lb ed="#V" n="135"/>non potest in anima esse fruitio: sed fruitionis abusus: vt 
            <lb ed="#V" n="136"/>patet cum fruitur creaturis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k162284-Dd1e1698">
          <head xml:id="kzz7yh-k162284-Hd1e1700">Quaestio 8</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1702">
            Quaestio VIIII
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1704">
            <!--00482.xml-->
            <pb ed="#V" n="225-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>OCtauo queritur vtrum in omnibus 
            bea<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tis sint dotes. Et videtur quod non: 
            <lb ed="#V" n="3"/>quia dos datur sponso a patre sponse: sed omnia 
            <lb ed="#V" n="4"/>dona beatitudinis dantur beatis a patre 
            spon<lb ed="#V" n="5" break="no"/>si qui sponsus est christus. ergo in nullo beato est aliqua 
            <lb ed="#V" n="6"/>dos.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1726">
            ¶ Item si dotes essent in beatis ratione spiritualis 
            ma<lb ed="#V" n="7" break="no"/>trimonii inter ipsos et deum: cum in vita presenti anima 
            <lb ed="#V" n="8"/>per gratiam desponsetur christo in ecclesia militante 
            es<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sent dotes: quod falsum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1735">
            ¶ Item eiusdem non est 
            da<lb ed="#V" n="10" break="no"/>re dotes et recipere: sed beati qui dotes habent illas 
            reci<lb ed="#V" n="11" break="no"/>piunt a christo. ergo dotes non sunt in christo: et sic non sunt 
            <lb ed="#V" n="12"/>in ominibus beatis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1745">
            ¶ Item inter sponsum et sponsam debet 
            es<lb ed="#V" n="13" break="no"/>se nature conformitas: sed angeli non sunt conformes in 
            <lb ed="#V" n="14"/>natura christo: nec ratione diuine nature: nec ratione 
            hu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>mane. ergo multitudo angelorum non comparatur christo 
            <lb ed="#V" n="16"/>vt sponsa ad sponsum: sed dotes non dantur: nisi ratione 
            <lb ed="#V" n="17"/>matrimonii. ergo in angelis non sunt dotes. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1758">
            <lb ed="#V" n="18"/>Contra ornamenta sponsarum que eis dantur quando 
            <lb ed="#V" n="19"/>traducuntur a sponso dotes sunt sed 
            om<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nes beati habent ornamenta spiritualia cum 
            desponsan<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tur a christo. ergo in omnibus beatis dotes sunt.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1769">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="22"/>glo. super illud Luc. 12 Et vos similes hominibus 
            expe<lb ed="#V" n="23" break="no"/>pectan. etc. dicit quod ad nuptias dominus iuit cum post 
            re<lb ed="#V" n="24" break="no"/>surrectionem nouus homo angelorum multitudinem sibi 
            <lb ed="#V" n="25"/>copulauit ergo multitudo angelorum est sponsa christi. ergo 
            si<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cut in aliis beatis sunt dotes: ita sunt in angelis sanctis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1782">
            <lb ed="#V" n="27"/>Respondeo quod de dotibus contingit loqui 
            du<lb ed="#V" n="28" break="no"/>pliciter: aute secundum id quod sunt: et aut 
            <lb ed="#V" n="29"/>sub ratione qua dotes sunt. primo modo in omnibus sanctis 
            <lb ed="#V" n="30"/>sunt iste tres dotes scilicet clara visio: perfecta fruitio: et 
            perpe<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tuitatis vtriusque securitatis perfectio. dotes autem corporis 
            <lb ed="#V" n="32"/>que sunt agilitas: impassibilitas: subtilitas: et claritas: de 
            <lb ed="#V" n="33"/>quibus in sequenti articulo in speciali queretur: erunt post 
            <lb ed="#V" n="34"/>resurrectionem in omnibus hominibus sanctis. Loquendo 
            <lb ed="#V" n="35"/>vero de dotibus sub ratione qua dotes sunt sic maxime 
            pro<lb ed="#V" n="36" break="no"/>prie sunt in animabus beatis. aliquo etiam modo: quamuis non 
            <lb ed="#V" n="37"/>ita proprie sunt in christo: et in angelis sanctis: cuius 
            ra<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tio est: quia inter sponsum et sponsam proprie loquendo 
            re<lb ed="#V" n="39" break="no"/>quiritur conformitas in natura: distinctio in persona: et quod 
            <lb ed="#V" n="40"/>sponsa facta sit sponsa de non sponsa: et quia inter christum et 
            <lb ed="#V" n="41"/>essentiam hominum beatorum est conformitas in natura: et 
            <lb ed="#V" n="42"/>distinctio in persona: et de non sponsa facta est sponsa: ideo 
            <lb ed="#V" n="43"/>in matrimonio spirituali maxime habet rationem sponse: 
            dicen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>te apostolo ad ephe 5 quod christus dilexit ecclesiam: et 
            se<lb ed="#V" n="45" break="no"/>metipsum tradidit pro ea: vt illam sanctificaret mundans 
            <lb ed="#V" n="46"/>eam lauacro aque in verbo vite: vt exhiberet ipse sibi 
            glo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>riosam ecclesiam non habentem maculam aut rugam. cum 
            <lb ed="#V" n="48"/>ergo dos assuongnetur ratione matrimonii: visio fruitio se 
            <lb ed="#V" n="49"/>curitas perfectio in animabus beatis habent rationem dotis 
            <lb ed="#V" n="50"/>magis proprie quam in aliis sanctis: in angelis enim sanctis 
            <lb ed="#V" n="51"/>non est nature conformitas ad christum: vt tangebatur in 
            <lb ed="#V" n="52"/>arguendo: et ideo ecclesia ipsorum non ita proprie habet 
            ra<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tionem sponse sicut ecclesia hominum. humana etiam 
            natu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ra christi non est conformis diuine nature in natura: neque 
            <lb ed="#V" n="55"/>distincta ab ea in persona: quia in christo non est persona: 
            ni<lb ed="#V" n="56" break="no"/>si persona verbi: et preterea nunquam fuit non sponsa: et ideo 
            <lb ed="#V" n="57"/>minime proprie ea que dotes dicuntur in christo habent 
            <lb ed="#V" n="58"/>rationem dotis: quamuis illa que dicuntur dotes 
            excellentis<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sime sint in christo secundum id quod sunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1856">
            <lb ed="#V" n="60"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis dos 
            as<lb ed="#V" n="61" break="no"/>signetur sponso a patre sponse: 
            ta<lb ed="#V" n="62" break="no"/>men proprietas remanet penes sponsam: quamuis vsus debeatur 
            <lb ed="#V" n="63"/>sponso. vnde soluto matrimonio carnali dos remanet sponse. 
            <lb ed="#V" n="64"/>sic et dotes beatorum sunt ad sponsi gloriam et propriam 
            perfectio<lb ed="#V" n="65" break="no"/>nem beatorum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1872">
            ¶ Uel potest dici quod ibi accipitur dos pro eo quod 
            <lb ed="#V" n="66"/>datur sponse ex parte sponsi: secundum quem modum loquitur sacra 
            scri<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ptura de dote. Gen. 34. vbi habetur: quod dixit Sichem Iacob 
            <lb ed="#V" n="68"/>filiis eius. Augete dotem et munera postulate. et Exo. 22o 
            <!--00482.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>vbi dicitur quod si seduxerit quis virginem dormineritque cum 
            <lb ed="#V" n="70"/>ea dotabit eam et habebit eam vxorem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1891">
            ¶ Ad secundum dicendum quod dos 
            <lb ed="#V" n="71"/>antiquitus solebat assignari: quando sponsa traducitur in 
            domun<lb ed="#V" n="72" break="no"/>sponsi: vt presentem habeat sponsum. et quia quamdiu sumus in 
            <lb ed="#V" n="73"/>hac vita peregrinamur a domino secundum Apostolum secunde ad 
            <lb ed="#V" n="74"/>corin. 5 ideo donis que sanctis in hac vita conferuntur: non 
            <lb ed="#V" n="75"/>conuenit proprie ratio dotis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1904">
            ¶ Ad tertium dicendum quod 
            chri<lb ed="#V" n="76" break="no"/>stus eo modo quo habet dotes recipit eas: inquantu homo: 
            <lb ed="#V" n="77"/>inquantum autem deus effectiue confert dotes sanctis: quamuis 
            <lb ed="#V" n="78"/>inquantum homo eas nobis meruerit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1913">
            ¶ Ad quartum 
            pa<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tet solutio ex dictis in quaestione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k162284-d1e1918">
            ¶ Argumenta ad partem aliam 
            <lb ed="#V" n="80"/>procedunt de dotibus secundum id quod sunt: et de ratione 
            do<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tis large dicta. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>