<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="87-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g61808"><!-- l3d25a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g61808-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g61808-d1e103">
               <lb ed="#V" n="74"/>Consequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="75"/>principali: et circa hoc 
      <lb ed="#V" n="76"/>queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g61808-d1e112">
      ¶ Primo vtrum in symbolo 
      <lb ed="#V" n="77"/>apostolorum sufficienter contineantur omnia que 
      cre<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dere necessarium est ad salutem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g61808-d1e119">
      ¶ Secundo queritur sine 
      ar<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gumentis de comparatione symboli apostolorum ad alia 
      <lb ed="#V" n="80"/>duo symbola. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g61808-Dd1e126">
               <head xml:id="kzz7yh-g61808-Hd1e128">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum in symbolo apostolorum sufficienter contineatur omnia que credere necessarium est ad salutem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g61808-d1e130">
      Questio. I. 
      <lb ed="#V" n="81"/>PRimo ostendo: quod in symbolo  
      aposto<lb ed="#V" n="82" break="no"/>lorum non contineantur sufficienter 
      <lb ed="#V" n="83"/>omnia que credere necessarium est ad salutem: quia 
      <lb ed="#V" n="84"/>si ita esset alia duo symbola superfluerent vt 
      <lb ed="#V" n="85"/>videtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g61808-d1e143">
      ¶ Item credere penas eternas necessarium est ad 
      <lb ed="#V" n="86"/>salutem: sed veritas exprimens malos puniendos eterna 
      pe<lb ed="#V" n="87" break="no"/>na in symbolo apostolorum non continetur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g61808-d1e150">
      ¶ Item credere 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod deliberatiua transgressio diuinorum preceptorum sit 
      <lb ed="#V" n="89"/>peccatum mortale est necessarium ad salutem: sed hoc in 
      syem<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bolo apostolorum non continetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g61808-d1e159">
                  <lb ed="#V" n="91"/>Contra in principiis sufficienter in virtute continetr 
      <lb ed="#V" n="92"/>tota scientia: ergo. similiter in articulis qui 
      <lb ed="#V" n="93"/>sunt principia omnium que oportet credere sufficienter in 
      <lb ed="#V" n="94"/>virtute continentur omnia credenda: sed omnes articuli fidei 
      suffi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cienter continetur in symbolo apostolorum: vt in precedenti 
      <lb ed="#V" n="96"/>questione habitum est: ergo ex consequenti in illo symbolo 
      <lb ed="#V" n="97"/>sufficienter continentur in virtute omnia que necessarium 
      <lb ed="#V" n="98"/>est credere ad salutem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g61808-d1e180">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Respondeo eorum que necessarium est credere ad 
      <lb ed="#V" n="100"/>salutem quedam sunt de dictamine 
      ra<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tionis naturalis que scilicet potest elicere intellectus per lumen 
      <lb ed="#V" n="102"/>naturale ex principiis que vltro se offerunt cognitionem 
      <lb ed="#V" n="103"/>quamuis enim respectu predictorum principiorum non sit actus 
      <lb ed="#V" n="104"/>credendi propter eorum euidentiam: tamen respectu conclusionum 
      <lb ed="#V" n="105"/>ex illis principiis sequentium potest esse actus credendi in 
      il<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lis qui eas elicere nesciunt. Quedam sunt ad que 
      creden<lb ed="#V" n="107" break="no"/>da directe et principaliter dirigit habitus fidei: et ista sunt 
      <lb ed="#V" n="108"/>articuli fidei. Quedam autem consequentia ad illos articulos: 
      <lb ed="#V" n="109"/>vt sunt veritates salutisere quae ex illis articulis possunt 
      pro<lb ed="#V" n="110" break="no"/>bari. Dicendum ergo: quod loquendo de credendis que sunt 
      arti<lb ed="#V" n="111" break="no"/>culi fidei omnia sufficienter: et plene explicite continentur in 
      <lb ed="#V" n="112"/>symbolo apostolorum vt ex precedenti questione potest 
      habe<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ri. Ad illud enim symbolum componendum conuenit 
      vniuersi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tas apostolorum quibus complete reuelatum erat que ponenda 
      <lb ed="#V" n="115"/>erant in symbolo ad fidei complementum: et vt maiorem 
      habe<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ret firmitatem singuli posuerunt ibi suas partes. Petrus. 
      <lb ed="#V" n="117"/>Credo in deum patrem omnipotentem creatorem celi et 
      ter<lb ed="#V" n="118" break="no"/>re. Andreas. Et in iesum christum filium eius vnicum dominum 
      <lb ed="#V" n="119"/>nostrum. Ioannes. Qui conceptus est de spiritu sancto: ex 
      maria<lb ed="#V" n="120" break="no"/>virgine. Iacobus maior. Passus sub potentio pilato: 
      crucifi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>xus mortuus et sepultus. Thomas. Descendit ad 
      inferna<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tertia die resurrexit a mortuis. Iacobus minor: Ascendit 
      <lb ed="#V" n="123"/>ad celos: sedet ad dexteram dei patris omnipotentis. 
      Phi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>lippus. Uenturus est iudicare viuos et mortuos. 
      Bar<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tholomeus. Credo in spiritum sanctum. Mattheus. 
      San<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ctam ecclesiam catholicam. Symon chananeus. 
      Sancto<lb ed="#V" n="127" break="no"/>rum communionem: remissionem peccatorum. Iudas 
      thade<lb ed="#V" n="128" break="no"/>us. Carnis resurrectionem. Mathias. Et vitam eternam. 
      <lb ed="#V" n="129"/>Amen. Paulus et barnabas nihil ibi posuerunt: quia elect in 
      <lb ed="#V" n="130"/>fuerunt post missionem apostolorum ad predicandum: et 
      sym<lb ed="#V" n="131" break="no"/>bolum debuit constitui ab omnibus simul congregatis in vnum. 
      <lb ed="#V" n="132"/>Antecedentia autem et consequentia ad articulos in symbolo 
      <lb ed="#V" n="133"/>non continentur nisi per quandam reductionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g61808-d1e258">
                  <lb ed="#V" n="134"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod alia duo seuntdum 
      <lb ed="#V" n="135"/>bola non superfluunt: quia istud sym 
      <lb ed="#V" n="136"/>bolum ad certam veritatis breuem traditionem et expres¬ 
      <!--00187.xml-->
      <pb ed="#V" n="88-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>sionem fuit compositum. Symbolum vero niceni concilii: quod 
      <lb ed="#V" n="2"/>dicitur in missa fuit factum ad istius symboli 
      explanatio<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nem: et ad quarundam beresum confutationem: et ad veritatis 
      cre<lb ed="#V" n="4" break="no"/>dite propalationem. Symbolum vero Athanasii maxime 
      fa<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ctum suit ad confutandum heresim arrianam. Unde solicitus 
      fu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>it athanasius ibi diligenter exprimere essentie vnitatem cum 
      <lb ed="#V" n="7"/>personarum distinctione et equalitate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g61808-d1e289">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="8"/>quod malos puniendos eterna pena consequitur ad articulum de 
      <lb ed="#V" n="9"/>carnis resurrectione et bonorum glorificatione: ex quo enim 
      <lb ed="#V" n="10"/>deus tanquam iustus iudex bonos remunerabit in vita 
      eter<lb ed="#V" n="11" break="no"/>na: sequitur quod reprobos puniet pena eterna.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g61808-d1e300">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="12"/>dicendum quod credere deliberatiuam transgressionem diuinorum 
      <lb ed="#V" n="13"/>praeceptorum esse peccatum mortale: necessarium est ad salutem 
      <lb ed="#V" n="14"/>tanquam aliquid quod est de dictamine rationis naturalis in 
      ge<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nerali: et sic videtur esse de antecedentibus ad fidem. Sed 
      <lb ed="#V" n="16"/>quod deus hoc vel illud preceperit designatis aliquibus sin 
      <lb ed="#V" n="17"/>gularibus preceptis que sacra scriptura deum precepisse 
      <lb ed="#V" n="18"/>narrat magis videntur inter illa ponenda: que ad 
      articu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>los consequuntur. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g61808-Dd1e322">
               <head xml:id="kzz7yh-g61808-Hd1e324">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g61808-d1e326">
      Questio I 
      <lb ed="#V" n="20"/>SEcundo queritur sine argumentis de 
      con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>paratione symboli 
      apostolo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>rum ad alia duo symbola scilicet quod istorum sit principalius 
      <lb ed="#V" n="23"/>et queritur diuersis temporibus: et modis diuersis 
      <lb ed="#V" n="24"/>in ecclesia dicuntur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g61808-d1e339">
                  <lb ed="#V" n="25"/>Respondeo quod symbolum apostolorum est 
      prin<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cipalius. Unde etiam maius dicitur: 
      <lb ed="#V" n="27"/>non quia plus contineat de quantitate scripture: sed quia 
      articu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>los fidei continet plenius: omnes enim continentur in eo: et 
      <lb ed="#V" n="29"/>quia plus continet de sententia in virtute: et quia fuit conditum ab 
      <lb ed="#V" n="30"/>apostolis qui maiores fuerunt auctoritate quam illi patres qui 
      con<lb ed="#V" n="31" break="no"/>diderunt symbolum quod dicitur in missa: et quam Athanasius qui 
      <lb ed="#V" n="32"/>condidit symbolum quod dicitur in prima: hec etiam duo symbola 
      <lb ed="#V" n="33"/>quasi quedam explanationes sunt symboli apostolorum: 
      <lb ed="#V" n="34"/>quia autem symbolum aptulorum fuit conditum tempore veritatis 
      <lb ed="#V" n="35"/>nondu publicate: ideo submisse dicitur. In prima tamen et in 
      <lb ed="#V" n="36"/>completorio dicitur ad significandum confessionem fidei maxime 
      fuis<lb ed="#V" n="37" break="no"/>se necessarium in primitiua ecclesia: et fore necessarium in 
      tem<lb ed="#V" n="38" break="no"/>poribus vltimis: et ad significandum confessionem fidei in 
      ba<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ptismo: et in morte: et in prosperitate: et in aduersitate. 
      Sym<lb ed="#V" n="40" break="no"/>bolum autem niceni consilii factum fuit tempore veritatis propala 
      <lb ed="#V" n="41"/>te: et ideo alta voce dicitur: et in missa in diebus solennibus post 
      <lb ed="#V" n="42"/>euangelium et ante communionem: quia tractum est de euangelio: et est 
      <lb ed="#V" n="43"/>preparatio ad communionem. Symbolum autem Athanasii conditum 
      <lb ed="#V" n="44"/>fuit tempore veritatis propalate concusse et preualentis: ideo 
      di<lb ed="#V" n="45" break="no"/>citur alta voce post noctem finitam in prima hora diei. Ista 
      <lb ed="#V" n="46"/>autem predicia symbola: symbola dicuntur: quia multe sententie 
      in<lb ed="#V" n="47" break="no"/>quolibet eorum simul collecte sunt. Unde dicitur symbolum a 
      <lb ed="#V" n="48"/>syn quod est simul et bole quod est sententia: et sic patet quod 
      sym<lb ed="#V" n="49" break="no"/>bolum niceni consilii et Athanasii ex rationabili causa edita sunt 
      <lb ed="#V" n="50"/>et si insurgeret necessitas: vtpote insurgerent noue 
      here<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ses adhuc ecclesia posset facere aliud symbolum: vt 
      tra<lb ed="#V" n="52" break="no"/>hi potest ex sententia Anselmi in libro de processione spiritus 
      <lb ed="#V" n="53"/>sancti bene ante finem: Sed nulli alii nisi ratione ecclesie 
      <lb ed="#V" n="54"/>hoc liceret ad quam cause maiores vniversalis ecclesie 
      referende<lb ed="#V" n="55" break="no"/>sunt: vnde ad ipsam solum pertinet congregatio generalium 
      <lb ed="#V" n="56"/>conciliorum vt habetur di. 17. Generalia et maxime ad ipsam 
      <lb ed="#V" n="57"/>referenda est dubitatio de via salutis si oriretur: vt 
      habe<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tur eadem distinctione. c. nec licuit. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>