<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="79-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f56589"><!-- l2d19a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f56589-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e103">
               <lb ed="#V" n="85"/>Consequenter queritur de secundo 
      princi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pali. Et circa hoc quae 
      <lb ed="#V" n="87"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e112">
      ¶ Primo vtrum adam non peccante 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pus eius numquam dissolutum fuisset.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e117">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="89"/>vtrum post peccatum per esum ligni vite in 
      vi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ta perpetuari potuisset. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f56589-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-f56589-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e128">
      Questio 
      <lb ed="#V" n="91"/>PRimo ostendo quod si adam non 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>casset nihilomin 
      <lb ed="#V" n="93"/>aliquando corpus eius dissolutum fuisset. Philosophus. 3. 
      <lb ed="#V" n="94"/>phy. Omne agens physicum in agendo patitur. Sed 
      <lb ed="#V" n="95"/>omne agens quod in agendo patitur ad vltimum corrum 
      <lb ed="#V" n="96"/>pitur. Cum ergo calor corporis ade philosophice transmutasset 
      <lb ed="#V" n="97"/>alimentum: etiam si adam non peccasset: sequitur quod calor in 
      cor<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pore suo ad vltimum corruptus fuisset: et ex consequenti eius 
      <lb ed="#V" n="99"/>vita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e150">
      ¶ Item ego video quod bruta que non peccant 
      nihilomi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>nus moriuntur: nec potest dici quod hoc sit: propter hominis 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>catum: quia et si homo non peccasset: fuissent tanetun bestie: que 
      <lb ed="#V" n="102"/>vixissent de carnibus aliorum animalium. Unde Aug. 3. super Gen. 
      <lb ed="#V" n="103"/>longe post medium: nec recte possumus differe non esse et alie 
      <lb ed="#V" n="104"/>quibus alie vescerentur: ergo a simili videtur: quod si homo non 
      <lb ed="#V" n="105"/>peccasset nihilominus ad vltimum mortuus fuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e166">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="106"/>philosophus. 2. celi et mundi. dicit quod quia animalia generantur ex 
      re<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>bus contrariis diuersorum locorum: et non est aliqua pars animalis 
      <lb ed="#V" n="108"/>in loco suo sit quod animal veterascit: et finitur velociter. Sed 
      <lb ed="#V" n="109"/>corpus ade compositum erat ex elementis: ergo etiam si non 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>casset corpus eius fuisset corruptum et finitum velociter. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="111"/>¶ Item vita stat per radicale humidum et naturale 
      cali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dum radicatum in humido. Sed naturale est calido 
      paula<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tine suum consumere humidum quo consumpto extinguitur. 
      <lb ed="#V" n="114"/>Cum ergo vita ade in statu innocentie staret per calidum et 
      <lb ed="#V" n="115"/>humidum: videtur quod in eo fuisset consumptio vite per 
      consun<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ptionem radicalis humidi: et extinctionem naturalis ea 
      <lb ed="#V" n="117"/>lidi: etiam si numquam peccasset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e198">
      ¶ Item caro eius erat mollis: 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="118"/>¶ Unde ferro penetrari potuisset. Cum ergo aliquis filiorum 
      <lb ed="#V" n="119"/>eius potuisset peccare: etiam si adam non peccasset potuisset 
      <lb ed="#V" n="120"/>adam percussisse gladio: ergo si adam in innnocentia 
      per<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mansisset nihilominus mori potuisset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e211">
                  <lb ed="#V" n="122"/>Contra Aug. de ciui. libro 14. cap. 9. loquens de statu 
      <lb ed="#V" n="123"/>innocentie primorum parentum. dicit quod ibi mors 
      <lb ed="#V" n="124"/>non metuebatur: nec vlla corporis mala valitudo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e220">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="125"/>Anselis lib. 1. cur deus homo cap. 9. vult quod si non peccasset 
      homo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>non deberet ab eo deus mortem exigere. Sed deus non facit 
      <lb ed="#V" n="127"/>aliquid indebitum: ergo videtur quod si homo non peccasset deus eum 
      <lb ed="#V" n="128"/>a morte preseruasset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e231">
      ¶ Item Boe. in lib. de duabus 
      natu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ris: et vna persona christi: non multum ante finem loquens de 
      <lb ed="#V" n="130"/>statu mnocentie dicit quod si adam non peccasset mortem 
      <lb ed="#V" n="131"/>nulla ratione sensisset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e240">
                  <lb ed="#V" n="132"/>Respondeo quod si adam non peccasset corpus ei 
      <lb ed="#V" n="133"/>numquam dissolutum fuisset. Nec a causa 
      <lb ed="#V" n="134"/>violenter dissoluente: quia ab hoc ipsum diuina prouidentia 
      pre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>seruasset. Nec a causa naturaliter dissoluente siue intrinseca 
      si<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ue extrinseca. Cuius diuersi diuersas rationes assignant. 
      <!--00172.xml-->
      <pb ed="#V" n="79-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Dicunt enim quidam quod quia in corpore ade qualitates 
      elementa<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>res erant in puctali equalitate equiperantie: ita quod tantum 
      po<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>terat in eo frigiditas quantum caliditas et econuerso: et humi 
      <lb ed="#V" n="4"/>ditas quantum ficcitas et econuerso. Idmon in eius corpore non 
      <lb ed="#V" n="5"/>erat mutua actio et passio sine quo naturaliter corpus humanum 
      <lb ed="#V" n="6"/>dissolui non posset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e274">
      ¶ Sed hoc ratio inualida est. Sicut enim 
      <lb ed="#V" n="7"/>supra dist. 17. ostensum est qualitates elementares in corpore 
      <lb ed="#V" n="8"/>ade non fuerunt in punctali equalitate equiparantie: quia ad hoc 
      <lb ed="#V" n="9"/>quod corpus sit animabile: maxime tam nobili anima: sicut est rationalis 
      <lb ed="#V" n="10"/>oportet quod caliditas et humiditas plus possint in corpore quam 
      <lb ed="#V" n="11"/>frigiditas et siccitas: quia vita hominis principaliter in calido et 
      <lb ed="#V" n="12"/>hunido radicatur: vnde quia sanguis inter humores calidus est 
      <lb ed="#V" n="13"/>et humidus dicitur Leuit. 27. quod anima omnis carnis in sanguine 
      <lb ed="#V" n="14"/>est: et accipitur ibi anima pro vita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e294">
      ¶ Preterea si in corpore 
      ade<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>non fuisset actio et passio nulla fuisset ibi consumptio et sic 
      ali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mento ad vite conseruationem non indiguisset: quod falsum est. 
      <lb ed="#V" n="17"/>Aliter enim Gen. 2. non fuisset sibi preceptum comedere de 
      <lb ed="#V" n="18"/>omni ligno paradisi alio a ligno scientie boni et mali. Aug. etiam 
      <lb ed="#V" n="19"/>dicit. 6 super Gen. non multum ante finem quod immortalitas 
      pre<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stabatur homini de ligno vite.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e310">
      ¶ Alii principalis conclusionis 
      <lb ed="#V" n="21"/>aliam rationem assignant dicentes quod concurrente virtuositate 
      com<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>plexionis ade et virtuositate ligni vite et virtuositate 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginalis iustitie simul poterat anima prohibere ne fieret tanta 
      <lb ed="#V" n="24"/>consumptio in radicali hunido: nec tanta debilitatio in 
      naturali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>calido: que restaurari non possent: per efficatiam ligni vite 
      <lb ed="#V" n="26"/>cuius virtus erat tanta: quod de illo poterat virtus nutritiua 
      <lb ed="#V" n="27"/>ipsius ade cum adiutorio originalis iustitie generari 
      humi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dum: ita virtuosum ad conseruationem calidi naturalis: sicut est 
      <lb ed="#V" n="29"/>humidum radicale: poterat est continere virtutes corporis 
      ne<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>distemperarentur per virtutem alicuius exterioris et naturalis 
      influen<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tie vel interioris: et ideo vt istis videtur in statu illo per 
      adiuto<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ria praedicta sine fine viuere potuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e339">
      ¶ Aliis videtur quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="33"/>per predicta adiutoria adam in optima dispositione corporis per 
      <lb ed="#V" n="34"/>longissimum tempus viuere potuisset: non tamen sine fine: nec tamen 
      <lb ed="#V" n="35"/>mortuus fuisset si non peccasset: quia ante illud tempus qua non 
      <lb ed="#V" n="36"/>obstantibus praedictis adiutoriis deficere incepisset. Si in illo 
      <lb ed="#V" n="37"/>statu dimissus fuisset: deus eum transtulisset ad celestem 
      glo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>riam in qua nec peccare nec mori potuisset. Cui opinioni 
      <lb ed="#V" n="39"/>videtur concordare Aug. 12. de ciui. ca. 21. sic dicens hominem cuius 
      <lb ed="#V" n="40"/>naturam quodammodo mediam inter angelos bestiasque condebat 
      <lb ed="#V" n="41"/>vt si creatori suo tamquam vero domino subditus praeceptum eius 
      pia<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>obedientia custodiret in confortium transiret angelicum sine morte 
      <lb ed="#V" n="43"/>media beatam immortalitatem sine vllo termino consecutus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e365">
                  <lb ed="#V" n="44"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod omne agens quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>in agendo patitur ad vltimum 
      corrum<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pitur etc. Dico quod verum est nisi restauretur. Sed sicut 
      dicum<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>est non tantum calor naturalis ipsius ade in agendo debilitaretur: quin 
      <lb ed="#V" n="48"/>per efficaciam ligni vite et virtutem anime cum adiutorio 
      origina<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>lis iustitie restauraretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e381">
      ¶ Uel potest dici quod cum dicitur omne agens 
      <lb ed="#V" n="50"/>physicum in agendo patitur: et hoc intelligendum est si 
      relinqua<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur virtuti proprie sue naturali. Iustitia autem originalis aliquid 
      <lb ed="#V" n="52"/>supernaturale erat qua fieri poterat: vt calor naturalis in corpore 
      <lb ed="#V" n="53"/>ade sic ageret vt agendo non debilitaretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e393">
      ¶ Ad 2m dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>secundum aliquos: si peccatum non fuisset bruta animalia non 
      moreren<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tur quousque fuisset adimpletus numerus electorum: et bestie quae 
      <lb ed="#V" n="56"/>modo viuunt de carnibus aliarum in statu innocentie alio cibo 
      nu<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>trite fuissent: quia vt dicit Aug. li id est retract. cap. 9. fieri 
      pos<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>set vt alerentur ab hominibus etiam de fructibus terre: si propter 
      obe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>dientiam: qua ipsi homines deo sine vlla iniquitate seruirent 
      <lb ed="#V" n="60"/>mererentur omnes bestias et aues omni modo habere seruientes. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e411">
                  <lb ed="#V" n="61"/>¶ Uel potest dici quod non est simile de aliis animalibus: et de 
      ho<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>mine: quia bruta non habent illud adiutorium supernaturale: quod 
      <lb ed="#V" n="63"/>homo habebat in statu innocentie ad conseruationem vite.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e420">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="64"/>tertium dicendum: quod illud verbum philosophi intelligendum est de 
      corpo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ribus animalium suis naturalibus relictis: corpus autem ade in 
      sta<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>tu innocentie in vita non tantummodo per naturale: sed etiam per 
      supernatura<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>le adiutorium fuisset conseruatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e431">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod et si 
      <lb ed="#V" n="68"/>adam non peccasset: verum est tamen quod aliqua consumptio temperata 
      <!--00172.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tamen in suo radicali humido facta fuisset: sed quanta 
      fuis<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>set deperditio: tanta fuisset illius humidi radicalis per 
      li<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>gnum vite restauratio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e447">
      ¶ Ad quantum dicendum: quod quamuis vnus 
      <lb ed="#V" n="72"/>de filiis adam peccantibus ipsum adam: etiam si non peccasset potuis 
      <lb ed="#V" n="73"/>set gladio perforare: si vterque sibi relinqueretur: non tamen hoc 
      <lb ed="#V" n="74"/>fuisset potentie per comparationem ad diuinam prouidentiam: que 
      <lb ed="#V" n="75"/>ordinauerat ipsum adam ab omni violentia preseruare si 
      <lb ed="#V" n="76"/>non peccasset. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f56589-Dd1e462">
               <head xml:id="kzz7yh-f56589-Hd1e464">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e466">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="77"/>SEcundo queritur vtrum adam post 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>catum per esum ligni vite in 
      <lb ed="#V" n="79"/>vita perpetuari potuisset: et videtur quod sic. Gensm 3 diciter 
      <lb ed="#V" n="80"/>de adam post peccatum. Nunc ergo forte mittat 
      ma<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>num suam et sumat de ligno vite: et comedat: et viuat in 
      eter<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>num. Emisit eum dominus deus de paradiso voluptatis: ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="83"/>quod post peccatum per esum ligni vite potuisset perpetuari 
      <lb ed="#V" n="84"/>in vita.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e486">
      ¶ Item Aug. 6 super Gen. non multum ante finem 
      <lb ed="#V" n="85"/>dicit de adam: quod a ligno vite separatus est: cum peccasset: vt 
      <lb ed="#V" n="86"/>posset mori: ergo videtur quod si post peccatum a ligno vite separatus 
      <lb ed="#V" n="87"/>non fuisset: mori non potuisset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e495">
      ¶ Item Enoch et Helyas per 
      <lb ed="#V" n="88"/>esum ligni vite in terrestri paradiso conseruantur: ergo simile 
      <lb ed="#V" n="89"/>potuisset adam post peccatum conseruari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e502">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Contra Gens. 2. dicit dominus ad adam de ligno scientie 
      bo<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ni et mali ne comedas: in quacumque enim die 
      <lb ed="#V" n="92"/>comederis ex eo morte morieris. Cum ergo sententia dei 
      falsi<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ficari non possit: videtur quod adam post peccatum per esum 
      ali<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>cuius ligni non potuisset in vita perpetuari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e516">
      ¶ Item Ro. 
      <lb ed="#V" n="95"/>6 stipendia peccati mors est: ergo ex quo adam peccauerat 
      <lb ed="#V" n="96"/>eum recipere mortis stipendium oportebat. 
      <lb ed="#V" n="97"/>Respodeo quod adam post peccatum per esum 
      ligni<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>vite in vita perpetuari non potuisset 
      <lb ed="#V" n="99"/>quia per peccatum fuit spoliatus originali iustitia sine qua per 
      <lb ed="#V" n="100"/>lignum vite consumptio radicalis humidi sufficienter restau 
      <lb ed="#V" n="101"/>rari non potuisset: nec etiam per virtutem anime iustitia 
      ori<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>ginali spoliatam potuissent virtutes corporis prohiberi a 
      di<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>stemperantia disponente ad mortem: per esum tamen ligni vite 
      <lb ed="#V" n="104"/>longe diutius conseruari potuisset quam conseruatus fuerit 
      pro<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>pter efficaciam ligni illius. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e542">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod in illa 
      auctorita<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>te Gense. accipitur viuere in eternum 
      <lb ed="#V" n="108"/>pro viuere valde diu non pro viuere sine fine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e551">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="109"/>dicendum quod in illa auctoritate Aug. hoc quod dicitur posse mori 
      refe<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>rendum est non ad separationem a ligno vite: sed ad peccatum 
      <lb ed="#V" n="111"/>quod patet quia consequenter dicitur quod nisi peccasset non mori 
      pos<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>set: et debet in praedicta auctoritate ly vt legi consecutiue: vnde 
      <lb ed="#V" n="113"/>auctoritas Aug. sic debet punctari a ligno vite separatus est cum 
      pec<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>casset vt posset mori.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e567">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis 
      Enoch<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>et Helyas in paradiso terrestri per esum ligni vite 
      conser<lb ed="#V" n="#2" break="no"/>uentur in vita: vsque ad aduentum antixprsei: tamen per hoc in 
      <lb ed="#V" n="117"/>illo statu sine fine viuere non possent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56589-d1e576">
      ¶ Uel potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>tandiu non conseruantur in vita per solum ligni vite esum. Sed 
      <lb ed="#V" n="119"/>cum hoc adest aliquid supernaturale adiutorium. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>