<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="146-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k105970"><!-- l4d29a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k105970-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e103">
    Distin. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Consequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="100"/>principali. Et circa 
      <lb ed="#V" n="101"/>hoc quaeruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e112">
      ¶ Primo vtrum matrimonium 
      <lb ed="#V" n="102"/>contractum per consensum metu coactum: ratificetur 
      <lb ed="#V" n="103"/>per sequentem consensum tacitum
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e119">
      ¶ Secundo vtrum per 
      car<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nalem copulam sequentem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e124">
      ¶ Tertio vtrum ratificetur si 
      fir<lb ed="#V" n="105" break="no"/>metur per iuramentum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e130">
      ¶ Quarto vtrum ille qui iura 
      <lb ed="#V" n="106"/>uit aliquam ducere in vxorem: possit religionem intrare 
      ma<lb ed="#V" n="107" break="no"/>trimonio non prius contracto. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k105970-Dd1e137">
               <head xml:id="kzz7yh-k105970-Hd1e139">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e141">
      Quaestio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e143">
                  <lb ed="#V" n="108"/>Rimo ostendendo quod non ratificatur per 
      sequen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tem consensum tacitum. si aliqua 
      <lb ed="#V" n="110"/>duo requiruntur pro causa vnius effectus: non 
      cau<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sant effectum nisi simul coniuncta: si enim duo 
      ho<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mines requiruntur ad vnum nauis tractum nunquam eam traherent 
      <lb ed="#V" n="113"/>diuisim: cum ergo ad contrahendum matrimonium requiratur 
      <lb ed="#V" n="114"/>consensus de praesenti interior: et eius expressio exterior: non 
      <lb ed="#V" n="115"/>efficient matrimonium diuisim: ergo sequens tacitus 
      con<lb ed="#V" n="116" break="no"/>sensus cum expressione exteriori que praecessit non efficiunt 
      <lb ed="#V" n="117"/>matrimonium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e167">
      ¶ Item quod nihil est: non ratificatur: sed 
      ma<lb ed="#V" n="118" break="no"/>trimonium contractum per consensum coactum nullum est. 
      <lb ed="#V" n="119"/>ergo per sequentem consensum tacitum non ratisicatur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e174">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Contra si existens in etate debita contrahit cum 
      perso<lb ed="#V" n="121" break="no"/>na non sufficientis etatis ad matrimonium: 
      <lb ed="#V" n="122"/>quamuis matrimonium nondum sit: ratificatur tamen post consensum 
      <lb ed="#V" n="123"/>illius qui fuerat minoris etatis cum ad annos nubiles 
      per<lb ed="#V" n="124" break="no"/>uenerit extra de desponsatione impuberum. De illis primo: er 
      <lb ed="#V" n="125"/>go a simili quamuis matrimonium contractum per consensum 
      <lb ed="#V" n="126"/>coactum nullum sit: tamen per sequentem consensum 
      libe<lb ed="#V" n="127" break="no"/>rum quamuis tacitum potest ratificari. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e195">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Respondeo quod matrimonium contructum per 
      ef<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sensum coactum metu cadente in 
      <lb ed="#V" n="130"/>constantem virum: aut est contractum per coactionem 
      consen<lb ed="#V" n="131" break="no"/>sus viri vel mulleris tantum: aut vtriusque simul. si primo modo: 
      <lb ed="#V" n="132"/>ille qui libere consensit ligatus est. aliter non si tamen postea 
      taci<lb ed="#V" n="133" break="no"/>te consentiat et libere: persona ligata in consensu praestino 
      persi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>stente verum efficitur matrimonium: et tunc vterque ligatus est: 
      <lb ed="#V" n="135"/>quia quamuis tacitus consensus per se non sufficeret. tamen sufficit 
      <lb ed="#V" n="136"/>cum expressione exteriori que praecessit. Si autem persona lig¬ 
      <!--00324.xml-->
      <pb ed="#V" n="146-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ta resiluit a consensu ante sequentem confensum alterius: tunc 
      <lb ed="#V" n="2"/>distinguo: quia aut contraxit matrimonium aliud: et tunc dico quod 
      il<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lud secundum matrimonium tenet quamuis peccauerit contrahendo 
      si<lb ed="#V" n="4" break="no"/>congruo tempore non expectauit liberum consensum alterius tacitum 
      <lb ed="#V" n="5"/>vel expressum. Aut non contraxit aliud matrimonium: et tunc secundum 
      <lb ed="#V" n="6"/>iudicium ecclesie praesumetur in eodem consensu permanere: quia que 
      <lb ed="#V" n="7"/>in aliquem semel consenserit amplius non poterit dissentire: 
      si<lb ed="#V" n="8" break="no"/>alius non negauerit suum praestare consensum. extra de despositio. impu. De 
      <lb ed="#V" n="9"/>illis primo. secundum tamen iudicium dei non est matrimonium verum: quia talis 
      <lb ed="#V" n="10"/>non potest esse sine concursu mutui consensus interioris. Si autem vtra 
      <lb ed="#V" n="11"/>quam persona fuit coacta. tunc ad hoc quod sit verum matrimonium requiritur 
      <lb ed="#V" n="12"/>nouus consensum ex vtraque parte. sed non noua exterior expressio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e250">
                  <lb ed="#V" n="13"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod maior non est 
      <lb ed="#V" n="14"/>vniversalie vera: si intelligatur de simultate 
      con<lb ed="#V" n="15" break="no"/>iunctionis secundum essentias: plurles enim gutte requiruntur pro causa vnius 
      <lb ed="#V" n="16"/>cauationis: nec tamen omnes simul sunt secundum essentias quando causatur 
      ca<lb ed="#V" n="17" break="no"/>uatio: sed vna causat virtute praecedentium: quarum quilibet aliquam 
      <lb ed="#V" n="18"/>fecit dispositionem. Aliqualiter dico a simili quod sequens consensus 
      <lb ed="#V" n="19"/>tacitus cum virtute expressionis que praecessit efficit matrimo 
      <lb ed="#V" n="20"/>nium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e270">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod proprie loquendo: melius dicitur illud 
      <lb ed="#V" n="21"/>matrimonium per sequentem tacitum consensum perfici quam 
      ratifica<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ri: et consensus coactus qui consensus fuit quamuis non ratus per 
      <lb ed="#V" n="23"/>sequentem consensum tacitum ratificari. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k105970-Dd1e280">
               <head xml:id="kzz7yh-k105970-Hd1e282">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e284">
      Quaestio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e286">
                  <lb ed="#V" n="24"/>SEcundo queritur vtrum per carnalem 
      copu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>iam sequentem ratificetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e293">
                  <lb ed="#V" n="26"/>¶ Rspondeo quod mulier que contraxit per consensum 
      <lb ed="#V" n="27"/>coactum metu cadente in mulierem constanteme si 
      po<lb ed="#V" n="28" break="no"/>stea cum illo cum quo contraxit carnaliter copulatur: autem ad hoc 
      <lb ed="#V" n="29"/>cogitur per vim absolutam: aut per sufficientem metum: aut per 
      <lb ed="#V" n="30"/>leuem: primis duobus modis non ratificatur praedictum matrimo 
      <lb ed="#V" n="31"/>nium: nec quantum ad iudicium fori: nec quantum ad iudicium 
      <lb ed="#V" n="32"/>poli per copulam carnalem: sed tertio modo ratificatur per eam quantum 
      <lb ed="#V" n="33"/>ad iudicium fori siue interius consentiat siue non: quia exquo 
      <lb ed="#V" n="34"/>ad hoc inducitur per leuem metum: aut habita potestate 
      reclinan<lb ed="#V" n="35" break="no"/>di permittit se cognosci praesumitur interius consentire: si tamen 
      <lb ed="#V" n="36"/>interius non consentiat in matrimonium non efficitur 
      matri<lb ed="#V" n="37" break="no"/>monium verum secundum iudicium poli. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k105970-Dd1e323">
               <head xml:id="kzz7yh-k105970-Hd1e325">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e327">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e329">
                  <lb ed="#V" n="38"/>TErtio queritur vtrum matrimonium 
      con<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tractum per consensum metu 
      co<lb ed="#V" n="40" break="no"/>actum: ratificetur si firmetur per iuramentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e338">
                  <lb ed="#V" n="41"/>¶ Ad hoc dicunt quidam quod sic: saltem in foro 
      conscien<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tie: quandoque enim contractus qui non tenet si non per iuramentum firmetur 
      <lb ed="#V" n="43"/>vel per interpositionem fidei: validus efficitur si firmetur per 
      <lb ed="#V" n="44"/>alterum illorum extra de his que vi metusue causa fiunt. Ad aures. 
      <lb ed="#V" n="45"/>vbi dicitur quod renunciatio electionis facta ad terrorem 
      laico<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rum non tenet nisi iuramento vel fide interposita firmetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e354">
                  <lb ed="#V" n="47"/>¶ Alii dicunt et probabiliter quod matrimonium contractum 
      <lb ed="#V" n="48"/>coactione per metum cadentem in constantem virum: firmatum 
      <lb ed="#V" n="49"/>per iuramentum non tenet nec in foro exteriori nec in 
      foro<lb ed="#V" n="50" break="no"/>conscientie: quia aut illo iuramento iuratur aliquid praeteritum: autm 
      ali<lb ed="#V" n="51" break="no"/>quid praesens: aut aliquid futurum: si primo modo planum est quod 
      <lb ed="#V" n="52"/>non potest ratificare matrimonium quod alias esset nullum: quia 
      <lb ed="#V" n="53"/>si coactus iurat quod vere conserit: tale iuramentum non potest 
      fa<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cere consensum iam praeteritum esse validum: si ante non 
      va<lb ed="#V" n="55" break="no"/>luit. si secundo modo etiam ratificare non potest: quia si 
      contrahen<lb ed="#V" n="56" break="no"/>do iuret quod in rei veritate consentit interius in corde: et non 
      <lb ed="#V" n="57"/>consentiat periurus est. periurium autem matrimonium 
      rati<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ficare non potest. si autem vere consentit quamuis verum 
      iu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ret. tamen illud iuramentum matrimonium non ratificat: 
      <lb ed="#V" n="60"/>quia tale iuramentum est assertorium: vnde illo non fit nisi 
      testi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ficatio de praesentia interioris consensus: vnde si interior 
      com<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sensus de se est inualidus et inefficax ad matrimonium 
      con<lb ed="#V" n="63" break="no"/>trahendum: testificatio praesentie talis consensus nihil facit 
      <lb ed="#V" n="64"/>ad matrimonium. Si autem iuretur aliquid de futuro sic. 
      Iu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ro tibi quod consentiam in te. planum est quod tale iuramentum non 
      <lb ed="#V" n="66"/>potest ratificare contractum per verba de praesenti qui praecessit: 
      <lb ed="#V" n="67"/>quia tali iuramento non firmatur nisi promissio de 
      con<lb ed="#V" n="68" break="no"/>trahendo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e405">
      ¶ Utrum autem talis promissio iuramento fir¬ 
      <!--00324.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>mata teneat: visum est questione secunda articuli 
      preceden<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e416">
      ¶ Et tenentes hanc secundam opinionem ad decretalem 
      <lb ed="#V" n="71"/>allegatam pro alia opinione dicunt quod non est simile: quia 
      ma<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ior libertas requiritur in contrahendo matrimonium quam 
      <lb ed="#V" n="73"/>in renunciando electioni. vnde extra eo. ti. Abbas. in glo. 
      <lb ed="#V" n="74"/>dicitur quod matrimonium contractum per metum non tenet: 
      <lb ed="#V" n="75"/>nec obligatus est qui hoc facit etiam si iurat: quia matrimo 
      <lb ed="#V" n="76"/>nia libera esse debent: quia inuite nuptie difficiles exitus 
      <lb ed="#V" n="77"/>consueuerunt habere: et parum post dicitur quod vbi metus vel coactio 
      <lb ed="#V" n="78"/>intercedit: consensus liber dici non potest. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k105970-Dd1e437">
               <head xml:id="kzz7yh-k105970-Hd1e439">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e441">
      Quaestio IIII
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e443">
                  <lb ed="#V" n="79"/>QUarto queritur vtrum ille qui iurauit 
      <lb ed="#V" n="80"/>aliquam ducere in vxorem 
      pos<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sit religionem intrare matrimonio non prius 
      con<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tracto. Et videtur quod non: quia nullus potest 
      face<lb ed="#V" n="83" break="no"/>re quin periurium sit peccatum: cum sit contra secundum praeceptum 
      <lb ed="#V" n="84"/>prime tabule: sed si talis intraret religionem non prius 
      con<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tracto matrimonio periurat. ergo si talis intraret 
      religio<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nem matrimonio non prius contracto: peccaret. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e463">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Contra si contraheret autem intenderet explicite: vel 
      <lb ed="#V" n="88"/>implicite se obligare ad carnalem copulam 
      <lb ed="#V" n="89"/>si alter coniunx exigeret: aut non. Si sic. intenderet se 
      obli<lb ed="#V" n="90" break="no"/>gare si alter coniunx vellet: ad illud quod sibi viam 
      praeclude<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ret ad maius bonum: ad talem autem obligationem nullus 
      <lb ed="#V" n="92"/>tenetur. Si vero non: contractus ille nullus esset: quia ad 
      <lb ed="#V" n="93"/>hoc quod vinculum matrimonii contrahatur: requiritur quod 
      vter<lb ed="#V" n="94" break="no"/>quam coniugum explicite vel implicite consentiat in 
      carna<lb ed="#V" n="95" break="no"/>lem copulam sub hac conditione: si alter coniunx eam 
      <lb ed="#V" n="96"/>exigeret: ergo videtur quod ille licite potest religionem 
      in<lb ed="#V" n="97" break="no"/>trare non contracto matrimonio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e489">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Respondeo vt habetur extra de sponsalibus. 
      Commis<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sum. tutius est ei religione 
      iuramen<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ti seruata prius contrahere: et postea si elegerit ad religionem 
      <lb ed="#V" n="101"/>migrare. Quod non sic est intelligendum secundum quosdam quod hoc sit 
      <lb ed="#V" n="102"/>tutius secundum veritatem: sed quo ad opinionem: ne de facto 
      di<lb ed="#V" n="103" break="no"/>catur iste contra suum iuramentum venisse: quia non videtur 
      in<lb ed="#V" n="104" break="no"/>fringere iuramentum qui illud commutat in melius. extra de 
      <lb ed="#V" n="105"/>iureiurando. Peruenit. 2o vnde si vult: potest absque peccato 
      reli<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gionem intrare matrimonio non conttacto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k105970-d1e512">
      ¶ Alii dicunt 
      <lb ed="#V" n="107"/>contrarium: quia potest vtrumque facere: quia ante consumationem 
      ma<lb ed="#V" n="108" break="no"/>trimonii cuilibet coniugum altero inuito licitum est 
      reli<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gionem intrare: non tenentur tamen contrahere nisi in 
      loco<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tuto vbi ad carnalem copulam cogi non possint. Uidetur 
      <lb ed="#V" n="111"/>autem mihi magis adherendum opinioni prime maxime: quia sic 
      <lb ed="#V" n="112"/>contrahens matrimonium non contraheret illa intentione qua 
      <lb ed="#V" n="113"/>se contracturum iurauit: nec sub illa qua mulier recepit 
      iu<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ramentum. vnde si contraheret cum ea: ante redditionem 
      <lb ed="#V" n="115"/>debiti religionem intrare intendens eam deludent. 
      <lb ed="#V" n="116"/>Qui vult tenere primam opionem potest dicere quod 
      ta<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lis intrans religionem non contracto prius 
      <lb ed="#V" n="118"/>matrimonio non periurat: quia iuramentum non infringit qui 
      <lb ed="#V" n="119"/>illud in melius commutat vt patet per decre. allegatam pro 
      pri<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ma opinione. dicitur etiam in glo. quod non dicitur deiurare qui 
      <lb ed="#V" n="121"/>ex iusta causa deserit iuramentum. Argumentum ad hoc. 22.q. 
      <lb ed="#V" n="122"/>2. Beatus: et extra de voto et voti redemp. Sactipture. 
      <lb ed="#V" n="123"/>Qui vult tenere secundam opionem potest dicere ad 
      <lb ed="#V" n="124"/>argumentum ad partem primam: quod vt 
      di<lb ed="#V" n="125" break="no"/>citur. extra de spon. Commissum. in textu. sed expressius in 
      <lb ed="#V" n="126"/>glo. quia licet talis gerat in corde virginitatem: consentire potest 
      <lb ed="#V" n="127"/>in matrimonium: et hoc rationabile est: quia talis consentit 
      <lb ed="#V" n="128"/>implicite in carnalem copulam: si alter coniunx exegerit. 
      <lb ed="#V" n="129"/>si non fecerit illud per quod altali debito absoluatur: et 
      quan<lb ed="#V" n="130" break="no"/>uis hoc firmiter intendat facere.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>