<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="89-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g63330"><!-- l3d25a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g63330-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g63330-d1e103">
               <lb ed="#V" n="104"/>COnsequenter queritur de 
      qui<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nto principali: et 
      ci<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rca hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g63330-d1e112">
      ¶ Primo vtrum fides 
      <lb ed="#V" n="107"/>creuerit quantum ad credendorum multitudinem. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g63330-d1e117">
               <lb ed="#V" n="108"/>¶ Secundo vtrum certius credantur per fidem 
      moderno<lb ed="#V" n="109" break="no"/>rum quam per fidem illorum qui aduentum christi precesserunt. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g63330-Dd1e124">
               <head xml:id="kzz7yh-g63330-Hd1e126">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum fides creverit quantum ad credendorum multitudinem</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g63330-d1e128">
     Sed 
      <lb ed="#V" n="110"/>quia satis haberi potest ex predictis quod fides non creuit 
      quan<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tum ad credendorum multitudinem nouorum articulorum 
      ad<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ditionem: sed per implicatorum explicationem: quia que aliquo 
      <lb ed="#V" n="113"/>tempore implicite proponebantur credenda: et implicite 
      cre<lb ed="#V" n="114" break="no"/>debantur. Postea per processum temporis explicite sunt ad 
      <lb ed="#V" n="115"/>credendum proposita et explicite credita: ideo de ista quaestione 
      <lb ed="#V" n="116"/>supersedendo transeo ad secundam. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g63330-Dd1e148">
               <head xml:id="kzz7yh-g63330-Hd1e150">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum certius credantur per fidem modernorum quam per fidem illorum qui aduentum christi precesserunt</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g63330-d1e152">
      Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="117"/>ET ostendo quod credenda non sint 
      certi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>us credita per fidem 
      mo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dernorum quam per illorum fidem qui christi aduentum 
      <lb ed="#V" n="120"/>mecesletunteqoro ceritudo fid dende et 
      <lb ed="#V" n="121"/>prima veritate: sed illa veritas eadem est nunc et tunc et eque 
      cer<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ta: ergo nunc et tuc equalis est fidei certitudo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g63330-d1e168">
      ¶ Item secundum 
      <lb ed="#V" n="123"/><ref>Diony. 2. c. de di. no. versus finem.</ref> Fides est simplex ratio 
      <lb ed="#V" n="124"/>veritatis per se existentis: sed simplex non recipit magis et 
      <lb ed="#V" n="125"/>minus: ergo nec fides: sed per fidem que non est maior non 
      <lb ed="#V" n="126"/>creduntur credenda certius: ergo credenda non sunt 
      certi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>us credita a modernis quam ab antiquis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g63330-d1e181">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Contra <ref>Augu. libro 2. de ci. dei. c. 8.</ref> in eorum sane qua tunc 
      <lb ed="#V" n="129"/>futuri sunt sanctorum atque fidelium comparatione quid 
      <lb ed="#V" n="130"/>sumus quandoquidem ad illos probandos tantus soluetur inimicsa cum quo 
      <lb ed="#V" n="131"/>nos ligatos tantis periculis dimicamus. Hhic patet quod fortius et 
      <lb ed="#V" n="132"/>certius credent iusti in fine temporum quam illi qui eos praecesserunt: ergo 
      <lb ed="#V" n="133"/>a simili moderni certius credunt quam illi qui aduentum christi praecesserunt 
      <lb ed="#V" n="134"/>Respondeo quod si fiat comparatio modernorum ad illos qui 
      aduen<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tum christi praecesserunt quantum ad singulares 
      <lb ed="#V" n="136"/>personas: sic dico quod alique persone ante christi aduentum certi¬ 
      <!--00191.xml-->
      <pb ed="#V" n="90-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>crediderunt credenda quammulti qui aduentum 
      christi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>secuti. Sed si comperetur communitas ad communitatem 
      <lb ed="#V" n="3"/>credenda certius credita sunt per fidem modernorum quam per 
      <lb ed="#V" n="4"/>illorum fidem qui christi precesserunt aduentum. Credere enim est 
      intel<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lectum assentire ad imperium voluntatis veritati non vise. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Certior ergo elicitur actus credendi: et per voluntatis 
      im<lb ed="#V" n="7" break="no"/>perantis maiorem perfectionem per habitu charitatis 
      ma<lb ed="#V" n="8" break="no"/>iorem: et per maiorem intellectus per habitum fidei 
      determi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nationem: et per veritatis credite maiorem 
      manifestatio<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nem. Post christi autem aduentum per meritum christi passionis 
      <lb ed="#V" n="11"/>iam exhibite: et per plures intercessiones sanctorum 
      chari<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tas abudantius infunditur: voluntati et fides intellectur 
      <lb ed="#V" n="13"/>veritas etiam credita magis est manifestata per veritatis 
      <lb ed="#V" n="14"/>articulorum aliquorum adimpletionem per quam alii articuli 
      pro<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bari possunt a nobis efficacius: et propter christi et 
      aposto<lb ed="#V" n="16" break="no"/>lorum et doctorum doctrinam per quam scriptura sacra patet 
      ap<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tius: et credibilia intellectui representantur distinctius et 
      or<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dinatius et expressius: et etiam propter testium idoneorum 
      mul<lb ed="#V" n="19" break="no"/>titudinem secundum <ref>apistolium ad heb. 12</ref>. <ref>Unde Ricardus primo libro 
      <lb ed="#V" n="20"/>de tri. c. I.</ref> Utinam attenderent iudei vtinam animaduerterent 
      pa<lb ed="#V" n="21" break="no"/>gani cum quanta conscientie securitate pro hac parte ad 
      diui<lb ed="#V" n="22" break="no"/>num iudicium potuerimus accedere: non ne cum omni 
      confiden<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tia deo dicere poterimus: domine si error est a te ipso 
      decepti<lb ed="#V" n="24" break="no"/>sumus: natura ista in nobis tantis signis et prodigiis 
      confir<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mata sunt: et talibus que non nisi per te fieri possunt certe 
      <lb ed="#V" n="26"/>a summe sanctitatis viris sunt nobis tradita: et cum summa 
      <lb ed="#V" n="27"/>et autentica attestatione probata te ipso cooperante et. 
      sermo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nem confirmante sequentibus signis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g63330-d1e270">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis prima 
      <lb ed="#V" n="30"/>veritas quantum est ex parte sua 
      <lb ed="#V" n="31"/>eque certa est tunc et nunc: tamen quia modo est magis 
      cognita<lb ed="#V" n="32" break="no"/>et lumen eius abundantius recipimus: certius nunc 
      credi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mus quam crederent qui aduentum christi precesserunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g63330-d1e284">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>secundum dicendum: quod secundum quandam litteram illa simplicitas de qua 
      lo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>quitur <ref>Diony.</ref> magis dicitur de veritate credita quam de fide qua 
      <lb ed="#V" n="36"/>creditur. Est enim littera talis: ipsa ratio est simpla et 
      ve<lb ed="#V" n="37" break="no"/>re existens veritas certa quam vt puram et non errantem omnium 
      <lb ed="#V" n="38"/>scientiam diuina fides est vnicum credentium fundamentum. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Uel potest dici quod non intendebat fidem dicere simplicem 
      sim<lb ed="#V" n="40" break="no"/>plicitate que totaliter concludat magis et minus: sed 
      sim<lb ed="#V" n="41" break="no"/>plicitate que excludat magis et minus: sed simplicitate quae 
      <lb ed="#V" n="42"/>excludit discursionem et dispersionem: quia sicut dicit Damas. 
      <lb ed="#V" n="43"/>li. 4. c. 3. Fides est non inquisitus vel inperscrutatus 
      con<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sensus: et ipse Diony. in loco preallegato. Scientia est 
      adu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>natrix cognoscentium et cognitorum: ignorantia vero tramsmuta 
      <lb ed="#V" n="46"/>bilis semper ex se ipso ignoranti separationis causa. Utrum autem 
      <lb ed="#V" n="47"/>infideles cogendi sint ad fidem: et vtrum sit eis communicam 
      <lb ed="#V" n="48"/>dum et vtrum possint preesse fidelibus: et vtrum eorum ritus sint 
      <lb ed="#V" n="49"/>tolerandi: et vtrum paruuli infidelium sint inuitis parentibus 
      <lb ed="#V" n="50"/>baptizandi queretur libro quarto dmino concedente. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
