<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Circa litteram</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Circa litteram</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="19-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k13675"><!-- l4d4cl -->
            <head xml:id="kzz7yh-k13675-Hd1e101">Circa litteram</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k13675-d1e103">
               <lb ed="#V" n="76"/>CIrca litteram. Non spiritum sanctum: 
      <lb ed="#V" n="77"/>per gratiam gratum 
      <lb ed="#V" n="78"/>facientem. Nisi peniteat eum veteris vite etc. 
      <lb ed="#V" n="79"/>hic accipitur penitentia large: scilicet prout se  
      ex<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tendit ad contritionem informem: que ab 
      aliqui<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bus vocatur attritio. Non habens veram cordis 
      contri<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tionem. Hic accipitur vera contritio extenso nomine 
      vt<lb ed="#V" n="83" break="no"/>prius. Ut induat eum christum sanctitas baptismi: idest 
      <lb ed="#V" n="84"/>vt sanctitas baptismi ipsum baptizatum induat christum. 
      <lb ed="#V" n="85"/>Redire dimissa peccata. Non est intelligendum quod 
      nunquam<lb ed="#V" n="86" break="no"/>peccatum dimissum idem ibi numero redeat: quomodo 
      <lb ed="#V" n="87"/>autem redire dicatur exponetur in tractatum de 
      peniten<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tia. Sed non sententiam: scilicet qua dixerat sine 
      baptis<lb ed="#V" n="89" break="no"/>mate in necessitate posse aliquem saluari. Non satis 
      ido<lb ed="#V" n="90" break="no"/>neum posui illius latronis exemplum. Nota quod ille latre 
      <lb ed="#V" n="91"/>et si non fuerit martyr quantum ad causam: fuit tamen quantum 
      <lb ed="#V" n="92"/>ad voluntatem. Quem regeneraturus eram amisi: nec 
      <lb ed="#V" n="93"/>tamen in hoc peccauit Ambro. quia non distulit eum 
      ba<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ptizare per negligentiam: sed quia consuetudo ecclesie tunc 
      <lb ed="#V" n="95"/>hoc requirebat vt diu cathecumini seruarentur: et solebant 
      <lb ed="#V" n="96"/>expectari solennitates ad baptizandum: vnde de consecra. di. 
      <lb ed="#V" n="97"/>4. De cathecuminis et. ca. Uenerabilis: dicitur quod in 
      so<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lenitate paschali: et pentecoste cathecumini baptizentur: 
      <lb ed="#V" n="99"/>nisi aliter faciendum sit propter vrgentem necessitatem: 
      <lb ed="#V" n="100"/>melior tamen est consuetudo statim baptizare propter 
      <lb ed="#V" n="101"/>tres rationes scilicet propter periculum mortis: et propter 
      infesta<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tiones demonum: qui possunt minus in baptizatis quam 
      <lb ed="#V" n="103"/>non baptizatis ceteris paribus. Et quia quamdiu homo 
      par<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uulus est: certum est in ipso non posse esse aliquid quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>impediat baptismi effectum. Et est baptismus in aqua: 
      <lb ed="#V" n="106"/>in sanguine et in penitentia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k13675-d1e173">
      ¶ Queritur quis sit melior 
      <lb ed="#V" n="107"/>omnibus pensatis. Respondeo quod isti baptismi inter se se 
      <lb ed="#V" n="108"/>habent sicut excedentes et excessi. In imprimendo enim 
      <lb ed="#V" n="109"/>characterem baptismus aque alios duos excedit: quia 
      <lb ed="#V" n="110"/>characterem non imprimunt: et in hoc quod per ipsum 
      plu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ribus potest subueniri. Subuenit enim adultis et 
      par<lb ed="#V" n="112" break="no"/>uulis: et tempore persecutionis et pacis. Baptismus 
      au<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tem sanguinis alios duos excedit in hoc quod non potest in 
      <lb ed="#V" n="114"/>quinari sordibus secundis. Unde Dama libro 4. capie. 
      pri<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mo. dicit: quod valde venerandus est inquantum secundis vltra 
      <lb ed="#V" n="116"/>non inquinatur sordibus: et statim in vitam introducit 
      <lb ed="#V" n="117"/>eternam. Baptismus autem penitentie aliis duobus 
      in<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ferior est in hoc quod non semper totam penam remittit: 
      <lb ed="#V" n="119"/>immo raro hoc accidit: per quemlibet autem aliorum 
      re<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mittitur tota pena: tamen in hoc alios duos excellit quod 
      <lb ed="#V" n="121"/>in habente vsum libero arbii. nullus aliorum sine illo ad salute 
      <lb ed="#V" n="122"/>prodest. Omnibus autem pensatis si distinguatur 
      inte<lb ed="#V" n="123" break="no"/>rior deuotio contra ipsam corporis passionem: vel 
      ablu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tionem in adultis: planum est quod ipsa penitentia: in qua 
      con<lb ed="#V" n="125" break="no"/>prehendo deuotionem: quia sine ista non prosunt alia ad 
      sa<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lutem: et ipsa sine aliquo aliorum in casu necessitatis 
      pro<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dest: melior est. Si autem ipsa comparetur ad alia duo pro 
      <lb ed="#V" n="128"/>ut sunt in paruulis in quibus nulla requiritur penitentia: 
      <lb ed="#V" n="129"/>tunc dico quod penitentia potest esse ita exilis in adulto: 
      quam<lb ed="#V" n="130" break="no"/>uis sufficiens: quod non recipit totam gratiam: sicut paruus 
      <lb ed="#V" n="131"/>in baptismo aque vel sanguinis. Si autem consideretur 
      <lb ed="#V" n="132"/>penitentia in suo summo: tunc credo simpliciter: quod 
      ad<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ultus per baptismum penitentie quando non potest 
      habe<lb ed="#V" n="134" break="no"/>re nec baptismum aque nec sanguinis: maiorem recipie¬ 
      <!--00067.xml-->
      <pb ed="#V" n="20-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>gratiam quam paruuli per baptismum aque vel sanguinis. 
      <lb ed="#V" n="2"/>Et quia ille baptismus simpliciter est melior in quo plus datur 
      <lb ed="#V" n="3"/>de gratia: ideo concedo quod interior deuotio considerata in suo 
      <lb ed="#V" n="4"/>summo melior est quam baptismus aque vel sanguinis secundum quod 
      <lb ed="#V" n="5"/>distinguitur contra eam: et post ipsum baptismus sanguinis est 
      <lb ed="#V" n="6"/>melior. Si autem baptismus sanguinis et aque 
      consideren<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tur vt includentes interiorem deuotionem: tunc quilibet eorum 
      <lb ed="#V" n="8"/>est melior quam interior deuotio tantum: et baptismus 
      sangui<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nis baptismo aque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k13675-d1e262">
      ¶ Queris quid sit maius: fides an aqua: 
      <lb ed="#V" n="10"/>non dubito quin respondeatur fides: si ergo quod minus 
      <lb ed="#V" n="11"/>est sanctificare potest nonne quod maius est: idest fides: hoc 
      <lb ed="#V" n="12"/>confirmat quod dictum est de preeminentia baptismi 
      com<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tritionis super baptismum aque. Ex illo tempere id est postquam 
      <lb ed="#V" n="14"/>fuit institutum et promulgatum: quod ibi suit predictum 
      <lb ed="#V" n="15"/>cum dicit. Saluator: nisi quis renatus etc. Baptismi 
      to<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ta sacramenta implentur: non tamen quantum ad impressionem characte 
      <lb ed="#V" n="17"/>tis. Suam poientiam sacramentis non alligauit scilicet sic intelligendo 
      <lb ed="#V" n="18"/>quod per aliam viam potest sanctificare quam per sacramenta. Non 
      <lb ed="#V" n="19"/>posse prodesse scilicet manente fictione. Eterno supplicio 
      pu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>niendos: hic appellat eternum supplicium non penam 
      sen<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sus: sed carentiam visionis dei. Fidelium consortio non 
      <lb ed="#V" n="22"/>separantur cum orat ecclesia pro fidelibus defunctis: quod 
      <lb ed="#V" n="23"/>non est sic intelligendum vt indigeant quod pro eis oretur: 
      <lb ed="#V" n="24"/>sed quia orationes que pro existentibus in purgatorio 
      <lb ed="#V" n="25"/>sunt suffragia: pro illis sunt gratiarum actiones. Non 
      <lb ed="#V" n="26"/>propter virtutem: idest actum virtutis. Sed fidei 
      sacra<lb ed="#V" n="27" break="no"/>mentum: idest propter susceptionem baptismi et 
      impres<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sionem characteris. Quidam putant gratiam operantem 
      <lb ed="#V" n="29"/>et cooperantem etc. Hec opinio simpliciter vera est. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>