<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="21-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f15119"><!-- l2d4a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f15119-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e103">
      ¶ Circa primum quaeruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e105">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mo vtrum quilibet angelus prius ordine nature naturali 
      <lb ed="#V" n="37"/>cognitione intellexerit se quam deum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e112">
      ¶ Secundo vtrum se 
      <lb ed="#V" n="38"/>certius quam deum.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f15119-Dd1e117">
               <head xml:id="kzz7yh-f15119-Hd1e119">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum non prius ordine nature: angelus naturali cognitione intellexit se quam deus: sed ecoverso</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e121">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="39"/>PRimo ostendo quod non prius 
      ordi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ne nature: angelus 
      <lb ed="#V" n="41"/>naturali cognitione intellexit se quam deum: sed 
      eco<lb ed="#V" n="42" break="no"/>uerso. Quia Aug. li. ie confes. inter medium et finem: 
      <lb ed="#V" n="43"/>Si ambo videmus verum esse quod dicis: et ambo videmus 
      <lb ed="#V" n="44"/>verum esse quod dico. Ubi queso id videmus: nec ego vtique 
      <lb ed="#V" n="45"/>in te nec tu in me. Sed ambo in ipsa que supra mentes 
      no<lb ed="#V" n="46" break="no"/>stras est incommutabili veritate. Ergo incommutabilis 
      ve<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ritas: que deus est: est ratio que cognoscimus quicquid 
      co<lb ed="#V" n="48" break="no"/>gnoscimus. Sed prius ordine nature cognoscitur ratio 
      co<lb ed="#V" n="49" break="no"/>guoscendi: quam cognitum per ea. Ergo prius ordine nature 
      an<lb ed="#V" n="50" break="no"/>gelus intellexit deum quam se ipsum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e150">
      ¶ Item Aug. 8. de trinitate c. 3. 
      <lb ed="#V" n="51"/>Bonum hoc: et bonum illud: tolle hoc et tolle illud: et vide ipsum 
      <lb ed="#V" n="52"/>bonum si potes: ita deum videbis. Deus ergo est bonum non hoc 
      <lb ed="#V" n="53"/>nec illud: sed sub ratione qua bonum. Ergo a simili ens non sub 
      <lb ed="#V" n="54"/>ratione qua hoc ens vel illud: sed sub ratione qua ens: est deus: 
      <lb ed="#V" n="55"/>et tale ens est ens in generali. Sed secundum Auic. i. metha. c. 5. 
      <lb ed="#V" n="56"/>ens imprimitur in anima prima impressione: que non 
      acqui<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ritur ex aliis notioribus se. Ergo deus est primum cognitum 
      <lb ed="#V" n="58"/>ab anima. ergo a simili: ab intellectu angelico.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e170">
      ¶ Item 
      co<lb ed="#V" n="59" break="no"/>gnitio cause ordine nature prior est quam cognitio effectus. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Ergo cum deus sit causa ipsius angeli: et angelus sit eius 
      effe<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ctus: prius ordine nature cognouit angelus deum: quam se ipsum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Contro octaua propositione de causis: omnis 
      intelligen<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tia scit quod scit quod est supra se: quoniam acquirit 
      bo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nitates ab eo: ergo intelligentia non cognoscit deum nisi per 
      <lb ed="#V" n="65"/>illud quod recipit ab illo. Sed quicquid recipit a deo est ipsa 
      <lb ed="#V" n="66"/>met: vel illud quod est in se: ergo prius ordine nature cognouit 
      <!--00056.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="67"/>se: vel illud quod est in se: quam ipsum deum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e200">
      ¶ Item secundum philosophum libro 
      <lb ed="#V" n="68"/>predicamentorum: prius est a quo non conuertitur consequentia. 
      <lb ed="#V" n="69"/>Sed sequitur intellectus cognoscit: ergo cognoscit se ipsum. 
      <lb ed="#V" n="70"/>Quia secundum Aug. 10. de trini. ca. 3. ignorans se non potest scire 
      <lb ed="#V" n="71"/>se nosse aliud. Potest autem intellectus aliquis: aliquo modo 
      <lb ed="#V" n="72"/>se cognoscere non cognoscendo deum. Sicut patet in intellectu 
      <lb ed="#V" n="73"/>insipiente. Unde Isa. i. israel me non cognouit. Ergo prior 
      <lb ed="#V" n="74"/>ordine nature est cognitio ipsius quam cognitio dei. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e218">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Respondeo quod quilibet angelus prius ordine 
      na<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ture: intellexit se quam deum: quia 
      cogni<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tione naturali non cognouit deum per essentiam ipsius dei. Ergo 
      <lb ed="#V" n="78"/>per effectus precognoscendo scilicet aliquem dei effectum. Sed 
      <lb ed="#V" n="79"/>inter effectus dei prius ordine nature cognouit se: quia 
      <lb ed="#V" n="80"/>sibi presentialior erat: et amabilior et proportionabilior. ergo 
      <lb ed="#V" n="81"/>prius ordine nature naturali cognitione cognouit se ipsum quam deum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e236">
                  <lb ed="#V" n="82"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      incommuta<lb ed="#V" n="83" break="no"/>bilis veritas que deus est: est ratio 
      <lb ed="#V" n="84"/>effectiua cognoscendi quicquid cognoscimus. Sed non est 
      <lb ed="#V" n="85"/>ratio formalis qua cognoscimus quicquid cognoscimus: nisi 
      <lb ed="#V" n="86"/>mediante aliqua eius influentia: qua noster intellectus 
      in<lb ed="#V" n="87" break="no"/>formatur: quod est lumen naturale: quantum ad naturalem cognitionem. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Et ratione illius luminis dicimur naturaliter cognoscere in 
      pri<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ma veritate. Sicut dicimur videre in sole: quia videmus in 
      <lb ed="#V" n="90"/>lumine influxo a sole.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e258">
      ¶ Et praeterea non semper prius 
      or<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dine nature: cognoscitur ratio cognoscendi: quam cognitum per eam. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Prius enim ordine nature cognoscit intellectus noster 
      quiddi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tatem alicuius rei quam illius similitudinem que est ratio 
      cogno<lb ed="#V" n="94" break="no"/>scendi: et ens absolute quam veritatem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e269">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>bonum sub ratione qua bonum: est ipse deus. Dico quod bonum 
      <lb ed="#V" n="96"/>sub ratione qua contrahibile: tamen ad hoc bonum vel illud 
      bo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>num: non est ipse deus: sed est bonum in generali: quod 
      analogi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ce dicitur de bono increato et creato. Similiter dico de ente. Et 
      <lb ed="#V" n="99"/>sic accipiendo ens concedendum est quod suit primum cognitum ab 
      <lb ed="#V" n="100"/>intellectu angelico ordine nature. Sed bonum sub ratione 
      <lb ed="#V" n="101"/>qua bonum: non contractum: nec contrahibile: deus est. 
      Simi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>liter dico de ente. Sed de tali ente non intelligebat Auic. 
      <lb ed="#V" n="103"/>cum dixit. quod cognitio entis imprimitur in anima prima 
      im<lb ed="#V" n="104" break="no"/>pressione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e293">
      ¶ Ad tertium cum dicitur. quod cognitio cause prior est 
      <lb ed="#V" n="105"/>ordine nature quam cognitio effectus etc. Dico quod verum est de 
      <lb ed="#V" n="106"/>cognitione qua cognoscimus de effectu propter quid. Non 
      <lb ed="#V" n="107"/>autem verum est de cognitione: qua cognoscimus de effectu 
      <lb ed="#V" n="108"/>quia est tantum. Que prior est quo ad nos quam cognitio qua de 
      <lb ed="#V" n="109"/>ipso cognoscimus propter quid.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e307">
      ¶ Et preterea. res potest 
      co<lb ed="#V" n="110" break="no"/>gnosci per suam causam formalem: Et potest dici quod angelus prius 
      <lb ed="#V" n="111"/>ordine nature cognouit suam formam: quam se compositum 
      <lb ed="#V" n="112"/>ex materia et forma.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f15119-Dd1e318">
               <head xml:id="kzz7yh-f15119-Hd1e320">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum quilibet angelus naturali cognitione intellexit se certius quam deus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e322">
      ¶ Questio II. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e324">
                  <lb ed="#V" n="113"/>¶ SEcundo queritur vtrum quilibet angelus 
      na<lb ed="#V" n="114" break="no"/>turali cognitione intellexit se 
      <lb ed="#V" n="115"/>certius quam deum. Et videtur quod non. Hug id est libro de 
      <lb ed="#V" n="116"/>sacra. par. 3. c. id est deus ab initio sic notitiam suam ab 
      <lb ed="#V" n="117"/>homine temperatum: vt sicut numquam quid esset totum poterat 
      <lb ed="#V" n="118"/>comprehendi: falso quia esset numquam prorsus posset ignorari. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Quilibet autem angelus potest ignorari esse: certius autem cognoscitur 
      <lb ed="#V" n="120"/>quod non potest ignorari esse: quam quod potest ignorari esse: ergo quilibet 
      <lb ed="#V" n="121"/>angelus naturali cognitione certius intellexit deum quam se. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e346">
                  <lb ed="#V" n="122"/>¶ Item illud certius cognoscitur quod est ratio certitudinis 
      <lb ed="#V" n="123"/>in cognitione. Sed secundum Auic. 8. metha. c. 2. deus est demo 
      <lb ed="#V" n="124"/>stratio de omni quod est. Ergo deus naturali cognitione certius 
      <lb ed="#V" n="125"/>cognoscitur quacumque alia re.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e357">
      ¶ Item certius cognoscitur 
      <lb ed="#V" n="126"/>lux quam tenebra. Quia tenebra non cognoscitur nisi per 
      re<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lationem ad lucem: est enim priuatio lucis. Sed secundum quod dicitur prima 
      <lb ed="#V" n="128"/>Ioan. i. deus est lux. Creatura autem est tenebra. Unde 26o 
      <lb ed="#V" n="129"/>quaestione ad orosium. cognitio creature in semetipsa est vespera. 
      <lb ed="#V" n="130"/>Ergo angelus certius intellexit naturaliter deum quam semetipsum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e371">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Contra 1o propotione de causis. omnis sciens qui scit 
      <lb ed="#V" n="132"/>essentiam: est rediens ad essentiam suam 
      reddi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tione completa. Sed sicut habetur 13 propositione eiusdem libri. 
      <lb ed="#V" n="134"/>omnis intelligentia intelligit essentiam suam. Ergo omnis 
      <lb ed="#V" n="135"/>intelligentia 
      <!--00057.xml-->
      <pb ed="#V" n="22-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>intelligentia naturali cognitione scit essentiam suam 
      co<lb ed="#V" n="2" break="no"/>gnitione completa. Sed nullus angelus naturali 
      cogni<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tione cognouit deum cognitione completa. Ergo 
      natt<lb ed="#V" n="4" break="no"/>rali cognitione intellexit se completius quam deum. ergo 
      cer<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tius.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e402">
      ¶ Item in commen. super octauam propositionem de 
      <lb ed="#V" n="6"/>causis. omnis sciens non scit rem meliorem nisi per 
      mo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dum substantie sue et sui esse. Ergo videtur quod certius 
      natu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>raliter cognoscat se: quam rem meliorem se. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e411">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Respondeo quod angelus naturali cognitione 
      cer<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tius intellexit se quam deum. Siue 
      lo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>quamur de cognitione qua cognoscitur quid est res 
      <lb ed="#V" n="12"/>Siue de illa qua cognoscitur res actualiter esse. Quia vt 
      <lb ed="#V" n="13"/>declaratum est in questione precedenti: naturali 
      cogni<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tione cognouit deum: per hoc quod cognouit se. Unde 
      cer<lb ed="#V" n="15" break="no"/>titudo illius cognitionis qua se naturaliter cognouit: 
      da<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bat certitudinem alii cognitioni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e431">
      ¶ Preterea quamuis deus 
      <lb ed="#V" n="17"/>esset certius cognoscibilis quantum est ex parte sua: tamen 
      <lb ed="#V" n="18"/>propter sui excessum supra intellectum angelicum: non 
      <lb ed="#V" n="19"/>erat cognoscibile: ita proportionatum intellectui angelico 
      <lb ed="#V" n="20"/>sicut essentia ipsius angeli.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e442">
      ¶ Preterea secundum Augu. 10. de 
      <lb ed="#V" n="21"/>trini. cap. 4. notissimum est anime se viuere. Ergo similite 
      <lb ed="#V" n="22"/>et ipsi angelo. Nihil ergo naturaliter certius cognouit quam 
      <lb ed="#V" n="23"/>se esse et viuere. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e451">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Ad primum in oppositum cum dicitur. quod de 
      <lb ed="#V" n="25"/>non potest ignorari esse etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="26"/>quod hoc intelligendum est de cognitione generalissima: qua 
      <lb ed="#V" n="27"/>cognoscitur non vt distinctus a creatura: sed qua 
      cogno<lb ed="#V" n="28" break="no"/>scitur in quodam generali analogice conueniente creatori et 
      <lb ed="#V" n="29"/>creature. Sicut est ens verum: bonum: sicut enim dicit 
      <lb ed="#V" n="30"/>Boe. in lib. 3. de consola. parum post principium. Inserta est 
      <lb ed="#V" n="31"/>nobis boni verique cupiditas: in quo includitur 
      cognitio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ipsius: sed sub ratione qua deus potest ignorari esse: sic enim 
      <lb ed="#V" n="33"/>ipsum esse non est per se notum quo ad nos in lumine 
      na<lb ed="#V" n="34" break="no"/>turali: secundum Auic. i. metha. Et declaratum est in 3 dist. 
      pri<lb ed="#V" n="35" break="no"/>mi lib. q. 2. Quamuis autem angelus possit ignorari esse 
      <lb ed="#V" n="36"/>a nobis: non tamen a se.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e483">
      ¶ Ad secundum cum dicitur. quod illud certius 
      <lb ed="#V" n="37"/>cognoscitur quod est ratio certitudinis in cognitione etc. 
      Di<lb ed="#V" n="38" break="no"/>co quod verum est quando est ratio certitudinis sub ratione qua 
      cogni<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tum. Deus autem est ratio certitudinis in cognitione 
      natu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>rali qna res cognoscit se vel creaturam aliam inquantum 
      <lb ed="#V" n="41"/>ab ipso est naturale lumen: et non sub ratione qua cognitum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f15119-d1e496">
                  <lb ed="#V" n="42"/>¶ Ad tertium dicendum quod quamuis creatura sit tenebra: 
      inquan<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tum deficiens a plenitudine actualitatis diuine: tamen aliquiod 
      <lb ed="#V" n="44"/>habet de luce inquantum imitatur eam. Et quamuis pura lux quae de 
      <lb ed="#V" n="45"/>est sit certius cognoscibilis quantum est ex parte sua. tamen 
      <lb ed="#V" n="46"/>lux sub obscura que est creatura magis est naturaliter 
      cogno<lb ed="#V" n="47" break="no"/>scibilis intellectui creato: eo quod sibi magis est 
      proportio<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nata quam lux pura. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>