<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="62-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a41973"><!-- l1d18a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a41973-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e103">
               <lb ed="#V" n="78"/>CIrca hanc distinctionem vi. queruntur ad 
      <lb ed="#V" n="79"/>presens.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e110">
      ¶ Primo vtrum esse donum 
      <lb ed="#V" n="80"/>sit proprium spiritui sancto.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e115">
      ¶ Secundo vtrum ratio 
      <lb ed="#V" n="81"/>doni sit proprietas distinctiua persone spiritus 
      san<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cti.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e122">
      ¶ Tertio vtrum eo sit donum quo deus. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e125">
               <lb ed="#V" n="83"/>¶ Quarto vtrum esse donum ab eterno conueniat spiritui 
      san<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cto.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e132">
      ¶ Quinto vtrum per donum quod est spiritus sanctus dentur 
      <lb ed="#V" n="85"/>omnia alia dona.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e137">
      ¶ Sexto vtrum spitus sanctus possit dici 
      do<lb ed="#V" n="86" break="no"/>num nostrum et spiritus noster.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e142">
      ¶ Septimo vtrum 
      spi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ritus sanctus a patre detur ipsi filio.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a41973-Dd1e147">
               <head xml:id="kzz7yh-a41973-Hd1e149">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum esse donum sit proprium spiritui sancto</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e151">
      ¶ Questio I. 
      <lb ed="#V" n="88"/>PRimo ostendo quod esse donum non sit proprium 
      <lb ed="#V" n="89"/>spiritui sancto: quia omne nomen in 
      di<lb ed="#V" n="90" break="no"/>uinis connotans effectum in creatura significat 
      di<lb ed="#V" n="91" break="no"/>uinam essentiam. Sed tale est hoc nomen donum 
      <lb ed="#V" n="92"/>connotat enim creaturam cui datur: ergo non est proprium 
      spiri<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tui sancto: sed significat diuinam essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e167">
      ¶ Item Isa. 9. 
      di<lb ed="#V" n="94" break="no"/>citur: quod filius datus est nobis: sed quicquid datur est donum 
      <lb ed="#V" n="95"/>non conuenit ergo soli spiritui sancto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e174">
      ¶ Item super illud ad 
      <lb ed="#V" n="96"/>Philip. 2. donauit illi nomen etc. quia dicit glo. ibi. hoc nomen 
      <lb ed="#V" n="97"/>deus: sed deus est nomen essentie. ergo ratio doni non 
      con<lb ed="#V" n="98" break="no"/>uenit soli spiritui sancto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e183">
      ¶ Item donum dicitur ab aptitudine 
      <lb ed="#V" n="99"/>donandi: sed filius ab eterno habuit aptitudinem: vt 
      do<lb ed="#V" n="100" break="no"/>naretur in tempore: aliter enim non fuisset datus. ergo 
      <lb ed="#V" n="101"/>conuenit ratio doni etiam filio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e193">
                  <lb ed="#V" n="102"/>Contra Aug. 5 libro de trinitate c. 14. assignans rationem: 
      qua<lb ed="#V" n="103" break="no"/>re spiritus sanctus non est filius. dicit quia exit non 
      <lb ed="#V" n="104"/>quomodo natus: sed quomodo datus. ergo esse donum conuenit sibi ex 
      <lb ed="#V" n="105"/>suo modo procedendi: sed suus modus procedendi est sibi 
      pro<lb ed="#V" n="106" break="no"/>prius. ergo esse donum est proprium ei.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e206">
      ¶ Item Augustinus 15 de 
      <lb ed="#V" n="107"/>trini. c. 17. dicit. Non frustra in hac trinitate non dicitur 
      <lb ed="#V" n="108"/>verbum dei nisi filius: nec donum dei nisi spiritus sanctus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e213">
                  <lb ed="#V" n="109"/>Respondeo quod secundum quod donum accipitur in diuinis: 
      pro<lb ed="#V" n="110" break="no"/>prium est spiritui sancto. Et ratio 
      hu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ius est: quia donum prout accipitur in diuinis est res procedens: 
      <lb ed="#V" n="112"/>cui ex suo modo procedendi conuenit prima ratio doni. 
      Pri<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ma autem ratio doni amor est. Aliis aut rebus ratio doni 
      con<lb ed="#V" n="114" break="no"/>petit in virtute amoris puri. Unde philosophus. 3 libro thop. dicit 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod donum datio est irredibilis id est donum est datio libera 
      <lb ed="#V" n="116"/>lis que sit non intentione retributionis: quia secundum Auicen. 6 
      <lb ed="#V" n="117"/>metaphy. c. 5. Uerbum liberalis ex sua prima impositione 
      <lb ed="#V" n="118"/>apud omnes linguas est donatio tribuens alii extra se donum 
      <lb ed="#V" n="119"/>non propter retributionem. Talis autem donatio non procedit 
      <lb ed="#V" n="120"/>nisi ex amore puro. Illi ergo rei ex suo modo procedendi 
      <lb ed="#V" n="121"/>conuenit prima ratios doni que procedit vt purus amor. Po¬ 
      <!--00138.xml-->
      <pb ed="#V" n="62-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>prium est autem spiritui sancto quod procedat vt amor. 
      Pa<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ter enim non procedit neque diuina essentia: filius autem quamuis 
      <lb ed="#V" n="3"/>procedat et sit amor: non tamen procedit: vt amor: quia 
      processio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>amoris puri est per modum voluntatis liberalis. Filius autem 
      <lb ed="#V" n="5"/>non procedit per modum voluntatis: sed per modum 
      natu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>re. Restat ergo quod solus spiritus sanctus est res procedens. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Cui ex suo modo procedendi conuenit prima ratio doni: ergo 
      <lb ed="#V" n="8"/>proprium est spiritui sancto esse donum prout accipitur in diuinis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e268">
                  <lb ed="#V" n="9"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod hoc 
      no<lb ed="#V" n="10" break="no"/>men donum connotat officium in 
      crea<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tura etc. Dico quod non connotat officium in creatura in actu 
      <lb ed="#V" n="12"/>cum spiritus sanctus ab eterno fuit donum: vt postea ostendetur 
      <lb ed="#V" n="13"/>et non fuit aliqua creatura nisi ex tempore. Maior autem 
      argu<lb ed="#V" n="14" break="no"/>menti intelligenda est de nominibus connotantibus effectum in 
      <lb ed="#V" n="15"/>creatura in actu: sicut creator gubernator et similia que 
      effe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctum connotant in creatura actiue. Aliter enim esset 
      instan<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tia in hoc nomine incarnatus: quia quamuis incarnare spectet ad 
      <lb ed="#V" n="18"/>totam trinitatem: quia tota trinitas filium incarnauit: tamen solus 
      <lb ed="#V" n="19"/>filius incarnatus est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e294">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod filius datus 
      <lb ed="#V" n="20"/>est nobis etc. Dico quod verum est: sed non est idem esse datum 
      <lb ed="#V" n="21"/>et donum: quia donum dicit rem emanantem per modum 
      volun<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tatis liberalis sine tempore: in aptitudine vt detur ex 
      tempo<lb ed="#V" n="23" break="no"/>re. datum autem cum sit participium significat cum tempore: et 
      <lb ed="#V" n="24"/>dicitur ab actu. Unde et spiritus sanctus quamuis sit donum ab eterno 
      <lb ed="#V" n="25"/>non est tamen datus nisi ex tempore. non valet ergo filius 
      da<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tus est nobis. ergo est donum: prout donum accipitur in 
      di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>iinis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e314">
      ¶ Ad 3m cum dicis quod donari conuenit essentie etc. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Dico quod verum est. Nec tamen ex hoc sequitur quod sibi conueniat 
      <lb ed="#V" n="29"/>esse donum: proprie loquendo de dono prout accipitur in 
      di<lb ed="#V" n="30" break="no"/>uinis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e324">
      ¶ Ad 4m cum dicitur quod filius ab eterno habuit 
      apti<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tudinem vt daretur in tempore etc. Dico quod quamuis hoc sit verum: 
      <lb ed="#V" n="32"/>loquendo de aptitudine que est ex natura rei donabilis: 
      <lb ed="#V" n="33"/>non tamen verum est loquendo de aptitudine que rei 
      con<lb ed="#V" n="34" break="no"/>petit ex suo modo procedendi: propter quam aptitudinem 
      <lb ed="#V" n="35"/>dicitur donum prout accipitur in diuinis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a41973-Dd1e338">
               <head xml:id="kzz7yh-a41973-Hd1e340">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum ratio doni sit proprietas distinctiva persone spiritus sancti</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e342">
      ¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="36"/>SEcundo queritur. Utrum ratio doni sit 
      <lb ed="#V" n="37"/>proprietas distinctiua persone 
      <lb ed="#V" n="38"/>spiritus sancti. Et videtur quod non: quia donum dicitur 
      <lb ed="#V" n="39"/>propter habitualem respectum ad creaturam: sed nulla 
      <lb ed="#V" n="40"/>persona distinguitur per respectum ad creaturam. ergo 
      <lb ed="#V" n="41"/>donum non est persone spiritus sancti distinctiua proprietas. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e358">
                  <lb ed="#V" n="42"/>¶ Item vnius persone vna est distinctiua proprietas. sed 
      <lb ed="#V" n="43"/>spiratio passiua est proprietas distinctiua spiritus sancti cum 
      <lb ed="#V" n="44"/>qua proprietas doni non videtur esse eadem: quia tunc essent 
      no<lb ed="#V" n="45" break="no"/>mina sinonyma: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e369">
      ¶ Item res non distingui 
      <lb ed="#V" n="46"/>tur in actu per illud quod non est in actu. Cum ergo 
      diffi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nitio persone spiritus sancti sit in actu et per respectum: non 
      <lb ed="#V" n="48"/>est per respectum qui non est in actu: sed donum non 
      impor<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tat respectum in actu: sed in habitu: ergo non importat 
      <lb ed="#V" n="50"/>proprietatem distinctiuam persone spiritus sancti. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="51"/>Contra Aug. I de trinitate c. xi. dicit in eo quod proprie 
      spiri<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tus sanctus dicitur relatiue dicitur. cum ad patrem et ad 
      <lb ed="#V" n="53"/>filium referatur: quia spiritus sanctum et patris et filii spiritus est: 
      <lb ed="#V" n="54"/>sed ipsa relatio non apparet in hoc nomine. Apparet autem 
      <lb ed="#V" n="55"/>cum dicitur donum dei. ergo eadem proprietas importatur nomine doni 
      <lb ed="#V" n="56"/>et nomine spiritus sancti. Importat ergo distinctam proprietatem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e395">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Respondeo sicut in praecedenti quaestione dictum est. 
      <lb ed="#V" n="58"/>Donum prout accipitur in diuinis 
      <lb ed="#V" n="59"/>est res procedens cui ex suo modo procedendi conuenit prima 
      <lb ed="#V" n="60"/>ratio doni. et prima ratio doni est amor purus non quicumque 
      <lb ed="#V" n="61"/>sed spiratus. Ex quo sequitur quod eadem proprietas secundum rem 
      im<lb ed="#V" n="62" break="no"/>portatur nomine spiritus sancti: et nomine amoris personaliter dicti: 
      <lb ed="#V" n="63"/>et nomine doni: tamen est ibi secundum rationem differentia: quia nomine 
      spiri<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tus sancti significatur per compositionem ad spirationem 
      passi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>uam. Unde dicitur spiritus sanctus: quia spiratur. nomine vero amoris 
      <lb ed="#V" n="66"/>per comparatione ad modum procedendi. Amor enim dicitur 
      in<lb ed="#V" n="67" break="no"/>quantum est res procedens primo per modum voluntatis libe¬ 
      <!--00138.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>ralis nomine vero doni quo ad respectum donabilitatis 
      superad<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ditum. vt ita loquar: qui respectus prout est in spiritu 
      san<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cto est respectus secundum rationem. Dico ergo quod quamuis illud quod 
      <lb ed="#V" n="71"/>significatur nomine doni ratione illius habitualis respectus 
      quem<lb ed="#V" n="72" break="no"/>connotat in creatura: et ratione illius respectus qui est in ipso 
      <lb ed="#V" n="73"/>secundum rationem ad creaturam non sit proprietas distinctiua: tamen 
      ra<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tione respectus que importat ad patrem et filium a quibus 
      <lb ed="#V" n="75"/>spiratur proprietas est distinctiua. Uisum est enim quod realiter importat 
      <lb ed="#V" n="76"/>eundem respectum ad patrem et filium: qui importatur nomine spiritus sancti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e446">
                  <lb ed="#V" n="77"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod nulla 
      per<lb ed="#V" n="78" break="no"/>sona distinguitur per respectum ad 
      crea<lb ed="#V" n="79" break="no"/>turam etc. Dico quod verum est. et ideo concessi quod donum non 
      im<lb ed="#V" n="80" break="no"/>portat proprietatem distinctiuam nisi ratione illius respectus quem 
      <lb ed="#V" n="81"/>habet ad patrem et filium. a quo tamen respectu ille respectus 
      ha<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bitualis quem importat ad creaturam: vel connotat in 
      creatu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ra: separabilis non est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e464">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod nomine doni et 
      no<lb ed="#V" n="84" break="no"/>mine spiritus sancti non importatur eadem proprietas etc. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="85"/>immo eandem proprietatem important secundum rem: differentem tamen secundum 
      <lb ed="#V" n="86"/>rationem: et ideo non sunt nomina sinonyma.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e473">
      ¶ Ad 3m cum 
      di<lb ed="#V" n="87" break="no"/>citur quod donum non importat respectum in actu: sed in 
      habi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tu etc. Dico quod connotat habituale respectum in creatura. et 
      <lb ed="#V" n="89"/>ratione huiusmodi non est proprietas distinctiua. dicit etiam 
      <lb ed="#V" n="90"/>in spiritu sancto quendam respectum secundum rationem ad 
      creatu<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ram vt in potentia dei existentem: nec ratione huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="92"/>est proprietas distinctiua. Importat etiam respectum rea 
      <lb ed="#V" n="93"/>lem in actu ad patrem et filium: vt visum est: et ratione 
      hu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>iusmodi est proprietas distinctiua.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a41973-Dd1e495">
               <head xml:id="kzz7yh-a41973-Hd1e497">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum eo sit donum quo deus</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e499">
      ¶ Questio. III. 
      <lb ed="#V" n="95"/>Tertio queritur. Utrum eo sit donum quo deus. 
      <lb ed="#V" n="96"/>Et videtur quod non: quia non est eadem ratio 
      <lb ed="#V" n="97"/>communis et proprii: sed deus est nomen commune: 
      do<lb ed="#V" n="98" break="no"/>num est nome proprium. ergo non est eadem ratione 
      <lb ed="#V" n="99"/>donum qua deus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e512">
      ¶ Item Aug. 7. de tri. c. 2. Non 
      <lb ed="#V" n="100"/>eo verbum quod sapientia. verbum enim relatiue. sapientia vero 
      essen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tialiter intelligitur. ergo a simili non eo donum quo deus: quia 
      <lb ed="#V" n="102"/>donum dicitur relatiue: deus autem essentialiter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e521">
      ¶ Item Aug. 15 
      <lb ed="#V" n="103"/>de trini. c. 19. dicit de spiritu sancto quod in tantum donum dei 
      <lb ed="#V" n="104"/>est: inquantum datur eis quibus datur. Apud seautem deus 
      <lb ed="#V" n="105"/>est: et si nemini detur. ergo non eo est donum quo deus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e530">
                  <lb ed="#V" n="106"/>Contra spiritus sanctus procedendo habet quicquid habet. 
      <lb ed="#V" n="107"/>ergo per ipsam processionem donum et deus est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e538">
                  <lb ed="#V" n="108"/>¶ Item diuerse proprietates non predicantur de seinuicem 
      <lb ed="#V" n="109"/>nec ea que diuersis proprietatibus distinguuntur. ergo si 
      spi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ritus sanctus alia proprietate deus est: alia proprietate donum 
      <lb ed="#V" n="111"/>cum deitate deus sit: ipsa deitas non predicaretur de proprie. 
      <lb ed="#V" n="112"/>tate distinctiua que nomine doni importatur: quod falsum est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e551">
                  <lb ed="#V" n="113"/>Respondeo quod reali identitate spiritus sanctus eo donum 
      <lb ed="#V" n="114"/>est quo deus: quia in diuinis essentia et 
      <lb ed="#V" n="115"/>proprietas idem sunt secundum rem. Sed loquendo de identitate 
      <lb ed="#V" n="116"/>secundum rationem: si ablatiuus dicit habitudinem quod in ratione forme: sic 
      <lb ed="#V" n="117"/>non eo donum est quo deus: quia deitate deus est: et 
      proprieta<lb ed="#V" n="118" break="no"/>te donum. Proprietas autem et essentia secundum rationem differut: si autem 
      <lb ed="#V" n="119"/>ablatiuus importet habitudinem principiationis: sic eo donum 
      <lb ed="#V" n="120"/>est quo deus: quia processionem habet et essentiam et proprietatem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e571">
                  <lb ed="#V" n="121"/>Ad primu cum dicitur quod non est eadem ratio communis et 
      <lb ed="#V" n="122"/>proprii. Dico quod verum est secundum rationem: tamen 
      <lb ed="#V" n="123"/>bene est eadem secundum rem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e580">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod non eo verbum 
      <lb ed="#V" n="124"/>quo sapientia etc. Dico quod verum est loquendo de identita 
      <lb ed="#V" n="125"/>te secundum rationem: tamen filius eo est verbum quo sapientia loquendo 
      <lb ed="#V" n="126"/>de identitate secundum rem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e589">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod spiritus 
      san<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctus in tantum donum dei est inquantum datur eis quibus 
      da<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tur etc. Dico quod ibi accipitur donum improprie scilicet pro dato. Ex 
      <lb ed="#V" n="129"/>dictis in quaestione patet quid dici debeat ad argumenta ad aliam partem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a41973-Dd1e599">
               <head xml:id="kzz7yh-a41973-Hd1e601">Quaestio 4</head>
               <head type="question-title">Utrum esse donum ab eterno conveniat spiritui sancto</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e603">
                  <lb ed="#V" n="130"/>¶ Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="131"/>QUarto queritur. Utrum esse donum ab 
      eter<lb ed="#V" n="132" break="no"/>no conueniat spiritui sancto. Et 
      vi<lb ed="#V" n="133" break="no"/>detur quod non: quia filius non fuit verbum antequam 
      pro<lb ed="#V" n="134" break="no"/>ferretur: ergo nec spiritus sanctus donum antequam 
      <!--00139.xml-->
      <pb ed="#V" n="63-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>daretur. datus autem non fuit ab eterno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e625">
      ¶ Item donum 
      <lb ed="#V" n="2"/>importat relationem ad dantem et ad eum cui datur. relatio 
      <lb ed="#V" n="3"/>vero ponit extrema sua. Cum ergo illud cui datur non sit 
      <lb ed="#V" n="4"/>nisi ex tempore non fuit donum ab eterno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e634">
      ¶ Item donum 
      <lb ed="#V" n="5"/>dicit in spiritu sancto quendam respectum rationis ad 
      creatu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ram non habitualem sed actualem: quia quicquid potest esse in deo 
      <lb ed="#V" n="7"/>actu ibi est. Sed respectus actualis ad creaturam non est 
      <lb ed="#V" n="8"/>nisi ad creaturam in actu. ergo donum connotat creaturam in actu 
      <lb ed="#V" n="9"/>quod non esset verum si spiritus sanctus fuisset donum ab eterno. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e647">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Contra Aug. 5 de tri. 15. c. loquens de spiritu sancto 
      di<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cit: quia sic procedebat vt esset donabile: iam donum 
      <lb ed="#V" n="12"/>erat: et antequam esset cui daretur: sed ab eterno sic procedit 
      vc<lb ed="#V" n="13" break="no"/>esset donabilis. ergo ab eterno fuit donum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e659">
      ¶ Item eodem libro 
      <lb ed="#V" n="14"/>1. c. Sempiterne spiritus dicitur donum. Temporaliter autem donatio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e664">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Respondeo sicut in prima quaestione praesentis dist. 
      <lb ed="#V" n="16"/>visum est. donum prout accipitur in 
      <lb ed="#V" n="17"/>diuinis est res procedens per talem modum: vt sibi ex suo 
      <lb ed="#V" n="18"/>modo procedendi conueniat prima ratio doni que est amor. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Et hoc videntur sonare verba Aug. allegata ad partem istam in 
      <lb ed="#V" n="20"/>oppositum cum dicit: quia sic procedebat vt esset donabilis. 
      <lb ed="#V" n="21"/>iam donum erat: etiam antequam esset cui daretur: sed spiritus 
      san<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ctus ab eterno processit per talem modum: quia ab eodem 
      pro<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cessit per modum voluntatis: vt liberaliter agentis per 
      quem<lb ed="#V" n="24" break="no"/>modu non emanat emanatione intrinseca nisi amor. ergo 
      <lb ed="#V" n="25"/>esse donum ab eterno conuenit spiritui sancto. et hoc expresse 
      <lb ed="#V" n="26"/>habetur per duas auctoritates Aug. allegatas ad partem istam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e693">
                  <lb ed="#V" n="27"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod filius non 
      <lb ed="#V" n="28"/>fuit verbum antequam proferretur etc. 
      <lb ed="#V" n="29"/>Dico quod verum est: sed ex hoc tua conclusio non sequitur: quia 
      <lb ed="#V" n="30"/>non. sic se habet donum ad dari: sicut verbum ad proferri. Sed 
      <lb ed="#V" n="31"/>ita debes concludere: filius non fuit verbum antequam proferretur. 
      <lb ed="#V" n="32"/>ergo spiritus sanctus non fuit donum antequam procederet per talem 
      <lb ed="#V" n="33"/>modum: quod sibi ex suo modo procedendi conuenitus prima 
      ra<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tio doni que est amor: ex hoc enim habet quod sit donum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e713">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="35"/>2m cum ditu quod relatio ponit extrema sua in actu etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="36"/>quod hoc intelligendum est de relatione in actu. Relatio autem 
      <lb ed="#V" n="37"/>doni ad creaturam non est secundum actum: sed secundum aptitudinem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e722">
                  <lb ed="#V" n="38"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod quicquid potest esse in deo est ibi in 
      <lb ed="#V" n="39"/>actu etc. Dico quod verum est de essendo realiter in deo: sed de 
      <lb ed="#V" n="40"/>essendo in deo eo modo quo respectus secundum rationem: vel secundum 
      <lb ed="#V" n="41"/>dici in deo esse dicuntur: non est verum. Aliquis enim respectus 
      <lb ed="#V" n="42"/>secundum rationem: vel secundum dici est in deo ad creaturam: qui 
      si<lb ed="#V" n="43" break="no"/>bi non conueniebat ab eterno: tamen ab eterno possunt 
      <lb ed="#V" n="44"/>sibi conuenire ex tempore.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a41973-Dd1e741">
               <head xml:id="kzz7yh-a41973-Hd1e743">Quaestio 5</head>
               <head type="question-title">Utrum per donum quod est spiritus sanctus dentur omnia alia dona</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e745">
      ¶ Questio. V 
      <lb ed="#V" n="45"/>QUinto queritur. Utrum per donum quod est 
      <lb ed="#V" n="46"/>spiritus sanctus dentur omnia alia dona. 
      <lb ed="#V" n="47"/>Et videtur quod non: quia dona spiritui sancto 
      appro<lb ed="#V" n="48" break="no"/>priata non dicuntur donari per filium. ergo nec 
      si<lb ed="#V" n="49" break="no"/>militer dona que appropriantur filio debent dici 
      <lb ed="#V" n="50"/>dari per spiritum sanctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e761">
      ¶ Item secundum philosophum. 5 physi. Motus 
      <lb ed="#V" n="51"/>non est motus: neque in ratione principii: neque in ratione 
      ter<lb ed="#V" n="52" break="no"/>mini. ergo a simili doni non est donum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e768">
      ¶ Item Isa. 9. 
      Fi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lius datus est nobis: sed non videtur esse datus per spiritum 
      <lb ed="#V" n="54"/>sanctum: cum dans videtur habere auctoritatem super datum ergo 
      <lb ed="#V" n="55"/>per donum quod est spiritus sanctus non dantur omnia alia dona. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e777">
                  <lb ed="#V" n="56"/>Contra prima ad Corinth. 12. Apostolus loquens de 
      do<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nis gratiarum dicit. Hec autem omnia operatur vnus 
      <lb ed="#V" n="58"/>atque idem spiritus diuidens singulis prout vult.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e787">
      ¶ Item Aug. 
      <lb ed="#V" n="59"/>15 de trinitate. c. 18 Dantur et alia per spiritum munera: sed qua 
      <lb ed="#V" n="60"/>ratione aliqua eadem ratione omnia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e794">
                  <lb ed="#V" n="61"/>Respondeo Quod per donum: quod est spiritus sanctus 
      <lb ed="#V" n="62"/>dantur omnia dona que dantur: dantur 
      <lb ed="#V" n="63"/>etiam a tota trinitate: sed collatio doni sub ratione qua donum 
      <lb ed="#V" n="64"/>est spiritui sancto appropriatur: eo quod sibi ex suo modo 
      proce<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dendi conuenit. prima ratio doni: vt supra visum est: nec 
      <lb ed="#V" n="66"/>tamen datur simpliciter cum quolibet dono suo: sed tantum cum 
      <lb ed="#V" n="67"/>charitate. semper enim cum datur charitas: datur et spiri¬ 
      <!--00139.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>tus sanctus: quod satis patet ex verbo apostoli ad Rom. 5 dicens: 
      <lb ed="#V" n="69"/>Charitas dei diffusa est in cordibus nostris per spiritum 
      <lb ed="#V" n="70"/>sanctum qui datus est nobis. Ecce hic dicit simul 
      chari<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tatem datam: et spiritum sanctum datum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e825">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod dona 
      spiri<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tui sancto appropriata non dicuntur 
      <lb ed="#V" n="74"/>donari per filium etc. Dico quod illa dona dantur per filium. 
      <lb ed="#V" n="75"/>De ipso enim dicitur Ioan. primo Omnia per ipsum facta sunt: tamen 
      <lb ed="#V" n="76"/>non dicuntur dari per filium appropriate: sed dona 
      appropria<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ta filio dicuntur dari per spiritu sanctum appropriata sub 
      <lb ed="#V" n="78"/>ratione qua dona sunt. Unde et si sapientia sub ratione qua 
      sa<lb ed="#V" n="79" break="no"/>pientia dicatur dari per filium appropriate: tamen sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="80"/>donum est dicitur dari per spiritu sanctum appropriate: eo quod 
      <lb ed="#V" n="81"/>spiritui sancto ex suo modo procedendi conuenit prima ratio 
      <lb ed="#V" n="82"/>doni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e851">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod motus non est motus etc. 
      Di<lb ed="#V" n="83" break="no"/>co quod quamuis motus non principiet alium motum vt proprium 
      <lb ed="#V" n="84"/>eius terminum et immediatum: tamen certum est quod per vnum motum 
      <lb ed="#V" n="85"/>causatur alius: et longe in infinitum. fortius per donum eternum 
      <lb ed="#V" n="86"/>quod est res subsistens: potest immediate causari donum 
      crea<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tum
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e864">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod filius non videtur esse datus 
      <lb ed="#V" n="88"/>per spiritum sanctum etc. Dico quod immo: nec tamen propter 
      <lb ed="#V" n="89"/>hoc oportet quod habeat auctolitatem super filium sed super 
      <lb ed="#V" n="90"/>effectum per donationem filii connotatum scilicet super 
      effe<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ctum incarnationis.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a41973-Dd1e876">
               <head xml:id="kzz7yh-a41973-Hd1e878">Quaestio 6</head>
               <head type="question-title">Utrum spiritus sanctus possit dici donum nostrum et spiritus noster</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e880">
      ¶ Questio. VI 
      <lb ed="#V" n="92"/>SExto queritur. Utrum spiritus sanctus 
      pos<lb ed="#V" n="93" break="no"/>sit dici donum nostrum et spiritus 
      no<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ster. Et videtur quod non: quia noster importat 
      habitu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dinem possessionis: sed spiritus sanctus a nobis 
      <lb ed="#V" n="96"/>possideri non potest: immo ipse possidet iustum. ergo 
      <lb ed="#V" n="97"/>non potest dici donum nostrum nec spiritus noster.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e896">
      ¶ Item 
      ni<lb ed="#V" n="98" break="no"/>hil vna et eadem relatione refertur ad aliquid principians ipsum: 
      <lb ed="#V" n="99"/>et ad aliquod sequens. Cum ergo spiritus sanctus secundum rationem 
      do<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ni: et spiritus referatur ad dantem: et spirantem tanquam ad sui 
      <lb ed="#V" n="101"/>principium. per huiusmodi relationes non poterit ad nos 
      refer<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ri. ergo vere non potest dici donum nostrum: nec spiritus 
      no<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ster.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e912">
      ¶ Item quamuis filius sit nobis datus: non tamen propter 
      <lb ed="#V" n="104"/>hoc potest dici filius noster. Unde Aug. 5. de trinitate c. 14. Filus 
      <lb ed="#V" n="105"/>patris est non noster. ergo a simili videtur quod de spiritu 
      san<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cto non possit dici donum nostrum neque spiritus noster. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e921">
                  <lb ed="#V" n="107"/>Contra Aug. 5 de tri. c. 16. Spiritus sanctus non tantum patris et 
      fi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lii qui dederunt: sed etiam noster dicitur qui accepimus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e929">
                  <lb ed="#V" n="109"/>¶ Item. 4. Regum. 2. Dicit Heliseus ad Heliam. Obsecro vt 
      <lb ed="#V" n="110"/>fiat spiritus tuus duplex in mei. et loquebatur de spiritu 
      san<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cto. Spiritus ergo sanctus ibi dictus est spiritus Helie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e938">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Respondeo quod de spiritu sancto non potest dici quod sit 
      <lb ed="#V" n="113"/>spiritus sanctus noster. potest tamen dici 
      <lb ed="#V" n="114"/>quod est spiritus noster et quod est donum nostrum: et quod est datum 
      no<lb ed="#V" n="115" break="no"/>strum. et secundum aliquos dici potest quod spiritus sanctus est noster 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e949">
                  <lb ed="#V" n="116"/>¶ Ratio autem quare de spiritu sancto non potest dici spiritus: 
      <lb ed="#V" n="117"/>sanctus noster: est: quia per hoc quod dicimus spiritus sanctum: 
      <lb ed="#V" n="118"/>per hoc intendimus significare personam spiritus sancti cum 
      <lb ed="#V" n="119"/>illa proprietate tantummodo per quam refertur ad principium a quo 
      <lb ed="#V" n="120"/>spiratur sine aliquo respectu ad creaturam. Cum ergo dicitur 
      spi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ritus sanctus noster notatur ad nos referri spiritus sanctus tanquam 
      <lb ed="#V" n="122"/>ad principium a quo spiratur: quod impossibile est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e967">
      ¶ Ratio 
      <lb ed="#V" n="123"/>autem quare potest dici quod est spiritus noster: est: quia nomine spiritus 
      <lb ed="#V" n="124"/>importatur relatio non tantummodo ad principium a quo spiratur: 
      <lb ed="#V" n="125"/>sed etiam ad illud cui inspiratur. vel cui aliquod bonum inspirat 
      <lb ed="#V" n="126"/>secundum desiderium voluntatis sue: quia sicut dicitur Ioam id est spiritus vbi 
      <lb ed="#V" n="127"/>vult spirat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e980">
      ¶ Ratio autem quare potest dici aliquo modo 
      <lb ed="#V" n="128"/>donum nostrum est: quia nomine doni: non tantummodo importatur 
      <lb ed="#V" n="129"/>respectus ad principium a quo procedit: sed etiam quidam 
      respe<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ctus secundum rationem et in habitum ad creaturam. Unde dicitur donum 
      <lb ed="#V" n="131"/>patris et filii: quia ab eis procedit: ita: vt ex suo modo 
      proceden<lb ed="#V" n="132" break="no"/>di sibi conueniat prima ratio doni. Dicitur autem donum nostrum 
      <lb ed="#V" n="133"/>inquantum nobis est donabile.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e996">
      ¶ Ratio autem quare 
      <lb ed="#V" n="134"/>dicitur datum nostrum: et magis proprie quam donum nostrum 
      <!--00140.xml-->
      <pb ed="#V" n="63-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>est: quia donum non importat relationem ad creaturam 
      <lb ed="#V" n="2"/>nisi in habitu. Datum autem connotat in creatura cui datur 
      <lb ed="#V" n="3"/>relationem realem in actu et in ipso spiritu sancto cum datur 
      <lb ed="#V" n="4"/>quandam relationem secundum rationem: vel secundum dici in actu.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1017">
      ¶ 
      Ra<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tio autem quare spiritus sanctus est noster: est: quia tunc hoec pronomen 
      <lb ed="#V" n="6"/>noster dicit habitudinem talem spiritus sancti ad nos qualem habet 
      <lb ed="#V" n="7"/>habitum respectu habentis. Omnes autem iusti habent 
      spiritu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sanctum. Unde Aug. 15 de trini. c. 19. dicit de donis quod ipsum 
      <lb ed="#V" n="9"/>donum a quo cuique propria diuiduntur omnes habent id est 
      spmsan<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ctum: tamen quia proprie loquendo spiritus sanctus magis habet iustum 
      <lb ed="#V" n="11"/>quam habeatur a iusto: videtur quod non potest dici possessio iusti: sed 
      <lb ed="#V" n="12"/>iustus possessio eius. Ideo videtur aliquibus quod ista: spiritus sanctus 
      <lb ed="#V" n="13"/>est noster: non est ad plenum propria: sed aliquid habet de improprietate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1039">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod noster 
      im<lb ed="#V" n="15" break="no"/>portat habitudinem possessionis etc. 
      <lb ed="#V" n="16"/>Dico quod quando dicitur de aliquo mediante nota compositionis 
      <lb ed="#V" n="17"/>importate per hoc verbum est absque hoc quod determinetur per 
      <lb ed="#V" n="18"/>aliquid adiunctum: vt cum dicimus de aliqua re: ista res est 
      <lb ed="#V" n="19"/>nostra. tunc notat vel habitudinem possessionis vel 
      habi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tudinem talem qualem habet habitum respectu habentis. quamuis 
      <lb ed="#V" n="21"/>autem spiritus sanctus a nobis non possideatur: tamen a nobis 
      <lb ed="#V" n="22"/>habetur et ideo aliquo modo potest dici spiritus sanctus est 
      no<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ster. Quando aute adiungitur alicui non mediante 
      compositio<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ne: vt cum dicimus amcus noster: tunc importat 
      habi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tudinem secundum exigentiam termini cui adiungitur. Unde cum 
      di<lb ed="#V" n="26" break="no"/>citur spiritus noster importat talem habitudinem qualem hoc 
      <lb ed="#V" n="27"/>spirans ad illud in quod spirat vel qualem habet in spiratum 
      ada<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lum cui inspiratur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1074">
      ¶ Ad 2m dico quod per illam relationem per. 
      <lb ed="#V" n="29"/>quam spiritus referatur ad spiratorem et donum ad dantem non 
      <lb ed="#V" n="30"/>referuntur ad nos: sed spiritus refertur ad nos per quandam relationem 
      <lb ed="#V" n="31"/>que est in ipso secundum rationem connotans in nobis aliquam 
      rela<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tionem secundum rem: donum etiam refertur ad nos in habitum per 
      quan<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dam relationem que est in spiritu sancto secundum rationem: et in 
      ha<lb ed="#V" n="34" break="no"/>bitu connotans in creatura aliquam relationem realem in 
      habi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tu
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1092">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod de filio dei non potest dici quod sit 
      si<lb ed="#V" n="36" break="no"/>lius noster etc. Dico quod verum est quia non importat 
      habitu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dinem aliquem nisi ad patrem. vnde si diceretur filius noster si 
      <lb ed="#V" n="38"/>gnaretur a nobis genitus quod impossibile est. Donum autem dicit 
      <lb ed="#V" n="39"/>aliquem relationem ad creaturam sicut ad illud cui est donabi 
      <lb ed="#V" n="40"/>le. et spiritus sicut ad illud cui aliquod bonum inspirat: vel cu 
      <lb ed="#V" n="41"/>inspiratur. Et ideo aliquo modo de spiritu sancto potest 
      di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ci quod est donum nostrum et spiritus noster. et sic patet quid dici de 
      <lb ed="#V" n="43"/>beat ad istam quaestionem: vtrum filius dei possit dici filius 
      no<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ster. Uisum est enim quod non: et huius ratio dicta est: et ideo 
      <lb ed="#V" n="45"/>non oportet in hoc facere questionem.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a41973-Dd1e1117">
               <head xml:id="kzz7yh-a41973-Hd1e1119">Quaestio 7</head>
               <head type="question-title">Utrum spiritus sanctus a patre detur ipsi filio</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1121">
      ¶ Questio. VII 
      <lb ed="#V" n="46"/>SEptimo queritur. Utrum spiritus sanctus a 
      <lb ed="#V" n="47"/>patre detur ipsi filio. Et 
      vide<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tur quod sic: quia quod procedit secundum rationem amoris 
      proce<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dit vt donum: sed spitus sanctus procedit a patre in 
      <lb ed="#V" n="50"/>filium: vt amor. ergo in procedendo a patre in filium 
      <lb ed="#V" n="51"/>datur filio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1137">
      ¶ Item quicquid habet filius est a patre datum. 
      <lb ed="#V" n="52"/>ergo amor quo filius diligit patrem est sibi a patre datus: 
      <lb ed="#V" n="53"/>sed filius diligit patrem spiritu sancto: vt inferius 
      ostende<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tur. ergo spiritus sanctus est datus a patre filio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1146">
      ¶ Item qu 
      <lb ed="#V" n="55"/>liberaliter facit vt aliquod bonum sit in alio: illud bonum dicitur 
      <lb ed="#V" n="56"/>dare illi: sed pater liberali actione fecit vt spiritus sanctus 
      <lb ed="#V" n="57"/>esset in filio. ergo spiritum sanctum dedit illi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1155">
                  <lb ed="#V" n="58"/>Contra magister in distin. presenti dicit: quod sicut 
      spi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ritus sanctus ab eterno procedit: ita ab eterno 
      <lb ed="#V" n="60"/>donum est: non quia donaretur a patre filio: vel a filio patri: 
      <lb ed="#V" n="61"/>sed quia ab eterno processit donabilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1167">
      ¶ Item dando aliis 
      <lb ed="#V" n="62"/>spiritum sanctum causatur in recipiente aliqua relatio ad 
      <lb ed="#V" n="63"/>dantem: sed per hoc quod pater spirat spiritum sanctum non 
      <lb ed="#V" n="64"/>causatur in filio aliqua relatio ad patrem. ergo pater 
      spi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>rando spiritum sanctum non dat ipsum filio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1178">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Respondeo quod non datur spiritus sanctus a patre 
      fi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>lio. et ad hoc est triplex ratio. vna est. 
      <!--00140.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="68"/>quia cum spiritus sanctus datur alicui donum ipsius 
      re<lb ed="#V" n="69" break="no"/>cipitur in eo: sicut in subiecto per quod oritur in eo: cui datur 
      <lb ed="#V" n="70"/>spiritus sanctus: noua habitudo qualis est ipsius habentis 
      <lb ed="#V" n="71"/>ad habitum quod nullo modo dici potest de filio inquantum 
      <lb ed="#V" n="72"/>deus est. Sic enim intelligimus quaestionem: quia planum est quod 
      si<lb ed="#V" n="73" break="no"/>bi fuit datus spiritus sanctum inquantum homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1202">
      ¶ Alia ratio 
      <lb ed="#V" n="74"/>est quia donum dicitur a communicatione liberali et non naturali: quamuis 
      <lb ed="#V" n="75"/>autem spiritus sanctus sit in filio: eo modo quo vna persona est in 
      <lb ed="#V" n="76"/>alia per certam incessionem: hoc habet filius a patre non per 
      com<lb ed="#V" n="77" break="no"/>municationem liberalem: que est spiratio: sed per naturalem que 
      <lb ed="#V" n="78"/>est generatio. per generationem enim accepit filius a patre: vt 
      <lb ed="#V" n="79"/>filius esset: et vt deus esset vnus cum patre. et vt in eo esset 
      <lb ed="#V" n="80"/>spiritus sanctus modo supra dicto.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1220">
      ¶ Tertia est ratio quia oportet esse 
      <lb ed="#V" n="81"/>differentiam inter dantem aliquod donum: et illum cui datur. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Nullus enim proprie loquendo sibiipsi dare aliquid dicitur: et sed 
      <lb ed="#V" n="83"/>pater et filius vnum sunt in ratione dantis spiritum sanctum: 
      <lb ed="#V" n="84"/>quia vna spiratione spirant eum: et sunt vnum principium in 
      <lb ed="#V" n="85"/>spirando. et ideo non potest dici quod vnus det alii spiritum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1233">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod spiritus 
      san<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ctus procedit a patre in filium: vt 
      <lb ed="#V" n="88"/>amor etc. Dico quod verum est: vt in obiectum non vt in subiectum. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Quod autem procedit secundum rationem doni in aliquem procedit 
      in<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ipsum: vt in susceptibile subiectum secundum se: vel secundum effectum 
      <lb ed="#V" n="91"/>quo habetur: quamuis autem spiritus sanctus secundum se non procedat in 
      <lb ed="#V" n="92"/>aliquem vt in subiectu: tamen ratione effectus per quem habetur 
      proce<lb ed="#V" n="93" break="no"/>dit in creaturam cui datur vt in subiectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1253">
      ¶ Ad 2m cum 
      di<lb ed="#V" n="94" break="no"/>citur quod quicquid habet filius est ei a patre datum etc. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>verum est per generationem: sed quod sit datum est respectu eius cui 
      <lb ed="#V" n="96"/>datur: rationem doni non habet: sed tantummodo illud quod datur 
      <lb ed="#V" n="97"/>alii per communicationem liberalem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1265">
      ¶ Preterea scire debes 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod quuis spiritus sanctus sit in filio per certam incessionem non 
      <lb ed="#V" n="99"/>propter hoc potest dici habere spiritum sanctum eo modo quo habet 
      <lb ed="#V" n="100"/>vim spiratiuam: et alia que ad similitudinem forme sunt in 
      <lb ed="#V" n="101"/>eo. Unde non ita proprie dici potest quod pater generando dedit 
      <lb ed="#V" n="102"/>filio spiritum sactum: sicut quod dedit filio vim spiratiuam per quam a deo 
      <lb ed="#V" n="103"/>procedit spiritus sanctus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a41973-d1e1281">
      ¶ Ad 3m patet solutio ex iam dictis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>