<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="71-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g50253"><!-- l3d22a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g50253-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e103">
               <lb ed="#V" n="62"/>¶ Circa primum queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e108">
      ¶ Primo vtrum christus in 
      <lb ed="#V" n="63"/>triduo mortis fuit homo
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e113">
      ¶ Secundo vtrum sit vbique homo.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g50253-Dd1e115">
               <head xml:id="kzz7yh-g50253-Hd1e117">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">utrum christus in triduo mortis fuit homo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e119">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="64"/>PRimo ostendo quod christus in triduo 
      <lb ed="#V" n="65"/>mortis sue fuit homo <ref>Matth. 
      <lb ed="#V" n="66"/>xxii.</ref> <quote source="http://scta.info/resource/mt22_32@1-16">Ego sum deus habraam deus isaac: et
      de<lb ed="#V" n="67" break="no"/>us iacob: non est deus mortuorum sed 
      viuo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>rum</quote>: ergo adhuc viuunt Habraam isaac: et iacob: sed hoc 
      <lb ed="#V" n="69"/>non esset verum nisi anima esset homo: quia planum est 
      <lb ed="#V" n="70"/>quod eorum corpora mortua sunt. Cum ergo filius dei in 
      il<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lo triduo remanserit vnitus anime sequitur quod illo 
      tri<lb ed="#V" n="72" break="no"/>duo erat homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e141">
      ¶ Item secundum philosophum secundo 
      prio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rum in syllogismo ex oppositis semper conclusio est falsa: sed cum 
      <lb ed="#V" n="74"/>sic dicitur: christus est homo: christus non est homo: 
      er<lb ed="#V" n="75" break="no"/>go christus non est christus: est syllogismus ex oppositis: 
      <lb ed="#V" n="76"/>semper: ergo fuit ista falsa: christus non est christus: ergo 
      <lb ed="#V" n="77"/>eius contradictoria: scilicet christus est christus semper 
      <lb ed="#V" n="78"/>fuit vera. Sed de quocumque iure predicatur inferius: de 
      il<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lo vere predicatur superius: ergo semper hec fuit vera: 
      <lb ed="#V" n="80"/>christus est homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e161">
      ¶ Item Auicen. primo sue 
      metaph<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sice capitulo quinto dicit quod enunciantes re vera non sut 
      <lb ed="#V" n="82"/>nisi per illud quod habet esse in anima: et secundum accidens 
      <lb ed="#V" n="83"/>sunt per illud quod habet esse in exterioribus: ergo ad 
      ve<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ritatem propositionis accidit quod res habeat esse extra 
      ani<lb ed="#V" n="85" break="no"/>mam: ergo non obstante quod in triduo christus non esset 
      ho<lb ed="#V" n="86" break="no"/>mo in esse reali extra animam: tamen nihilominus: hec 
      <lb ed="#V" n="87"/>propositio erat vera: christus est homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e179">
      ¶ Item 
      termin<lb ed="#V" n="88" break="no"/>communis supponit omnem terminum singularem 
      in<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cuius significato includitur significatum illius: sed 
      chri<lb ed="#V" n="90" break="no"/>stus in triduo ita significabat vnum hominem 
      singula<lb ed="#V" n="91" break="no"/>rem sicut ante mortem: quia re destructa: non propter 
      <lb ed="#V" n="92"/>hoc desinit terminus significare quod significabat: sicut 
      <lb ed="#V" n="93"/>nec circulus significare vinum quamuis sit ammotum de 
      ta<lb ed="#V" n="94" break="no"/>berna: ergo in triduo iste terminus homo supponebat 
      <lb ed="#V" n="95"/>christum: sed terminus communis vere predicatur de 
      <lb ed="#V" n="96"/>omni suo supposito: ergo in illo triduo vera erat ista 
      pre<lb ed="#V" n="97" break="no"/>dicatio christus est homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e204">
      ¶ Item de quocumque predicatur 
      <lb ed="#V" n="98"/>differentia et species: sed in illo triduo filius dei erat 
      ratio<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nalis: quia anima que rationalis est sibi semper remansit 
      <lb ed="#V" n="100"/>vnita: ergo et illo triduo in vere de ipso praedicabatur homo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e213">
                  <lb ed="#V" n="101"/>Contra secundum philosophum secundo 
                  perihermeni<lb ed="#V" n="102" break="no"/>as. Falsum est hominem mortuum dicere 
      <lb ed="#V" n="103"/>hominem: sed in triduo mortis christus fuit homo 
      mor<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tuus: ergo non fuit homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e224">
      ¶ Item omnis homo est substantia 
      <lb ed="#V" n="105"/>animata sensibilis: sed christus in triduo non fuit 
      substan<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tia animata sensibilis: quia corpus non fuit animatum: 
      ani<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ma non fuit animans: persona non fuit animata: ergo christus in 
      tri<lb ed="#V" n="108" break="no"/>duo non fuit homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e235">
      ¶ Item quicumque est homo est: quia est superius 
      <lb ed="#V" n="109"/>est ad esse hominem: et de quocumque praedicatur inferius et 
      supe<lb ed="#V" n="110" break="no"/>rius: christus autem in illo triduo non erat: quia christus est 
      no<lb ed="#V" n="111" break="no"/>men persone in duabus naturis: tunc autem in illa persona non 
      <lb ed="#V" n="112"/>erat natura humana: quia per mortem erat corrupta: ergo 
      <lb ed="#V" n="113"/>christus in illo triduo non erat homo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e248">
                  <lb ed="#V" n="114"/>Ad istam questionem dicunt quidam quod christus 
      <lb ed="#V" n="115"/>m triduo sut homo: 
      <lb ed="#V" n="116"/>quia ipsa anima dicit ipsam naturam humanam: vnde anima non verbo 
      <lb ed="#V" n="117"/>vnita: siue sit a corpore separata: siue non est persona hominis et homo. 
      <lb ed="#V" n="118"/>Aima autem verbo vnita: et si non sit persona nec possit dici homo: 
      <lb ed="#V" n="119"/>tamen est natura humana. Et hanc opinionem videtur Hugo sentire <ref>libro 2. de 
      <lb ed="#V" n="120"/>sacramentis parte I c. penul.</ref> Sed hec opinio non tenetur: et in parte 
      re<lb ed="#V" n="121" break="no"/>probata est superius <ref>Di. 5.</ref> in illa quaestione: vtrum anima 
      separa<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ta sit persona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e270">
      ¶ Preterea illa opinio videtur esse contra 
      sym<lb ed="#V" n="123" break="no"/>bolum in quo dicitur anima rationalis: et caro vnus est homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e276">
      ¶ 
      Prete<lb ed="#V" n="124" break="no"/>rea illa opinio sufficienter reprobata est <ref>libro 2.</ref> inquantum ibi 
      osten<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sum est: quod anima rationalis est forma hominis completiua: per quam 
      repo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nitur in specie: quia cum forma non sit compositum: nec anima sit forma sui 
      <lb ed="#V" n="127"/>ipsius: ex hoc sequitur quod anima non sit homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e287">
      ¶ Alii dicunt ad quaestionem 
      <!--00155.xml-->
      <pb ed="#V" n="72-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>quod christus fuit homo in illo triduo non per vnionem 
      ani<lb ed="#V" n="2" break="no"/>me cum corpore: sicut alii homines: sed per vnione vtriusque in vno 
      <lb ed="#V" n="3"/>supposito. Et huius opinionis fuit magister in littera secundum 
      <lb ed="#V" n="4"/>quod ibi patet. Sed etiam hec opinio non tenetur: et 
      reproba<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ri potest faciliter: quia nullus est homo in quo non sit natura 
      hu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>mana: sed in illo triduo: non fuit natura humana in 
      sup<lb ed="#V" n="7" break="no"/>posito quamuis in ipso remanserint eius partes scilicet corpus et 
      <lb ed="#V" n="8"/>anima: non enim constituunt naturam humanam: nisi sit 
      anima<lb ed="#V" n="9" break="no"/>vnita corpori: sicut forma sue nature
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e316">
      ¶ Preterea ponere christum 
      <lb ed="#V" n="10"/>fuisse hominem in illo triduo: eo modo quo magister dicit est 
      <lb ed="#V" n="11"/>ponere ipsum fuisse hominem equoce cum aliis hominibus quod 
      <lb ed="#V" n="12"/>falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e325">
      ¶ Uidetur. mihi ergo ad quaestionem dicendum quod secundum 
      <lb ed="#V" n="13"/><ref>Damas. lib. 3. c. 3.</ref> Christus est nomen persone filii dei in 
      <lb ed="#V" n="14"/>duabus naturis: vnde in signato: christi includitur signatum 
      ho<lb ed="#V" n="15" break="no"/>minis: quandocumque ergo et quomodocumque fuerit illud quod significare 
      <lb ed="#V" n="16"/>tur per nome christi: ipse tunc et illo modo fuit homo aliter 
      <lb ed="#V" n="17"/>non. In triduo autem mortis christi christus non fuit ratione 
      toti<lb ed="#V" n="18" break="no"/>us sui significati in esse actuali et reali: quia quamuis in illo 
      tri<lb ed="#V" n="19" break="no"/>duo remanserit persona filii dei in esse actuali et reali in 
      di<lb ed="#V" n="20" break="no"/>uina natura: non tamen in natura humana: quia ex anima et 
      corpo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>re non constituitur humana natura nisi sint vnita inter se: 
      si<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cut materta et forma. In illo ergo triduo christus non fuit 
      ho<lb ed="#V" n="23" break="no"/>mo in esse actuali et reali: quia tamen in illo triduo christus et ratio 
      <lb ed="#V" n="24"/>ne suppositi: et totius sui significati fuit in esse 
      intellecti<lb ed="#V" n="25" break="no"/>uo: quia intelligebatur totu significatum per hoc nomen christus 
      <lb ed="#V" n="26"/>non oportet concedere quod christus in illo triduo suit homo in 
      <lb ed="#V" n="27"/>esse intellectiuo: et quia conuenientia rerum secundum suum esse 
      <lb ed="#V" n="28"/>intellectiuum: cui respondet realis conuenientia si res essent 
      <lb ed="#V" n="29"/>in esse reali et actuali est causa veritatis in affirmatiua 
      enun<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ciatione: ideo in illo triduo hec enunciatio erat vera: 
      chri<lb ed="#V" n="31" break="no"/>stus est homo. Ex dictis pro magna parte patet 
      solutio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ad argumenta vtriusque partis et ad multa alia quae feri possent. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e371">
                  <lb ed="#V" n="33"/>Ad primum dicendum quod ibi accipiuntur 
      ha<lb ed="#V" n="34" break="no"/>braam isaac et iacob pro animabus 
      <lb ed="#V" n="35"/>eorum que secundum rei veritatem viuunt: vnde ibi per totum pars 
      <lb ed="#V" n="36"/>intelligitur sicut alibi totum per partem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e382">
      ¶ Ad tria 
      sequen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tia dicendum quod non plus concludunt nisi quod in illo triduo 
      <lb ed="#V" n="38"/>verum fuit christum esse hominem veritate enunciationis: 
      <lb ed="#V" n="39"/>sed ex hoc non sequitur quod suit homo in esse actuali et reali: 
      <lb ed="#V" n="40"/>sed quod tunc fuerit homo in esse intellectiuo: quia veritas in 
      <lb ed="#V" n="41"/>enuciatione affirmatiua causatur ex conuenientia rerum 
      in<lb ed="#V" n="42" break="no"/>quantum intellecte sunt: siue in esse actuali et reali siue non: 
      <lb ed="#V" n="43"/>qua nec enunciari potest vna de alia nisi inquantum intellecte 
      <lb ed="#V" n="44"/>sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e403">
      ¶ Ad quintum dicendum quod secundum quod rationale est 
      diffe<lb ed="#V" n="45" break="no"/>rentia hominis alio modo non debet concedi christum in illo 
      tri<lb ed="#V" n="46" break="no"/>duo fuisse rationalem quam ipsum fuisse hominem. Si autem 
      ac<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cipiatur rationale secundum quod dicit aptitudinem ad 
      intelligen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>dum illo intelligendi modo qui conuenit anime a corpore separa 
      <lb ed="#V" n="49"/>te: sic christus in illo triduo potest dici fuisse rationalis 
      ra<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tione anime sibi vnite: quia ratione persone et diuine nature debet 
      di<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ci intellectualis: vel vt: melius dicam summus intellectus. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e421">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Ad primum alterius partis dicendum quod quamuis in 
      <lb ed="#V" n="53"/>illo triduo hec enunciatio esset 
      ve<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ra christus est homo: quia in subiecto nihil includitur 
      re<lb ed="#V" n="55" break="no"/>pugnans praedicato: tamen hec fuisse falsa christus mortuus est 
      <lb ed="#V" n="56"/>homo: quia esse hominem et esse mortuum: non tantum repugnant 
      <lb ed="#V" n="57"/>in esse reali et actuali: sed etiam in esse intellectiuo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e437">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="58"/>secundum dicendum quod christus in illo triduo erat in esse 
      intellecti<lb ed="#V" n="59" break="no"/>uo substantia alata sensibilis rationalis quamuis non in esse actuali: 
      <lb ed="#V" n="60"/>et reali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e446">
      ¶ Ad tertium dicendum quod christus in illo triduo ratone 
      to<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tius sui significati suit in esse intellectiuo. Et hoc 
      sufficie<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bat ad veritatem istius enunciationis christus est homo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g50253-Dd1e455">
               <head xml:id="kzz7yh-g50253-Hd1e457">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">utrum sit ubique homo</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e459">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Questio II. 
      <lb ed="#V" n="64"/>SEcundo Queritur vtrum christus sit vbique 
      <lb ed="#V" n="65"/>homo. Et videtur quod sic secundum <ref>Damas. 
      <lb ed="#V" n="66"/>li. 3. c. 3. et 4.</ref> Ea que dicuntur de deo: dicuntur 
      <lb ed="#V" n="67"/>de homine et contra per communicationem idiomatum sed 
      fi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>o dei est vbique: ergo homo est vbique: sed vbicumque est 
      <!--00155.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  huma<lb ed="#V" n="69" break="no"/>na natura filio dei vnita ibi filius dei est homo: ergo christus 
      <lb ed="#V" n="70"/>vbique est homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e483">
      ¶ Item quaecumque inseparabiliter vnita sunt: vbi est vnum et 
      <lb ed="#V" n="71"/>aliud: sed filius dei et natura humana inseperabiliter vnita sunt t ergo cum 
      <lb ed="#V" n="72"/>vbi sit filius dei vbique est humana natura sibi vnita: ad quod 
      se<lb ed="#V" n="73" break="no"/>quitur quod christus vbique est homo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e492">
      ¶ Item sequitur hoc est et non est 
      <lb ed="#V" n="74"/>homo: ergo hoc est non homo: ergo a siti sequitur quod si christus est: et non est 
      <lb ed="#V" n="75"/>vbique homo quod sit vbique non homo quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e499">
      ¶ Item 
      vbi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cumque est christus ibi est homo: quia in signato christi includitur signatum 
      <lb ed="#V" n="77"/>hominis: sed christus est vbique: quia cum possit dici fuisse ante 
      secula<lb ed="#V" n="78" break="no"/>secundum <ref>Damas. lib. 3. c. 4.</ref> pari ratione potest dici esse vbique: ergo 
      <lb ed="#V" n="79"/>christus est vbique homo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e511">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Contra si christus est vbique homo: christus secundum quod homo est 
      <lb ed="#V" n="81"/>vbique: sed hoc est falsum: quia tuc humana 
      na<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tura christi esset vbique.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e520">
      ¶ Item christus est homo singularis: sed secundum 
      <lb ed="#V" n="83"/><ref>philosophum I li. poste.</ref> Singulare est homini et nunc: vniversale vbique 
      <lb ed="#V" n="84"/>et semper: ergo christus non est vbique homo. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e527">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Respondeo quod christus non est vbique homo quamuis 
      <lb ed="#V" n="86"/>christus homo sit vbique: quia ad veritatem 
      pro<lb ed="#V" n="87" break="no"/>positionis sufficit quod perdicatum conueniat subiecto ratione 
      sup<lb ed="#V" n="88" break="no"/>positi: esse autem vbique vere conuenit supposito hominis christi: sed 
      <lb ed="#V" n="89"/>ad veritatem propositionis non sufficit quod praedicatum ratione 
      <lb ed="#V" n="90"/>suppositi conueniat subiecto: sed requiritur quod totum praedicatum 
      con<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ueniat ei: et ideo quamuis esse vbique personam filii dei vere 
      con<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ueniat christo: non tamen ex hoc sequitur quod esse vbique hominem vere 
      <lb ed="#V" n="93"/>conueniat christo: quia ipsum praedicatum non tantum nominatur 
      <lb ed="#V" n="94"/>suppositum sed suppositum et naturam humanam vnde cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="95"/>quod christus vbique esse homo sensus est: quod christus est vbique suppositum 
      <lb ed="#V" n="96"/>nature humane quod falsum est cum natura humana 
      chri<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sti non sit vbique. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e558">
                  <lb ed="#V" n="98"/>Ad primum in oppositum dicendum quod quamuis ista 
      <lb ed="#V" n="99"/>concedatur homo est vbique: quia ille qui est 
      <lb ed="#V" n="100"/>homo est vbique: tamen ex hoc non sequitur quod humana natura christi 
      <lb ed="#V" n="101"/>sit vbique quia secundum <ref>Damas. li. iii. c. iiii.</ref> Idiomata non communi 
      <lb ed="#V" n="102"/>causatur in abstractione: sed in concrectionem scilicet ratione 
      supposi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e574">
      ¶ Ad secundum dicendum quod maior non est vera. quando vnum 
      vnito<lb ed="#V" n="104" break="no"/>rum est illimitatum: et aliud limitatum: et quando vnum excedit aliud 
      <lb ed="#V" n="105"/>non enim vbicumque est anima est manus. Filius autem dei excedit 
      <lb ed="#V" n="106"/>naturam humanam: et est illimitatus: natura autem humana 
      li<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mitata est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e585">
      ¶ Ad tertium dicendum quod peccat in forma: non enm 
      <lb ed="#V" n="108"/>debet concludi: ergo est vbique non homo: sed quod est non vbique 
      <lb ed="#V" n="109"/>homo: et hoc est verum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g50253-d1e593">
      ¶ Ad quartum cum dicitur quod vbicunque 
      <lb ed="#V" n="110"/>est christus ibi est homo etc. dico quod dupliciter potest 
      intelligi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>aut ita quod homo sit praedicatum sub hoc sensu vbicumque est 
      chri<lb ed="#V" n="112" break="no"/>stus: ibi christus est homo: et sic falsum est: quia christus est hic: esse enim 
      <lb ed="#V" n="113"/>vere sibi conuenit ratione suppositi: et hoc sufficit ad propositionis 
      <lb ed="#V" n="114"/>veritatem: tamen non est hic homo propter rationem in corpore questionis 
      <lb ed="#V" n="115"/>dictam. Alio modo potest intelligi ita quod homo sit subiectum 
      <lb ed="#V" n="116"/>sub hoc de sensu vbicumque est christus homo ibi est: et sic est verum: 
      <lb ed="#V" n="117"/>quia est christus ille qui est homo est ibi: sed ex hoc non 
      <lb ed="#V" n="118"/>sequitur quod sit ibi homo. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
