<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="78-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f56002"><!-- l2d19a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f56002-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e103">
      ¶ Circa primum queruntur 
      <lb ed="#V" n="14"/>duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e108">
      ¶ Primo vtrum anima rationalis naturaliter sit immo: 
      <lb ed="#V" n="15"/>talis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e113">
      ¶ Secundo queritur incidenter vtrum anima bruti quantum 
      <lb ed="#V" n="16"/>est de prima institutione nature fuerit incorruptibilis.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f56002-Dd1e118">
               <head xml:id="kzz7yh-f56002-Hd1e120">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e122">
     Quaeod I. 
      <lb ed="#V" n="17"/>PRimo ostendo quo ania rationalis non 
      <lb ed="#V" n="18"/>est naturaliter 
      immorta<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lis Apo. 1. ad Thimo. vlti. dicit de deo quod solus 
      <lb ed="#V" n="20"/>habet immortalitatem: ergo nulla creatura est 
      immorta<lb ed="#V" n="21" break="no"/>lis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e135">
      ¶ Item Aug. 4. super Gen. longe ante medium 
      <lb ed="#V" n="22"/>dicit quod virtus dei. Si ab eis que creata sunt regendis 
      ali<lb ed="#V" n="23" break="no"/>quando cessaret: simul et illorum cessaret species: omnisque natura 
      conci<lb ed="#V" n="24" break="no"/>deret: ergo omnis natura creata: quantum est de se 
      corru<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ptibilis est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e146">
      ¶ Item philosophus. 3 physi. Omne resoluitur in 
      <lb ed="#V" n="26"/>hoc ex quo est. Sed anima constat ex materia et forma: ergo in ipsas 
      <lb ed="#V" n="27"/>resolubilis est per naturam: quia de tali resolutione loquitur 
      <lb ed="#V" n="28"/>philosophus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e155">
      ¶ Item philosophus primo de anima. Intelligere et considerare 
      <lb ed="#V" n="29"/>consumuntur alio quodam interius corrupto. Sed 
      intelli<lb ed="#V" n="30" break="no"/>gere est naturalis actio ipsius anime rationalis. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="31"/>naturalis operatio substantie non possit corrumpi sine 
      corru<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ptione substantie cuius est operatio. Uidetur quod anima rationalis 
      <lb ed="#V" n="33"/>sit mortalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e169">
      ¶ Item quorum est vnum esse no potest vnum 
      cor<lb ed="#V" n="34" break="no"/>rumpi sine altero: quia corruptio est amissio essendi. Sed anime 
      <lb ed="#V" n="35"/>et corporis est vnum esse: quia ex illis constituitur vna esser 
      <lb ed="#V" n="36"/>tiam. Unius autem essentie non est nisi vnum esse: ergo non potest 
      <lb ed="#V" n="37"/>corrumpi corpus sine anima. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e180">
                  <lb ed="#V" n="38"/>Contra Aug. 2. de trinitate caua. 59. loquens de anima dicit 
      <lb ed="#V" n="39"/>sic. nec anime humane hoc accidere potuit vt 
      <lb ed="#V" n="40"/>cum corpore moreretur dicente domino nolite timere eos qui 
      de<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cidut corpus: animam autem non possunt occidere.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e191">
      ¶ Item 
      Cas<lb ed="#V" n="42" break="no"/>siodorus libro de anima. cap. 3. sic ait. Nos immortales 
      ani<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mas esse facile veridicis rationibus approbamus. Nam 
      <lb ed="#V" n="44"/>cum ad imaginem et similitudinem creatoris sui legamus 
      effe<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ctas quis audeat contra sanctam auctoritatem mortales differe: 
      <lb ed="#V" n="46"/>aut impudenter asserat a creatoris sui similitudine discre 
      <lb ed="#V" n="47"/>pare. Nam quemadmodum poterant esse imago et similitudo 
      <lb ed="#V" n="48"/>dei: si mortis termino clauderentur. q. d. non possent.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e209">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="49"/>Cassiodo. eodem librio et eodem cap. hine immortalem debemus 
      ani<lb ed="#V" n="50" break="no"/>mam agnoscere quod appetit de eternitate cogitare. desiderat 
      <lb ed="#V" n="51"/>enim post corporis mortem relinquere sui corporis famam: cum 
      <lb ed="#V" n="52"/>pit laudari sine fine.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e220">
      ¶ Item philosophus primo de anima. 
      Intelle<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctus videtur quedam substantia esse et non corrupi: et alibi in 
      <lb ed="#V" n="54"/>eodem libro dicitur quod separatur ab aliis: sicut perpetuum a corruptibili. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e227">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Respondeo quod anima rationalis naturaliter est 
      im<lb ed="#V" n="56" break="no"/>mortalis. Et primo declarandum est 
      <lb ed="#V" n="57"/>quod ita sit
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e237">
      ¶ Secundo reddenda est ratio quare ita est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e239">
                  <lb ed="#V" n="58"/>¶ Quod autem immortalis sit declaratur sic. quia eligere 
      mor<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tem propter honorem dei et promotionem fidei et salutem rei 
      publi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ce est eligere recte: quia actus est virtutis fortitudinis: secundum 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod potest trahi ex sententia phlosophi. 3. ethi. Sed sicut dicit Aug. 
      <lb ed="#V" n="62"/>3 de libero arbitrii non multum vltra medium: quod quisque recte 
      <lb ed="#V" n="63"/>eligit appetendum cum ad id peruenerat necesse est melio: 
      <lb ed="#V" n="64"/>fiat: melior autem esse non poterit qui non erit: ergo ille qui el 
      <lb ed="#V" n="65"/>git mori: propter honorem dei cum per illam mortem melior 
      ef<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ficiatur. cum hoc sit actus virtutis vt dictum est. Sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="67"/>per illam mortem quantum ad animam esse non desinit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e263">
      ¶ 
      Pr<lb ed="#V" n="68" break="no"/>terea nulla creatura naturaliter appetit illud ad quod non hbt 
      <!--00170.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>aptitudinem naturalem. Sed anima rationalis naturaliter 
      appe<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tit perpetuari in vita: non tantum secundum speciem: sed etiam secundum 
      indi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>uiduum: ergo ad perpetuitatem vite habet aptitudinem naturalem: 
      <lb ed="#V" n="72"/>per quam perpetuatur in vita naturali: supposita tamen influentia 
      <lb ed="#V" n="73"/>dei generali. Huius tamen rationis aliqui negant maiorem: dicentes 
      <lb ed="#V" n="74"/>quod omnis creatura naturaliter appetit: non tantum ad perpetuationem 
      <lb ed="#V" n="75"/>sue speciei. Sed etiam sui indiuidui et magis cum videamus ipsam 
      <lb ed="#V" n="76"/>magis conari ad conseruandum proprium indiuiduum quam speciem: et 
      <lb ed="#V" n="77"/>tamen non omnis creatura habet naturalem aptitudinem ad perpetuationem 
      <lb ed="#V" n="78"/>sui esse in proprium indiuiduum per naturam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e294">
      ¶ Item quelibet 
      <lb ed="#V" n="79"/>potentia corrupeibilis leditur et debilitatur ab excellentia 
      obie<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cti. Sed intellectus noster ab excellentia obiecti non 
      debilita<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tur: sed fortificatur secundum philosophum. 3. de anima. Ergo sequitur quod non sit 
      <lb ed="#V" n="82"/>potentia corruptibilis: et ex consequenti sequitur quod nec substantia 
      <lb ed="#V" n="83"/>est corruptibilis in qua radicatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e307">
      ¶ Preterea secundum quod dicitur. 2. 
      <lb ed="#V" n="84"/>ad Thimo. 4. Dominus est iustus iudex: apud autem iustu 
      iudi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cem boni plus debent reportare de bono reddito: et mali plmus 
      <lb ed="#V" n="86"/>de malo inflicto. Nunc autem videmus in presenti vita 
      mul<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tos bonos multum habere de malo inflicto: et parum de bono 
      red<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dito. Uidemus etiam multos malos multum habere de temporali 
      <lb ed="#V" n="89"/>bono et parum de malo inflicto. Oportet ergo quod iustitia dei 
      exi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>gente bomnis retribuatur in alia vita plus de bono a iudice: 
      <lb ed="#V" n="91"/>et malis plus infligatur de malo penet quod non esset verum. 
      Si<lb ed="#V" n="92" break="no"/>anima rationalis cum corpore moreretur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e329">
      ¶ Aliqui tamen hanc 
      ratio<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nem gratia forme dicunt non valere: quia si anima cum corpore 
      mo<lb ed="#V" n="94" break="no"/>reretur: tamen tantum bonum est viuere secundum rectum iuditium rationis: quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>omnibus pensatis semper plus haberent boni de bono quam mali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e339">
                  <lb ed="#V" n="96"/>¶ Sed hec instantia non est bona: quia quamuis plus haberent 
      <lb ed="#V" n="97"/>de bono acto: non tamen plus haberent de bono meritis 
      reddi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>to.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e348">
      ¶ Preterea anima rationalis habet actum non dependentem a 
      cor<lb ed="#V" n="99" break="no"/>pore: quia intelligit rem sub esse vniversali et libere eligit et se potest 
      re<lb ed="#V" n="100" break="no"/>flectere super se: et super actum suum cognoscendo et volendo 
      <lb ed="#V" n="101"/>que facere non potest potentia non habens actum nisi mediante 
      or<lb ed="#V" n="102" break="no"/>gano corporeo. Sed potentia habens actum non dependentem a 
      <lb ed="#V" n="103"/>corpore non corrumpitur cum corpore: ergo intellectus et 
      vo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>luntas anime ronalis non corrupitur cum corpore: et ex conseqenti 
      <lb ed="#V" n="105"/>sequitur quod nec substantia in qua radicantur. Et hoc de primo 
      <lb ed="#V" n="106"/>articulo dicta sint.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e368">
      ¶ Consequenter reddenda est ratio quare 
      <lb ed="#V" n="107"/>anima rationalis est immortalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e373">
      ¶ Ad cuius intelligentiam 
      sci<lb ed="#V" n="108" break="no"/>endum quod aliqua res potest torrumpi vel per solam subtractionem 
      <lb ed="#V" n="109"/>influentie sue originis: sicut corrumpitur lumen in aere: per 
      <lb ed="#V" n="110"/>subtractionem luminaris: vel per actionem contrarii 
      extenden<lb ed="#V" n="111" break="no"/>do contrarium ad omne illud cuius actio repugnans est rei 
      cor<lb ed="#V" n="112" break="no"/>rumpende siue primo: siue ex consequenti: siue sit a principio 
      intri<lb ed="#V" n="113" break="no"/>seco siue extrinfeco: et siccorrumpitur calidum a frigido et aer ab 
      <lb ed="#V" n="114"/>aqua et accidentia per corruptionem subiecti: et corpora 
      ani<lb ed="#V" n="115" break="no"/>malium: que non tantum corrupitur per actionem principii extrinsec 
      <lb ed="#V" n="116"/>Sed est in se habent pereriucipium intrinsecum sue corruptionis: 
      <lb ed="#V" n="117"/>inquantum sunt composita ex contrariis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e397">
      ¶ Per subtractionem 
      <lb ed="#V" n="118"/>autem infiuentie prime et principalis originis: quilet creatura 
      cor<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ruptibilis est: quia prima et principalis origo cuiust 
      <lb ed="#V" n="120"/>deus est: qui non tantum est ipsi creature causa 
      fien<lb ed="#V" n="121" break="no"/>sa subsistendi. Unde Aug. 4. super 
      G<lb ed="#V" n="122" break="no"/>Creatoris potentia et omnipotentis atque eo 
      <lb ed="#V" n="123"/>subsistendi est omnis creanture. Et huic conconrdant verba 
      plato<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nis in thymeo alloquentis in persona dei creaturas naturaliter 
      <lb ed="#V" n="125"/>incorruptibiles quas quidam gentiles deos vocabant: que 
      <lb ed="#V" n="126"/>Super hoc 
      <lb ed="#V" n="127"/>situ orti estis attendite quorum operu: ego parens effectumque 
      <lb ed="#V" n="128"/>siue hoc 
      su<lb ed="#V" n="129" break="no"/>solui potest Raitionales tamen anime et alis treature 
      <lb ed="#V" n="130"/>ptibiles per solam subtractionem alicuius: create influentie 
      <lb ed="#V" n="131"/>corrumpi non possunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e430">
      ¶ Nec per actione contrariam 
      agen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>i 
      <lb ed="#V" n="133"/>speciei eo quod non est vnigenea cum materia rerum alterius speciei: que autem 
      <lb ed="#V" n="134"/>non habet materiam vnigeneam cum re alterius speciei non sunt 
      <lb ed="#V" n="135"/>tramsmutabilia naturaliter ad formam aliam: et ex consequenti 
      ne<lb ed="#V" n="136" break="no"/>per actionem naturalem ab aliqua creatura suut: eorruptibi¬ 
      <!--00171.xml-->
      <pb ed="#V" n="79-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>lia: quia natura non intendit corruptionem nisi ex conseqenti. 
      Pri<lb ed="#V" n="2" break="no"/>mo autem intendit generationem: vnde secundum philosophum id est de gnam. vnius 
      <lb ed="#V" n="3"/>est corruptio alterius: et econuerso. Patet ergo ex predictis quare 
      <lb ed="#V" n="4"/>et per quem modum anima rationalis immortalis est. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e459">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod solus deus habet 
      <lb ed="#V" n="6"/>imortalitatem etc. potest dici quod ibi 
      <lb ed="#V" n="7"/>apostolus immortalitatem ampliat ad carentiam omnis mutabili 
      <lb ed="#V" n="8"/>tatis. Mutabilitas enim aliqualis est mors. Unde Augustinus. 7. 
      <lb ed="#V" n="9"/>super Gen. circa finem: loquens de anima rationali. Dicit quod secundum 
      <lb ed="#V" n="10"/>mutabilitatem qua potest vel melior vel deterior fieri non in 
      <lb ed="#V" n="11"/>merito mortalis potest intelligi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e477">
      ¶ Uel potest dici solus de 
      <lb ed="#V" n="12"/>habere. immortalitatem eo quod a nullo alio conseruatur in vita. deus 
      <lb ed="#V" n="13"/>autem caua est subsistendi omni creature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e484">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod 
      per<lb ed="#V" n="14" break="no"/>auctoritatem Aug. non plus concluditur nisi quod per subtractionem 
      <lb ed="#V" n="15"/>diuine influentie manutenentis quelibet creatura 
      corruptibi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>lis esset: et hoc est verum. Sed creaturas dicimus incorrupti 
      <lb ed="#V" n="17"/>biles que ab alia creatura non indigent conseruari in esse: nec 
      <lb ed="#V" n="18"/>per potentiam alicuius creature possunt perimi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e497">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="19"/>cum dicitur: quod omne resoluitur in hoc ex quo est etc. Dico quod hoc 
      in<lb ed="#V" n="20" break="no"/>telligendum est: non tantum de resolutione reali: sed de resotone 
      si<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ue sit realis siue secundum actionem intellectus. Aut si intelligitur de 
      <lb ed="#V" n="22"/>reali tantum. Tunc hoc intelligendum est de re que per actionem 
      na<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ture create producitur cuiusmodi res non est anima rationalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e510">
                  <lb ed="#V" n="24"/>¶ Ad 4m cum dicitur: quod intelligere et considerare consumuntur 
      <lb ed="#V" n="25"/>alio quodam interius corrupto etc. Dico quod hoc intelligendum 
      <lb ed="#V" n="26"/>est de mero modo intelligedi et considerandi quo anima naturaliter 
      <lb ed="#V" n="27"/>intelligit dum actu est corporis corruptibilis forma: quia sic 
      <lb ed="#V" n="28"/>intelligendo indiget ministerio viriu sensitiuarum que sunt 
      <lb ed="#V" n="29"/>vires organice ex debita dispositione ipsius corporis: et ideo per 
      corru<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ptionem alicuius debite dspositonis in corpore potest anima amittere vsum 
      <lb ed="#V" n="31"/>rationis dum actu est corporis corruptibilis forma: vt inferius 
      <lb ed="#V" n="32"/>declarare propono.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e532">
      ¶ Ad quantum dicendum quod nec humane que 
      <lb ed="#V" n="33"/>constituta est ex anima et corpore vnum est esse compositum ex 
      <lb ed="#V" n="34"/>esse corporis et ex esse anime. Et ideo corrumpi potest secundum vnam 
      <lb ed="#V" n="35"/>sui partem: et manere secundum aliam: sicut et corrumpi potest secundum corpus 
      <lb ed="#V" n="36"/>et manere secundum animam: nec volo dicere quod in homine esse corporis et 
      <lb ed="#V" n="37"/>esse anime sint duo esse in actu: sed tantum in potentia. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f56002-Dd1e547">
               <head xml:id="kzz7yh-f56002-Hd1e549">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e551">
                  <lb ed="#V" n="38"/>¶ Questio. II. 
      <lb ed="#V" n="39"/>SEcundo quaeritur vtrum anima bruti sit 
      incor<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ruptibilis: et videtur quod sic. Eccl. 
      <lb ed="#V" n="41"/>3o vnus est interitus hominum et iumetorum: et equa 
      <lb ed="#V" n="42"/>vtriusque conditio: ergo cum anime hominis sit 
      immor<lb ed="#V" n="43" break="no"/>talis videtur quod anima bruti sit immortalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e567">
      ¶ Item Aug. 8. de 
      <lb ed="#V" n="44"/>trini. ca. 16. omni corpori praeseruntur anime qualiscumque nature. 
      <lb ed="#V" n="45"/>Sed secundum Aug. 7. confes. longe post principium. incorruptibile 
      cor<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ruptibili est preferendum: ergo cum aliqua corpora sint 
      incor<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ruptibilia: sequitur quod brutalis anima sit incorruptibilis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e578">
                  <lb ed="#V" n="48"/>¶ Item cuius operatio non senescit incorruptibile est. Sed 
      <lb ed="#V" n="49"/>operatio brutalis anime non senescit nisi ratione corporis tantum: 
      <lb ed="#V" n="50"/>Unde philosophus. I. de anima. Si accipiat senior oculum iuuenis 
      vi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>debit vtique sicut et inuenis: quare senium non est aliquid in 
      <lb ed="#V" n="52"/>sustinendo animam. Sed illud in quo est: ergo brutalis 
      <lb ed="#V" n="53"/>anima est iucorruptibilis vt videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e594">
                  <lb ed="#V" n="54"/>Contra resurrectio corporum humanorum erit propter immor 
      <lb ed="#V" n="55"/>talitatem animarum. Sed brutorum corpora non 
      <lb ed="#V" n="56"/>resurgent: ergo eorum anime immortales non sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e604">
      ¶ Item anima 
      <lb ed="#V" n="57"/>brutalis non potest habere aliquam actionem: vbi per corpus: quia 
      <lb ed="#V" n="58"/>sicut dicit philosophus. 3. de anima. sensitiuum non est sine corpore: sed 
      <lb ed="#V" n="59"/>sicut ipsemet dicit. I. de anima. Si nulla esset propria 
      opera<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tio ipsius anime intellectiue non esset separabilis: ergo anima 
      <lb ed="#V" n="61"/>brutalis non est separabilis a corpore: sed est cum corpore corruptibitu. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e617">
                  <lb ed="#V" n="62"/>Respondeo quod anima brutalis non est 
      incoru<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ptibilis: sed cum corpore 
      corrumpis<lb ed="#V" n="64" break="no"/>Cuius ratio est: quia per naturam educitur de potentia materie existentis 
      <lb ed="#V" n="65"/>in potentia ad formam alterius speciei: vnde suum esse dependet 
      <lb ed="#V" n="66"/>a corpore et ex debita dispositione ipsius corporis: et ideo naturaliter 
      <lb ed="#V" n="67"/>corrupitur per corporis corruptionem: et per naturale agens potest 
      <lb ed="#V" n="68"/>de materia sui corporis forma alia educi. 
      <!--00171.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e639">
                  <lb ed="#V" n="69"/>Ad primum in oppositum cum dicitur: quod vnus est 
      in<lb ed="#V" n="70" break="no"/>teritus hominis: et iumentorum etc. 
      Di<lb ed="#V" n="71" break="no"/>co quod illud dictum est concionando non diffiniendo vel quantum 
      <lb ed="#V" n="72"/>ad illud quod apparet exteriori sensui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e650">
      ¶ Ad secundum cum dicitur: 
      <lb ed="#V" n="73"/>incorruptibile corruptibili est preferendum etc. Dico quod hoc 
      <lb ed="#V" n="74"/>intelligendum est ceteris paribus: quamuis autem aliqua 
      corpo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ra sint naturaliter incorruptibilia: et anima brutalis sit 
      cor<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ruptibil: cctera tamen non sunt paria: quia cum quodlibet viuens simpliciter 
      <lb ed="#V" n="77"/>sit nobilius non viuente forma vite que est anima: nobilior 
      <lb ed="#V" n="78"/>est omnibus pensatis qualet re incorruptibili non habente vitam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e666">
                  <lb ed="#V" n="79"/>¶ Ad tertium cum dicitur: quod operatio brutalis anime non senescit 
      <lb ed="#V" n="80"/>Dico quod immo senescit ratione corporis: et per corruptionem 
      cor<lb ed="#V" n="81" break="no"/>poris corrumpitur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f56002-d1e675">
      ¶ Uel potest dici quod ibi loqutur de 
      sensiti<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ua in hominibus: que secundum sui essentiam simpliciter incorruptibi 
      <lb ed="#V" n="83"/>lis est: quia per eandem formam que est anima intellectiua habet 
      homo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>esse sensitiuum et intellectiuum. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>