<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="150-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k108876"><!-- l4d31a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k108876-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e103">
               <lb ed="#V" n="31"/>Crca primum queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e108">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="32"/>vtrum debeant esse aliqua bona 
      ma<lb ed="#V" n="33" break="no"/>trimonium excusantia. Secundo que et quot sunt. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e115">
               <lb ed="#V" n="34"/>¶ Tertio quod est principalius inter illa. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k108876-Dd1e120">
               <head xml:id="kzz7yh-k108876-Hd1e122">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e124">
      Quaestio I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e126">
                  <lb ed="#V" n="35"/>PRimo ostendo quod non debeant esse aliqua 
      <lb ed="#V" n="36"/>bona matrimonium excusantia. 
      <lb ed="#V" n="37"/>Res bona excusatione non indiget: sed 
      matri<lb ed="#V" n="38" break="no"/>monium est res bona: et inquantum est in officium: 
      <lb ed="#V" n="39"/>et inquantum est in remedium: ergo bonis excusantibus non 
      <lb ed="#V" n="40"/>indiget.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e142">
      ¶ Item sicui conseruatio indiuidui que est per actum 
      <lb ed="#V" n="41"/>nutritiue est de intentione nature: ita conseruatio speciei quae 
      <lb ed="#V" n="42"/>est per actum generatiue: sed actus nutritiue bono 
      excusan<lb ed="#V" n="43" break="no"/>te non indiget: ergo a simili nec concubitus matrimonialis 
      <lb ed="#V" n="44"/>qui est actus generatiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e153">
      ¶ Item non minorem iacturam 
      <lb ed="#V" n="45"/>patitur homo quantum ad rationis vsum in dormiendo: quam in 
      <lb ed="#V" n="46"/>actu carnalis copule: sed dormitio non indiget aliquo 
      bo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>no excusante: ergo nec actus carnalis copule. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e163">
                  <lb ed="#V" n="48"/>Contra magister in principio huius di. tria sunt 
      prin<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cipaliter bona coniugii. Et i. eadem dist. c. 4 
      <lb ed="#V" n="50"/>dicit: quod cum hec tria in aliquo coniugio simul concurrunt 
      <lb ed="#V" n="51"/>valent ad excusationem coitus carnalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e174">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Respondeo rectu ratio docet non esse aliquid 
      sa<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ciendum ab homine de quo patiatur 
      <lb ed="#V" n="54"/>iacturam: nisi pro recompensatione equalis boni vel maio 
      <lb ed="#V" n="55"/>ris: sed in contrahendo matrimonium homo obligat se saltem 
      im<lb ed="#V" n="56" break="no"/>plicite ad carnalem copulam sub conditionem scilicet si alter coniumx 
      <lb ed="#V" n="57"/>exegerit: et nisi coniunx exactus religionem infra tempus 
      de<lb ed="#V" n="58" break="no"/>bitum intrauerit: in carnali autem copula sub conditione scice 
      <lb ed="#V" n="59"/>si alter coniunx exegerit: ratio iacturam patitur quantum ad sui 
      <lb ed="#V" n="60"/>vsum: quia in illo actu impeditur vsum rationis. vnde philosophus. 
      <lb ed="#V" n="61"/>7. libro ethi. c. 8. dicit de venere quod furatur intellectum spisse 
      sa<lb ed="#V" n="62" break="no"/>pientis. homo ergo in contrahendo matrimonium obligat se 
      sar<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tem implicite et sub conditionibus predicts ad patiendum 
      <lb ed="#V" n="64"/>iacturam quantum ad vsum rationis. Existentes etiam in 
      matri<lb ed="#V" n="65" break="no"/>monio iacturam patiuntur propter sollicitudinem et carnis 
      tri<lb ed="#V" n="66" break="no"/>bulationem. vnde apostolus prima Cori. 7. dicit de illis 
      <lb ed="#V" n="67"/>quod tribulationem carnis habebunt huiusmodi. et ideo debuerunt 
      <lb ed="#V" n="68"/>esse bona predictas iacturas recompensantia: et hec sunt 
      <!--00332.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>illa que concubitum matrimonialem excusant. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e220">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Ad primum in oppositum dicendum quod 
      matri<lb ed="#V" n="71" break="no"/>monium sine predictis bonis non 
      <lb ed="#V" n="72"/>esset res bona. vnde pro tanto ipsum excusare dicuntur: quia pon 
      <lb ed="#V" n="73"/>ipsa est res bona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e231">
      ¶ Ad secundum dicendum quod homo per actum 
      <lb ed="#V" n="74"/>nutritiue non patitur iacturas similes illis quas patitur per 
      <lb ed="#V" n="75"/>actum generatiue non enim sic infect a est nutritiua et 
      gene<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ratiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e240">
      ¶ Ad tertium potest dici quod maior est falsa non enim 
      <lb ed="#V" n="77"/>idem est pati iacturam quantum ad rationis vsum: et impediri in 
      <lb ed="#V" n="78"/>vsu rationis: quamuis enim dormiens impediatur inivsu rationis: 
      <lb ed="#V" n="79"/>non tamen patitur damnum si moderatel dormiat quantum ad 
      <lb ed="#V" n="80"/>rationis vsum: immo post somnum moderatum homo potentior est 
      <lb ed="#V" n="81"/>quantum ad rationis vsum. non sic autem potest dici de 
      coniugali<lb ed="#V" n="82" break="no"/>concubitum non tantum enim homo per illum actum impeditur in 
      ra<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tionis vsu: sed etiam damnum patitur quantum ad rationis vsum. 
      <lb ed="#V" n="84"/>vnde illum actum frequentantes efficiuntur debiliores ad 
      cla<lb ed="#V" n="85" break="no"/>re videndum ea que sunt secundum iudicium rationis: et merito: quia 
      <lb ed="#V" n="86"/>impedimentum quod homo tunc patitur prouenit ex 
      repugnan<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tia et inobedientia sensualitatis contra rationem: et ex dominio 
      <lb ed="#V" n="88"/>eius super eam durante illo actu. vnde illud impedimentum 
      <lb ed="#V" n="89"/>est vitiosum: sed quando causatur per coniugalem actum 
      pro<lb ed="#V" n="90" break="no"/>pter aliquod bonum matrimonii factum non est vitiosum 
      <lb ed="#V" n="91"/>secundum quod vitium accipitur pro culpa: sed secundum quod acccipitur pro quodam 
      <lb ed="#V" n="92"/>recessu seu pro quadam obligatione a prima rectitudine 
      na<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ture: impedimentum autem vsus rationis in dormiendo prouenit 
      <lb ed="#V" n="94"/>ex lassitudine naturalium virium et sensitiuarum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e282">
      ¶ Potest 
      <lb ed="#V" n="95"/>etiam dici ad minorem quod dormitio habet bona excusantia 
      im<lb ed="#V" n="96" break="no"/>pedimentum vsus rationis in somno que bona sunt 
      vigoratio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>vsus rationis post somnum: et corporalis fortificatio et nature 
      <lb ed="#V" n="98"/>sustentatio: quia sine somno natura humana pro statum isto 
      <lb ed="#V" n="99"/>sustentari non posset. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k108876-Dd1e297">
               <head xml:id="kzz7yh-k108876-Hd1e299">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e301">
      Questio I
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e303">
                  <lb ed="#V" n="100"/>SEcundo queritur que et quot sunt 
      ma<lb ed="#V" n="101" break="no"/>trimonii bona. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e310">
                  <lb ed="#V" n="102"/>¶ Respondeo. quod sicut bonitas creature 
      du<lb ed="#V" n="103" break="no"/>plex est. quedam essentialis: et quedam accidentalis 
      <lb ed="#V" n="104"/>sic matrimonii quoddam est bonum essentiale quod in tria 
      <lb ed="#V" n="105"/>diuiditur scilicet in fidem: prolem: et sacramentum: quoddam 
      acciden<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tale: et illud est multiplex et indefinitum: sicut pax: et multa 
      <lb ed="#V" n="107"/>alia que ex matrimoniis aliquibus proueniunt. Numerus 
      au<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tem bonorum essentialium in matrimonio potest accipi: aut 
      <lb ed="#V" n="109"/>ex parte cause mairimonii: aut effectus: aut nature ipsius 
      <lb ed="#V" n="110"/>boni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e332">
      ¶ Primo modo sic: vt superius visum est ad 
      matrimo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nium inclinat natura: et sic respicit bonum prolis: et ratio 
      re<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cta: et sic respicit bonum fidei. est etiam a iure diuino quod 
      <lb ed="#V" n="113"/>ipsum ad aliquod significandum instituit: et sic habet bonum 
      sa<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cramenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e344">
      ¶ Secundo modo sic. in matrimonio est tria 
      consi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>derare. v3t. vinculum: et vsum vinculi: et fructum ad quem 
      <lb ed="#V" n="116"/>ordinatur vsus. ratione primi bonum matrimonii est 
      sacramen<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tum. quo ad secundum bonum fidei. quo ad tertium prolis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e353">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tio modo sic. secundum philosophum. 8. eth. cap. 2. bonum diuiditur in del et 
      <lb ed="#V" n="119"/>ctabile: vtile: et honestum: delectabile est bonum fidei. vti 
      <lb ed="#V" n="120"/>lebonum prolis. honestum bonum sacramenti que propter 
      <lb ed="#V" n="121"/>appropriationem dicta sunt: quia in quolibet trium predicto 
      <lb ed="#V" n="122"/>rum potest inueniri aliquo modo ratio delectabilis: vti 
      <lb ed="#V" n="123"/>lis et honesti. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k108876-Dd1e370">
               <head xml:id="kzz7yh-k108876-Hd1e372">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e374">
      Questio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e376">
                  <lb ed="#V" n="124"/>Tertio queritur vtrum bonum 
      sacramenti<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sit principalius inter illa. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="126"/>quod non: quia finis est principalissimum in vnoquoque: 
      <lb ed="#V" n="127"/>sed bonum prolis est finis propter quem institutum fuit 
      <lb ed="#V" n="128"/>matrimonium: ergo bonum prolis principalius est in 
      matrimo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nio quam bonum sacramenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e392">
      ¶ Item illud est principalius 
      <lb ed="#V" n="130"/>in vnaquaque re quod magis pertinet ad eius essentiam: sed 
      bo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>num fidei est huiusmodi: quia matrimonium nihil aliud videtur 
      <lb ed="#V" n="132"/>esse nisi mutua obligatio ad reddendum debitum exigenti: 
      <lb ed="#V" n="133"/>que obligatio ad bonum fidei pertinere videtur: ergo bonum 
      <lb ed="#V" n="134"/>fidei principalius est in matrimonio: quam bonum sacramenti. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e405">
                  <lb ed="#V" n="135"/>¶ Item rei naturali essentialius est illud quod in ea 
      re<lb ed="#V" n="136" break="no"/>spicit esse nature: quam illud quod respicit esse gratie: sed vt 
      <!--00333.xml-->
      <pb ed="#V" n="151-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>superius habitum est: matrimonium est res naturalis: et bonum 
      <lb ed="#V" n="2"/>prolis: et bonum fidei ipsum respiciunt: inquantum est 
      quod<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dam officium nature: bonum autem sacramenti inquantum est 
      <lb ed="#V" n="4"/>sacramentum gratie: ergo bonum prolis et bonum fidei 
      essen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tialiora sunt matrimonio quam bonum sacramenti: et ex 
      con<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sequenti in matrimonio principaliora sunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e432">
                  <lb ed="#V" n="7"/>Contra illud est principalius in re quod in eius 
      diffi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nitione ponitur quam illud quod non: sed 
      insepa<lb ed="#V" n="9" break="no"/>rabilitas est huiusmodi: vt patet supra. di. 27. c. 1. cum ergo bonum 
      <lb ed="#V" n="10"/>sacramenti sit in matrimonio ratione inseparabilitatis: 
      bo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>num sacramenti principalissimum est in matrimonio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e445">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="12"/>illud bonum principalius est in matrimonio: sine quo 
      ma<lb ed="#V" n="13" break="no"/>trimonium esse non potest: quam illud sine quo matrimonium 
      <lb ed="#V" n="14"/>esse potest: sed sicut dicit magister huius di. cap. I. 
      matri<lb ed="#V" n="15" break="no"/>monium potest esse sine bono fidei et prolis: et non sine 
      bo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>no sacramenti: ergo in matrimonio bonum sacramenti 
      <lb ed="#V" n="17"/>est principalius quam bonum fidei et prolis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e461">
                  <lb ed="#V" n="18"/>Respondeo quod simpliciter et omnibus pensatis in 
      <lb ed="#V" n="19"/>ter bona matrimonii bonum 
      sacra<lb ed="#V" n="20" break="no"/>menti principalius est: tum quia dignius: tum quia 
      matrimo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>nio essentialius. Quod autem sit dignius patet: quia bonum fidei et 
      <lb ed="#V" n="22"/>bonum prolis pertinent ad matrimoniu inquantum est 
      quod<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dam officium nature: bonum sacramenti inquantum est 
      sacra<lb ed="#V" n="24" break="no"/>mentum gratie. dignior autem est gratia quam natura. Quod 
      ve<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ro sit matrimonio essentialius: patet: quia pertinet ad 
      matrimo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nium ratione inseparahilitatis secundum Au. 9 li.o super Gen. longe 
      <lb ed="#V" n="27"/>ante medium: et recitat magister huius di. c. 1. 
      inseparabili<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tas autem essentialior est matrimonio: quam bonum prolis: et 
      bo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>num fidei. postquam enim matrimonium contractum est possunt 
      <lb ed="#V" n="30"/>ab ipso separari bonum prolis et bonum fidei vinculo 
      matri<lb ed="#V" n="31" break="no"/>moniali remanente: si enim coniuges venena sterilitatis 
      pro<lb ed="#V" n="32" break="no"/>curent etiam ex pacto inter se: non propter hoc soluitur 
      matri<lb ed="#V" n="33" break="no"/>monium prius contractum: quamuis si tale pactum 
      interuenis<lb ed="#V" n="34" break="no"/>set in contrahendo nullum fuisset matrimonium. cum etiam 
      ob<lb ed="#V" n="35" break="no"/>causam fornicationis coniuges separantur adhuc remanet 
      ma<lb ed="#V" n="36" break="no"/>trimonii vinculum: nec tamen inter eos remanet 
      mutua<lb ed="#V" n="37" break="no"/>obligatio ad exhibendum sibi mutuo vsum sui corporis: et si 
      <lb ed="#V" n="38"/>hoc alter eorum exigeret. inseparabilitas vero ita 
      matri<lb ed="#V" n="39" break="no"/>monio adher et: vt sine illa esse non possit. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e511">
                  <lb ed="#V" n="40"/>Ad primum in oppositum dicendum quod finis 
      ma<lb ed="#V" n="41" break="no"/>trimonii inquantum est quoddam 
      <lb ed="#V" n="42"/>officium nature est bonum prolis: et bonum fidei: sed inquantum 
      <lb ed="#V" n="43"/>est sacramentum gratie: principalior finis eius est bonum 
      sa<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cramenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e524">
      ¶ Ad secundum dicendum quod minor falsa est. illa enim 
      <lb ed="#V" n="45"/>mutua obligatio tolli potest ob causam fornicationis: 
      vincu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>io tamen matrimonii remanente. vnde cum sumatur 
      matri<lb ed="#V" n="47" break="no"/>monium sub ratione qua res: et plenum sacramentum in 
      signifi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cando videtur essentialiter esse quoddam vmculum vnionis 
      <lb ed="#V" n="49"/>inter virum et mulierem per mutuum consensum expressum per 
      <lb ed="#V" n="50"/>verba de presenti: vel per alia signa in non potentibus loqu: et 
      <lb ed="#V" n="51"/>copulam carnalem sequentem. casatum: per quod neuter eorum 
      po<lb ed="#V" n="52" break="no"/>test alii matrimonialiter copulari altero viuente: 
      indisso<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lubilem vnionem nature humane cum persona filii deium ex 
      insti<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tutione significans.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k108876-d1e548">
      ¶ Ad tertium dicendum quod matrimonium 
      <lb ed="#V" n="55"/>nontum est res nature: sed etiam gratie: et quamuis essentialius 
      <lb ed="#V" n="56"/>pertineant ad matrimonium bonum prolis et bonum fidei: in 
      <lb ed="#V" n="57"/>quantum est quoddam officium nature: quam bonum sacramenti: 
      ta<lb ed="#V" n="58" break="no"/>men est econuerso inquantum est sacramentum gratie: et quia 
      omni<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bus pensatis principalior estgratia quam natura. ideo omnibus 
      <lb ed="#V" n="60"/>pensatis illud bonum est essentialius matrimonio quod 
      ip<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sum essentialius respicit. inquantum est sacramentum 
      gra<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tie quam illud quod ipsum essentialius respicit inquantum 
      <lb ed="#V" n="63"/>est officiuiu nature. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>