<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="84-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a57736"><!-- l1d26a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a57736-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e103">
               <lb ed="#V" n="104"/>Consequenter queritur de tertio 
      prin<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cipali et circa hoc  
      querun<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tur duo
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e112">
      ¶ Primo vtrum proprietas ponat aliud in 
      <lb ed="#V" n="107"/>persona
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum persone 
      distingu<lb ed="#V" n="108" break="no"/>antur per eas. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a57736-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-a57736-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a57736-Hd1e128" type="question-title">Utrum proprietas ponat aliud in persona</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e126">
     Quaod I. 
      <lb ed="#V" n="109"/>PRimo igitur ostendo quod proprietas non ponit 
      <lb ed="#V" n="110"/>aliquid in persona: quia diuina essentia propter 
      <lb ed="#V" n="111"/>suam simplicitatem seipsa distinguitur ab omni alia 
      <lb ed="#V" n="112"/>ergo similiter diuina persona propter equalem 
      simplici<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tatem seipsa distinguitur abalia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e139">
      ¶ Item proprietates 
      essen<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tie diuine nihil addunt reale super essentiam: ergo a simili nec 
      <lb ed="#V" n="115"/>proprietas persone dicit aliquid reale in persona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e146">
      ¶ Item 
      cre<lb ed="#V" n="116" break="no"/>atura propter essentialem comparationem eius ad deum seipsa 
      refer<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tur ad deum: aliter esset ab ire in infinitum: sed adhuc est 
      <lb ed="#V" n="118"/>essentialior comparatio vnius diuine persone ad aliam: ergo 
      <lb ed="#V" n="119"/>seipsis ad se inuicem referuntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e157">
      ¶ Item relatio in 
      crea<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tura aduenit alicui: et recedit ab eo quandoque sine sui 
      mutatio<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ne: quod non esset verum: si poneret aliquam rem in eo: cui 
      <lb ed="#V" n="122"/>aduenit vel de quo dicitur: ergo a simili relatio non ponit 
      <lb ed="#V" n="123"/>rem aliquam in persona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e169">
      ¶ Item si proprietates ponunt 
      ali<lb ed="#V" n="124" break="no"/>quid in personis videretur etiam compositio in persona: quod est 
      <lb ed="#V" n="125"/>contra simplicitatem diuinam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e176">
      ¶ Item Boe. in libr. de 
      <lb ed="#V" n="126"/>trini. versus finem: vult quod relatio qua pater refertur ad 
      <lb ed="#V" n="127"/>filium: et relatio qua vterque ad spiritum sanctum sunt similes 
      <lb ed="#V" n="128"/>relationibus: quibus idem refertur ad seipsum: sed tales 
      re<lb ed="#V" n="129" break="no"/>lationes nihil ponunt in relato nisi secundum modum 
      intelli<lb ed="#V" n="130" break="no"/>gendi ergo nec iste. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e189">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Contra gregorius in praefatione dicit. quod in personis 
      <lb ed="#V" n="132"/>proprietas: et in essentia vnitas: et 
      maie<lb ed="#V" n="133" break="no"/>state adoretur equalitas. Constat autem quod non esset 
      pro<lb ed="#V" n="134" break="no"/>prietas adoranda in persona: nisi rem aliquam diceret in 
      per<lb ed="#V" n="135" break="no"/>sona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e202">
      ¶ Item paternitas et innascibilitas realiter 
      diffe<lb ed="#V" n="136" break="no"/>runt. Hec enim non est recipienda paternitas est innasci¬ 
      <!--00183.xml-->
      <pb ed="#V" n="85-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>bilitas et tamen ambe sunt in persona patris: ergo videtur quod 
      <lb ed="#V" n="2"/>dicunt aliquam rem in persona patris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e218">
      ¶ Item realiter 
      vi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>detur esse alius modus querendi de essentie persona: et 
      pro<lb ed="#V" n="4" break="no"/>prietate quia de essentia queritur per quid: de persona per quis: de 
      propri<lb ed="#V" n="5" break="no"/>etate per que vel quomodo se habent: ergo videtur quod proprietas 
      <lb ed="#V" n="6"/>rem aliquam dicit in persona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e229">
      ¶ Item si modus quo se 
      hab<lb ed="#V" n="7" break="no"/>pater ad filium et modus quo se habet pater ad spiritum sanctum 
      <lb ed="#V" n="8"/>non distinguerentur realiter: ita esset pater realiter genitor 
      <lb ed="#V" n="9"/>spiritus sancti sicut et filii: sed illi modi sunt quaedam 
      proprie<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tates: ergo proprietates aliquid reale dicunt in personis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e241">
                  <lb ed="#V" n="11"/>Ad istam quaestionem dicunt quidam quod proprietas 
      relati<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ua non ponit aliud reale in persona: quia vt 
      <lb ed="#V" n="13"/>dicunt ipsi relatio non est res aliqua: sed intentio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e250">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tra quia secundum philosophum in predicamentis. Rluo est vnum de 
      decem<lb ed="#V" n="15" break="no"/>predicamentis que secundum Porphyri. sunt. x. prima genera¬ 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e257">
                  <lb ed="#V" n="16"/>¶ Preterea illud quod non est res non est causa: nec realis 
      <lb ed="#V" n="17"/>effectus: sed relatio aliqua est causa vel cum causa realis 
      <lb ed="#V" n="18"/>effectus: ergo est res aliqua maior plana est: minor patet per 
      ex<lb ed="#V" n="19" break="no"/>perientiam: quia eedem casadele accense magis delectant sub vno 
      <lb ed="#V" n="20"/>ordine quam sub alio: nulla mutatione facta in re absoluta. idem 
      <lb ed="#V" n="21"/>soni sub vno ordine magis delectant audientem quam sub alio. 
      <lb ed="#V" n="22"/>Ordo autem relatio est: et delectatio per visum et per auditum 
      es<lb ed="#V" n="23" break="no"/>fectus realis est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e277">
      ¶ Preterea ex diuersa habitudine partium 
      <lb ed="#V" n="24"/>corporis inter se diuersificantur figure in corporibus. Sed exper 
      <lb ed="#V" n="25"/>entia docet quod corpora per figuras diuersas aliquando diuersificantur 
      <lb ed="#V" n="26"/>in aliquibus operibus suis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e286">
      ¶ Pretereasi relatio esset 
      reali<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ter idem cum suo fundamento. Relatio fundata 
      immedia<lb ed="#V" n="28" break="no"/>te super substantiam non esset accidens cuius contrarium dicit 
      Auice<lb ed="#V" n="29" break="no"/>3. lib. Metaphy. sue. c. x.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e295">
      ¶ Dicunt alii quod quamuis proprietas 
      <lb ed="#V" n="30"/>relatiua dicat rem aliquam non tamen est persona: quia ipsa 
      proprie<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tas rlara: vt in se existens est ipsa persona: et idem non est in seipso. 
      <!--TODO: insert para break here-->
      <lb ed="#V" n="32"/>Sed contra hoc est quia deitas realiter est: idem quod deus: et tamen 
      <lb ed="#V" n="33"/>vere dicimus: quod deitas est in deo. Res enim 
      signifi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cata per modum abstracti: et quasi per modum forme potest dici 
      <lb ed="#V" n="35"/>esse in seipsa significata per modum concreti: et per modum per 
      se<lb ed="#V" n="36" break="no"/>stantis: ergo a simili non obstante quod paternitas vt in se existens 
      <lb ed="#V" n="37"/>sit ipse pater vere potest dici esse in pre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e316">
      ¶ Alia est opinio quae 
      <lb ed="#V" n="38"/>dicitur fuisse prepositiui scilicet quod ipsa hypostasis que in diuis 
      <lb ed="#V" n="39"/>idem est quod persona est ipsa proprietas inquantum significatur 
      <lb ed="#V" n="40"/>modo abstracto secundum modum emphatice locutionis secundum que 
      <lb ed="#V" n="41"/>vocamus benignum benignitatem dicendo rogo 
      benegnita<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tem tuam et te benignum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e329">
      ¶ Sed contra hoc est quia in eadem 
      <lb ed="#V" n="43"/>persona. vtpote in persona patris sunt plures proprietates quarum 
      <lb ed="#V" n="44"/>vna non praedicatur de alia sicut innascibilitas: paternitas et 
      acti<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ua spiratio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e338">
      ¶ Alia est opinio que dicitur fuisse Gyliber. 
      <lb ed="#V" n="46"/>poretani quod proprietas relatiua non dicit rem aliquam 
      <lb ed="#V" n="47"/>in persona dicens quod ipse relationes sunt extrinsecus 
      as<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sistentes non insistentes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e347">
      ¶ Sed contra hoc esse videtur 
      <lb ed="#V" n="49"/>quod tunc relatiue proprietates in diuinis realiter differrent 
      ab<lb ed="#V" n="50" break="no"/>essentia et a personis: et ita sequitur quod non essent idem 
      reali<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ter quod deus: et sic sequeretur quod adorande non essent: quod falsum 
      <lb ed="#V" n="52"/>est: cum teneat ecclesia: et dicat Grego. in praefactione de 
      tri<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nita quod in personis adoretur proprietas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e360">
      ¶ Uidetur ergo 
      mi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>hi dicendum sicut tenet communis opinio quod proprietas 
      rela<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tiua in diuinis dicit rem aliquam que est in persona: quod autem 
      di<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cat rem aliquam iam probatum est in reprobatione perme 
      opi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nionis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e371">
      ¶ Et persona aliter non esset realis distinctio 
      in<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ter personas diuinas quia in essentie vnum sunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e377">
      ¶ Quod autem sint 
      <lb ed="#V" n="59"/>in personis: quia se habent ad personas ad similitudinem qua 
      dei<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tas se habet ad deum. Unde sicut deitas est in ipso deo: et tamen 
      <lb ed="#V" n="61"/>realiter idem est quod deus: sic proprietas relatiua est in ipsa 
      <lb ed="#V" n="62"/>persona et realiter idem est quod ipsa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e388">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod diuina 
      essen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tia seipsa distinguitur ab omni alia: 
      <lb ed="#V" n="65"/>propter suam simplicitatem etc. dico quod verum est pro tanto quia 
      sum<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ma simplicitas non permittit quod in aliquo conueniat cum 
      ali<lb ed="#V" n="67" break="no"/>qua essentia: sed non obstante summa simplicitate que est in 
      <lb ed="#V" n="68"/>persona. Persone in aliquo reali conueniunt scilicet in vna essentia: 
      <!--00183.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>et ideo oportet quod in ipsis sint proprietates quibus ad inuicem 
      di<lb ed="#V" n="70" break="no"/>stinguantur: quia tamen ille proprietates realiter idem sunt 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod ipse persone. Ideo vere dicitur quod persona vna distinguitur 
      <lb ed="#V" n="72"/>ab alia per rem aliquam: que realiter idem est quod ipsa persona. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e417">
                  <lb ed="#V" n="73"/>¶ Ad 2m cum dicitur quod proprietates essentie dine nihil 
      ad<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dunt reale super essentiam etc. dico quod verum est: ita quod sit 
      rea<lb ed="#V" n="75" break="no"/>liter diuersum ab essentia: veram rem tamen in essentia 
      di<lb ed="#V" n="76" break="no"/>cunt que realiter idem est quod ipsa essentia propter summam 
      sim<lb ed="#V" n="77" break="no"/>plicitatem. vnde sapientia in deo vera est sapientia et tamen 
      <lb ed="#V" n="78"/>realiter idem est in eo quod diuina essentia. Sic dico quod 
      proprie<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tas vere est aliqua res in persona idem tamen realiter quod 
      <lb ed="#V" n="80"/>ipsa persona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e437">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod creatura propter essentialem 
      con<lb ed="#V" n="81" break="no"/>parationem eius est ad deum seipsa refertur ad deum etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="82"/>quod illa non est tota causa: sed cum haec opertet ponere ad plenam 
      <lb ed="#V" n="83"/>rationem esse: quia creatura in nullo conuenit cum deo: persone 
      <lb ed="#V" n="84"/>autem diuine in vna essentia conueniunt: nec debet intelligi quod 
      <lb ed="#V" n="85"/>relatio creature ad creatorem sit ipsa creatura absoluta quod 
      <lb ed="#V" n="86"/>ad deum refertur. Est tamen creatura relatiua que 
      seip<lb ed="#V" n="87" break="no"/>sa referturad deum non par aliam relationem: quia aliter esset 
      pro<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cedere in relationibus in infinitum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e457">
      ¶ Ab 4m dico quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="89"/>relatio adueniat alicui creature et recedat ab ea sine illius 
      <lb ed="#V" n="90"/>creature mutatione penes aliquid absolutum. non tamen 
      si<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ne mutatione que est penes respectum. Sicut enim dicitur 
      <lb ed="#V" n="92"/>mutari in aliquo absoluto: qui de non albo sit albus et 
      econuer<lb ed="#V" n="93" break="no"/>so: ita mutari dicitur secundum respectum qui de non simili sit 
      simi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>lis et econuerso. Unde si duorum alborum alter fiat niger 
      alte<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ro remanente albo: ille qui factus est niger mutatus est secundum 
      <lb ed="#V" n="96"/>aliquid absolutum: et secundum respectum alio secundum respectum: tantum 
      mu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e479">
      ¶ Uel potest dici ad argumentum quod quamuis relatio 
      ad<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ueniat alicui creature: et recedat ab ea quandoque sine eius 
      mu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tatione: non propter hoc sequitur quod non dicat aliquam rem per 
      <lb ed="#V" n="100"/>comperationem ad terminum: quamuis per comperationem ad 
      subi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ectum non differat a suo fundamento nisi secundum rationem. 
      Si<lb ed="#V" n="102" break="no"/>militer dico quod res quam dicit proprietas relatiua in persona 
      <lb ed="#V" n="103"/>non differt a persona nisi secundum rationem tantum. Preterea 
      argu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>mentum a similitudine relationis creature ad relationem 
      <lb ed="#V" n="105"/>increatam non habet magnum robur: quia valde dissimiliter est 
      <lb ed="#V" n="106"/>relatio in creatore et in creatura cum in creatore sit res sub 
      <lb ed="#V" n="107"/>sistens in creatura non.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e504">
      ¶ Ex dictis pte responsio ad 5m 
      <lb ed="#V" n="108"/>quia illud quod proprietas ponit in persona realiter est idem quod 
      <lb ed="#V" n="109"/>ipsa persona: non ex hoc sequitur quod sit aliqua in persona 
      compo<lb ed="#V" n="110" break="no"/>sitio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e513">
      ¶ Ad 6m cum dicitur quod relatio patris ad filium et 
      vtri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>usque ad spiritum sanctu: sunt similes relationibus qubus idem 
      <lb ed="#V" n="112"/>refertur adseipsum etc. Dico quod in aliquo est similitudo et 
      <lb ed="#V" n="113"/>in aliquo est dissimilitudo. Est autem dissimilitudo quo 
      <lb ed="#V" n="114"/>ad vnitatem essentie: sed non quo ad supposita que 
      refe<lb ed="#V" n="115" break="no"/>runtur. Suppositum enim patris non est suppositum filii: 
      <lb ed="#V" n="116"/>sed in relationibus qubus idem refertur ad seipsum. Illud 
      <lb ed="#V" n="117"/>idem suppositum quod est subiectum relationis est 
      ter<lb ed="#V" n="118" break="no"/>minus eius.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a57736-Dd1e535">
               <head xml:id="kzz7yh-a57736-Hd1e537">Quaestio 2</head>
               <head xml:id="kzz7yh-a57736-Hd1e547" type="question-title">Utrum persona distinguantur per illas proprietates relativas</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e539">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="119"/>SEcundo quaeritur vtrum persone 
      distingu<lb ed="#V" n="120" break="no"/>antur per illas proprietates 
      relati<lb ed="#V" n="121" break="no"/>uas: et videtur quod non: quia prima distinctio realis est 
      <lb ed="#V" n="122"/>illa que est inter diuinas personas: sed absolutum 
      pri<lb ed="#V" n="123" break="no"/>us est relatione: ergo distinctio diuinarum personarum cum sit 
      <lb ed="#V" n="124"/>persona est per aliquid absolutum non per relationes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e555">
      ¶ Item illuude 
      <lb ed="#V" n="125"/>quod presupponit distinctionem inter aliqua non est prima ratio 
      <lb ed="#V" n="126"/>distinctionis illorum: sed relationes praesupponunt 
      distin<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctionem inter relata ergo non sunt prima relatio 
      distinctio<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nis eorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e566">
      ¶ Item secundum Augu. primo de trini. c. i. Nulla 
      <lb ed="#V" n="129"/>res est que seipsam gignat vt si ergo per gignere et gigni est 
      <lb ed="#V" n="130"/>prima distinctio inter gignentem et genitum. Cum ergo 
      <lb ed="#V" n="131"/>gignere sit agere videtur quod pater distinguatur a filio non 
      <lb ed="#V" n="132"/>per relationem sed per actionem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e577">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Contra Boe. I libro de trinitate c. X. dicit quod relatio 
      mul<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tiplicat trinitatem. sed per illud per quod 
      mul<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tiplicantur persone distinguntur: ergo diuine persone per 
      propri<lb ed="#V" n="136" break="no"/>etates relatiuas distinguntur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e589">
      ¶ Item dicit Anselmus in 
      <!--00184.xml-->
      <pb ed="#V" n="85-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>lib. de processione spiritus sancti: non multum post principium quod 
      <lb ed="#V" n="2"/>pluralitas sequitur relationem: ergo relationes in divinis sunt 
      <lb ed="#V" n="3"/>prima ratio plurificationis personarum: sed pluralitas importat 
      <lb ed="#V" n="4"/>distinctionem: ergo relationes sunt primo ratio distinctionis personarum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e607">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Respondeo quod inter personas est considerare principium 
      di<lb ed="#V" n="6" break="no"/>stinctionis quasi effectiuum: et 
      principi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>um distinctionis quasi formale. Uidetur ergo dicendum quod per
      <lb ed="#V" n="8"/>ipsas emanationes persone distinguntur quasi per principia 
      ef<lb ed="#V" n="9" break="no"/>fectiua distinctionis. Generare enim et generari sunt ratio 
      <lb ed="#V" n="10"/>distinctionis inter patrem et filium: et spirare et spirari sunt 
      <lb ed="#V" n="11"/>ratio distinctionis spiritus sancti a patre et filio et econuerso ad 
      si<lb ed="#V" n="12" break="no"/>militudinem cause efficientis. Actio enim ad causam efficientem 
      <lb ed="#V" n="13"/>reducitur per istas autem relatiuas proprietates distinguntur tamquam 
      <lb ed="#V" n="14"/>per principia formalia distinctionis. Una enim persona 
      distingui<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tur ab alia per suam formam constituentem: personalis autem 
      proprie<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tas est persona constitutiua: ergo persone distinguntur ab 
      inuicen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>per suas proprietates personales tamquam per principia formalia 
      distin<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctionis: non enim potest dici quod formaliter distinguantur per aliquid ab 
      <lb ed="#V" n="19"/>solutum: quia hoc cum summa simpluritate divinae essentiastare non posset.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e642">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod distinctio diuinarum 
      <lb ed="#V" n="21"/>personarum cum sit persona debet esse per 
      <lb ed="#V" n="22"/>aliud absolutum: cum absolutum sit prius relatiuo etc. Dico 
      <lb ed="#V" n="23"/>quod non est verum quia quanto distinctio prior est tanto propinquior 
      <lb ed="#V" n="24"/>est vnitati: et ideo debet esse non per illud quod maxime 
      distin<lb ed="#V" n="25" break="no"/>guit: sed per illud quod minime distinguit. Planum est autem 
      <lb ed="#V" n="26"/>quod maior est distinctio penes rem absolutam quampenes 
      rela<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tionem et ideo prima distinctio non potuit esse per 
      proprieta<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tes absolutas sed relatiuas. Non valet: ergo ista consna. Res 
      <lb ed="#V" n="29"/>absoluta prior est relatiua: ergo distinctio penes rem 
      abso<lb ed="#V" n="30" break="no"/>lutam: prior est distinctione penes rem relatiuam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e668">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="31"/>cum dicitur quod relationes presupponunt distinctionem 
      in<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ter relata etc. dico quod verum est de relationibus inter creaturas 
      <lb ed="#V" n="33"/>quia non sunt subsistentes: nec ipsa relata constituentes: sed de 
      <lb ed="#V" n="34"/>relationibus que sunt inter personas diuinas: non est verum quia 
      <lb ed="#V" n="35"/>sunt. subsistentes et ipsas personas constituentes. Unde necesse est 
      <lb ed="#V" n="36"/>quod sint quasi principia formalia distinctionis personarum. 
      Ue<lb ed="#V" n="37" break="no"/>rum est tamen quod ipsa personalis proprietas inquantum est subsistens 
      <lb ed="#V" n="38"/>et personam constituens: et eam distinguens prius est secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="39"/>intelligendi seipsa: inquantum dicit habitudinem ad alium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a57736-d1e690">
                  <lb ed="#V" n="40"/>¶ Ad 3m cum dicitur quod inter generantem et generatum est prima 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>stinctio per generare et generari etc. Uerum est tamquam per 
      princi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>pium distinctionis quasi effectiuum proprietates autem 
      perso<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nales sunt principia distinctionis quasi formalia. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>