<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 3</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 3</title>
          <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="16-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-g11113"><!-- l3d5a3 -->
        <head xml:id="kzz7yh-g11113-Hd1e101">Articulus 3</head>
        <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e103">
          <lb ed="#V" n="43"/>Consequenter queritur de tertio 
          <lb ed="#V" n="44"/>principali. Et 
          cir<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ca hoc queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e112">
          ¶ Primo vtrum vnio 
          <lb ed="#V" n="46"/>inter diuinam naturam et humanam sit creatura. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e117">
          <lb ed="#V" n="47"/>¶ Secundo vtrum idem sit quod assumptio. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-g11113-Dd1e122">
          <head xml:id="kzz7yh-g11113-Hd1e124">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g11113-Hd1e128" type="question-title">Utrum unio inter divinam naturam et humanam sit creatura.</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e126">
            Quaestio I. 
            <lb ed="#V" n="48"/>PRimo ostendo quod vnio inter diuinam 
            <lb ed="#V" n="49"/>naturam et humanam non sit  
            creatu<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ra: quia quicquid est in deo: deus est: sed vnio 
            <lb ed="#V" n="51"/>diuine nature ad humanam est in diuina 
            natu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ra: ergo est deus et non creatura.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e139">
            ¶ Item illud quod est medium 
            <lb ed="#V" n="53"/>inter creatorem et creaturam nec est creator nec creatura: sed 
            <lb ed="#V" n="54"/>vnio inter diuinam naturam et humanam: medium est inter 
            di<lb ed="#V" n="55" break="no"/>uinam naturam: que est creator et naturam humanam que est 
            <lb ed="#V" n="56"/>creatura: ergo ipsa vnio nec est creator: nec creatura. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e150">
            <lb ed="#V" n="57"/>Contra quicquid non est eternum est creatura: sed 
            <lb ed="#V" n="58"/>vnio inter diuinam naturam et humanam non 
            <lb ed="#V" n="59"/>est ab eterno: ergo est creatura.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e159">
            ¶ Item omnis relatio 
            ra<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tionis vel est creator vel creatura: quia quod non est creator 
            <lb ed="#V" n="61"/>nec creatura: nihil est: relatio autem rationis non est nihil: sed 
            <lb ed="#V" n="62"/>nulla relatio rationis est creator: quia nullum ens rationis est 
            <lb ed="#V" n="63"/>ens reale: deus autem est realissimum ens: ergo non 
            obstan<lb ed="#V" n="64" break="no"/>te quod vnio diuine persone ad naturam humanam sit 
            rela<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tio rationis est creatura. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e176">
            <lb ed="#V" n="66"/>Respondeo quod vnio inter diuinam naturam et 
            hu<lb ed="#V" n="67" break="no"/>manam importat relationem vnius 
            <lb ed="#V" n="68"/>nature ad aliam: ipsa autem relatio vnionis existens in huma¬ 
            <!--00042.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>na natura ad diuinam: relatio realis est per mutationem 
            <lb ed="#V" n="70"/>ipsius nature humane introducta: vnde creatura est: 
            re<lb ed="#V" n="71" break="no"/>latio autem vnionis in diuina natura ad humanam non est 
            <lb ed="#V" n="72"/>relatio secundum rationem: vel secundum dici: sed quemadmodum dicit 
            <lb ed="#V" n="73"/>philosophus. 5. metaph. Quod aliqua dicuntur relatiua: non quia ipsa 
            re<lb ed="#V" n="74" break="no"/>feruntur ad alia: sed quia alia referuntur ad ipsa: et secndum hunc 
            <lb ed="#V" n="75"/>modum dicitur diuina natura vnita humane secundum rei 
            veri<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tatem absque hoc quod in diuina natura ponatur aliqua realis 
            <lb ed="#V" n="77"/>relatio ad naturam humanam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e209">
            <lb ed="#V" n="78"/>Ad primum in oppositum dicendum quod vnio 
            di<lb ed="#V" n="79" break="no"/>uine nature ad humanam non 
            po<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nit in deo aliquam relationem secundum rem: et ex quo omnino 
            <lb ed="#V" n="81"/>dicit rem aliquam non est res creata nec increata: sed vnio 
            <lb ed="#V" n="82"/>in humana natura ad diuinam res creata est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e222">
            ¶ Ad 
            secun<lb ed="#V" n="83" break="no"/>dum dicendum: quod esse medium inter deum et omnem creaturam 
            im<lb ed="#V" n="84" break="no"/>possibile est: sed aliquam creaturam esse mediam inter 
            deum<lb ed="#V" n="85" break="no"/>et aliquam aliam creaturam: verum est. Unio autem inter 
            diuinan<lb ed="#V" n="86" break="no"/>naturam et humanam et si sit media inter deum et aliquam 
            crea<lb ed="#V" n="87" break="no"/>turam: non tamen est media inter deum et omnem creaturam: non 
            <lb ed="#V" n="88"/>enim est media inter deum et seipsam. 
            <!--TODO pgph break-->
            <lb ed="#V" n="89"/>Ad secundum ad partem aliam dicendum: quod 
            <lb ed="#V" n="90"/>eo modo quo relatio rationis 
            <lb ed="#V" n="91"/>dei ad creaturam est res potest dici ne creata: quia cum deo 
            conue<lb ed="#V" n="92" break="no"/>niat ex tempore: non potest vere dici quod sit idem quod creator nisi 
            <lb ed="#V" n="93"/>ratione sui fundamenti: sed sicut non est relatio realis: ita 
            <lb ed="#V" n="94"/>non potest dici creatura realis nisi vocando rem quicquid 
            <lb ed="#V" n="95"/>non est nihil: que autem sit differentia inter relationes secundum 
            rem<lb ed="#V" n="96" break="no"/>et relationes secundum rationem primo lib. expositum est. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-g11113-Dd1e257">
          <head xml:id="kzz7yh-g11113-Hd1e259">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-g11113-Hd1e269" type="question-title">Utrum dicta unio idem sit quod assumptio.</head>
          <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e261">
            Quaestio II. 
            <lb ed="#V" n="97"/>SEcundo queritur vtrum dicta vnio idem 
            <lb ed="#V" n="98"/>sit quod assumptio. Et 
            vide<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tur quod sic. quia aliquid sibi assumere est illud 
            si<lb ed="#V" n="100" break="no"/>bi vnire: ergo assumptio est vnio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e272">
            ¶ Item que 
            <lb ed="#V" n="101"/>non sunt idem possunt separari re vel intellectu: sed 
            assum<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tio humane nature ad diuinam personam non potest esse nec 
            <lb ed="#V" n="103"/>intelligi preter vnionem nec econuerso: igitur etc. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e281">
            <lb ed="#V" n="104"/>Contra. <ref xml:id="kzz7yh-g11113-Rd1e296"> Damas. lib. 3. c. xi.</ref> dicit quod aliud est vnio: et 
            <lb ed="#V" n="105"/>aliud incarnatio: sed non magis videntur 
            dif<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ferre quam vnio et assumptio: ergo non sunt idem vnio et assumptio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e290">
            <lb ed="#V" n="107"/>Respondeo quod non sunt penitus idem assumptio
            <lb ed="#V" n="108" break="no"/>et vnio: quia assumptio per 
            compa<lb ed="#V" n="109" break="no"/>rationem ad assumentem est actio per comparationem ad 
            natu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ram assumptam est passio. Unio autem est relatio consequens 
            <lb ed="#V" n="111"/>ad illam actionem et passionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e304">
            ¶ Preterea assumptio 
            impor<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tat terminum coniunctionis: quia assumere est ad se sumere. 
            <lb ed="#V" n="113"/>Unio autem non importat nisi ipsam coniunctionem. Unde 
            ve<lb ed="#V" n="114" break="no"/>re dicitur quod tota trinitas vniuit filio humanam naturam: 
            <lb ed="#V" n="115"/>non tamen vere dicitur quod tota trinitas assumpsit naturam 
            <lb ed="#V" n="116"/>humanam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e317">
            ¶ Preterea vnio dicitur de vtroque extremo: 
            ve<lb ed="#V" n="117" break="no"/>re enim dicitur natura humana vnita diuine persone et 
            <lb ed="#V" n="118"/>persona diuina vnita humane nature. Assumptio autem 
            <lb ed="#V" n="119"/>secundum quod accipitur pro actione non dicitur de humana natura 
            <lb ed="#V" n="120"/>et secndum quod acipitur passiue non dicitur de diuina natura: nec de 
            <lb ed="#V" n="121"/>persona prima differentia et vltima inter assumptionem et 
            vnio<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nem considerantur inquantum vnio est relatio. Secunda autem 
            <lb ed="#V" n="123"/>inquantum vnio est quedam actio scilicet inquantum accipitur pro vnire. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e335">
            <lb ed="#V" n="124"/>Ad primum in oppositum dicendum: cum dicitur quod aliquod 
            <lb ed="#V" n="125"/>sibi assumere est illud sibi vnire etc. 
            <lb ed="#V" n="126"/>Dico quod verum est: sed ex hoc non sequitur quod vnio sit 
            assum<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ptio: sed quod vnire ad se sit assumere: non est autem idem vnire 
            <lb ed="#V" n="128"/>et ad se vnire. Tota enim trinitas vniuit humanam naturam: non tamen 
            <lb ed="#V" n="129"/>sibi: sed soli filio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-g11113-d1e351">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod vnio potest 
            inelligi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>simplici apprehensione preter assumptionem: siue 
            accipia<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tur vnio pro relatione: siue pro actione. Qui enim 
            intelli<lb ed="#V" n="132" break="no"/>git relationem inter extrema: non opetet quod intelligat 
            muta<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tionem propter quam talis relatio est introducta. Similiter 
            <lb ed="#V" n="134"/>qui intelligit ipsum vnire non oportet quod determinate 
            in<lb ed="#V" n="135" break="no"/>telligat terminum vnionis qui importatur in assumptione. 
            <lb ed="#V" n="136"/>Uidetur etiam quod maior argumenti falsa est. Relatiua enim 
            <!--00043.xml-->
            <pb ed="#V" n="17-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>non possunt separari: nec re: nec intellectu: nec tamen idem 
            <lb ed="#V" n="2"/>sunt: pater enim non est filius: nec econuerso. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>