<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 6</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 6</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="191-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k138536"><!-- l4d43a6 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k138536-Hd1e101">Articulus 6</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e103">
          Distinctio. VI 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e105">
          <lb ed="#V" n="10"/>COnsequenter queritur de et 
          prin<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cipali.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e112">
          ¶ Et 
          cir<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ca hoc queruntur tria.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e117">
          ¶ Primo vtrum 
          resurre<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ctio erit in vltimo instanti temporis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e123">
          ¶ Secundo vtrum 
          <lb ed="#V" n="14"/>erit in nocte.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e128">
          ¶ Tertio vtrum notum sit angelis sub 
          certitu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>dine quantum tempus e vsque ad instans resurrectionis. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k138536-Dd1e133">
          <head xml:id="kzz7yh-k138536-Hd1e135">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e137">
            Quaestio
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e139">
            <lb ed="#V" n="16"/>PRimo ostendo quod resurrectio non erit in 
            <lb ed="#V" n="17"/>vltimo instanti temporis: quia nunquam 
            <lb ed="#V" n="18"/>erit temporis vltimum instans: vt enim dicitur. 4o phy. 
            <lb ed="#V" n="19"/>motus non potest esse sine tempore: sed semper erit 
            ali<lb ed="#V" n="20" break="no"/>quis motus vel in paradiso vel in inferno. ergo non 
            pote<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rit esse resurrectio in vltimo instanti temporis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e155">
            ¶ Item vt 
            supe<lb ed="#V" n="22" break="no"/>rius dictum est: illi qui in aduentum iudicis inuenientur 
            mor<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tui resurgent priores quam illi qui tunc inuenientur viui: sed in 
            vl<lb ed="#V" n="24" break="no"/>timo instanti temporis non potest esse prius et posterius. ergo vel 
            <lb ed="#V" n="25"/>illi vel istiresurgent ante vltimum instans temporis vel post. 
            <lb ed="#V" n="26"/>Comnntra erin in pri. e de qenetuone nous 
            co<lb ed="#V" n="27" break="no"/>porum celestium est in his inferioribus 
            cau<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sa naturalis generationis et corruptionis. ergo quamdiu durabit 
            <lb ed="#V" n="29"/>erit in his inferioribus generatio et corruptior sed 
            duran<lb ed="#V" n="30" break="no"/>te generatione et corruptione non erit resurrectio. ergo non 
            <lb ed="#V" n="31"/>erit vsque ad instans quo cessabit ille motus. hoc autem erit 
            <lb ed="#V" n="32"/>vltimum instans temporis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e181">
            <lb ed="#V" n="33"/>Respondeo quod resurrectio omnium illorum qui in ad 
            <lb ed="#V" n="34"/>uentu christi inuenientur mortui erit in 
            vl<lb ed="#V" n="35" break="no"/>timo instanti temporis proprie dicti quod cessabit cessante 
            mo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tu celi. vnde apoc. x. hiabetur quod angelus iurauit: quia tempus non 
            <lb ed="#V" n="37"/>erit amplius: tempus enim proprie dictum non est nisi in 
            mo<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tu primi mobilis sicut in subiecto vt patet per philosophum 2 de 
            <lb ed="#V" n="39"/>generatione. conuenienter autem in eius vltimo instanti erit 
            <lb ed="#V" n="40"/>resurrectio mortuorum vt status corruptibilitatis et motus 
            <lb ed="#V" n="41"/>celi: qui sibi conuenit simul esse definant: et status 
            incorrupti<lb ed="#V" n="42" break="no"/>bilitatis et quies celi que sibi conuenit simul incipiant. illi 
            au<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tem qui in aduentu christi inuenientur viui quasi statim post 
            <lb ed="#V" n="44"/>cessationem motus celi morientur: et parum post resurgent: vt 
            <lb ed="#V" n="45"/>in mora intermedia purgentur electi qui purgabile aliquid 
            <lb ed="#V" n="46"/>habebunt. nec mireris quia post vltimum instans temporis proprie 
            <lb ed="#V" n="47"/>dicti pono moram habentem prius et posterius: quia post 
            il<lb ed="#V" n="48" break="no"/>lud instans remanebit tempus communiter dictum: quod 
            consequi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>quemlibet motum secundum quem modum loquitur. Augu. de tempore. 5o 
            <lb ed="#V" n="50"/>super Geumm longe ante medium cum dicit. quod tempus cepit a 
            crea<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tura. quod est creature motus ex alio in aliud consequentibus 
            <lb ed="#V" n="52"/>rebus. quid autem sit tempus proprie dictum et communiter. 
            osten<lb ed="#V" n="53" break="no"/>sum est libro secundo. di. 2. Ex dictis patet solutio ad 
            ar<lb ed="#V" n="54" break="no"/>gumenta. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k138536-Dd1e232">
          <head xml:id="kzz7yh-k138536-Hd1e234">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e236">
            Questio II.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e238">
            <lb ed="#V" n="55"/>SEcundo quaeritur vtrum resurrectio erit 
            <lb ed="#V" n="56"/>in nocte. Et videtur quod sic Math. 
            <lb ed="#V" n="57"/>25. Media nocte clamor est factus. ecce sponsus 
            <lb ed="#V" n="58"/>venit exite obuiam ei.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e249">
            ¶ Item Luce. 12 in 
            para<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bola comparatur aduentus christi ad iudicium aduentui furis ad domum: 
            <lb ed="#V" n="60"/>sed fures de nocte communiter veniunt. ergo christus ad iudicium 
            venietr<lb ed="#V" n="61" break="no"/>de nocte. in suo autem aduentum erit resurrectio mortuorum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e258">
            <lb ed="#V" n="62"/>Contra resurrectio christi fuit exemplar resurrectionis 
            no<lb ed="#V" n="63" break="no"/>stre sed christus non resurrexit de nocte sed in 
            prin<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cipio diei. vt habitum est lib. 3 di. 12 ergo resurrectio 
            mor<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tuorum non erit de nocte. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e270">
            <lb ed="#V" n="66"/>Respondeo quod motus celi cessabit circa solis 
            or<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tum luna existente in occidente: quia in 
            ta<lb ed="#V" n="68" break="no"/>li dispositione sol et luna creduntur creati fuisse: et quia in illo 
            <!--00413.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>instanti in quo cessabit motus celi erit communis 
            resurre<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ctio mortuorum exceptis paucis qui in aduentum 
            iudicie<lb ed="#V" n="71" break="no"/>inuenientur viui. ideo concedendum est quod communis resurrectio 
            <lb ed="#V" n="72"/>mortuorum non erit in nocte: quia tamen existentibus in orientem 
            ci<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tius dies est quam existentibus in occidente: et mortuorum quidam 
            <lb ed="#V" n="74"/>resurgent in oriente: et quidam in occidente: ideo quidam 
            re<lb ed="#V" n="75" break="no"/>surgent de nocte per comparationem ad locum in quo 
            re<lb ed="#V" n="76" break="no"/>surgent: per comparationem tamen ad locum vbi tent bitur 
            <lb ed="#V" n="77"/>iudicium sol erit in ortu antequam aliquis resurgat. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e303">
            <lb ed="#V" n="78"/>Ad primum in oppositum dicendum quod secundum glo. ibi 
            <lb ed="#V" n="79"/>dem dicitur ille clamor media nocte quia 
            <lb ed="#V" n="80"/>nullo sperante vel sciente.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e312">
            ¶ Ad secundum dicendum quod pro 
            tan<lb ed="#V" n="81" break="no"/>to comparatur aduentui furis aduentus iudicis: quia sicut 
            <lb ed="#V" n="82"/>fur venit hora qua non putatur venturus: sic erit de 
            aduen<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tu christi ad iudicium: vnde ibidem dicitur. qua hora non putatis 
            <lb ed="#V" n="84"/>filius hominis veniet. qui autem dicunt resurrectionem futuram de 
            <lb ed="#V" n="85"/>nocte. hoc ideo dicunt quia erit in confinio noctis precedentis 
            <lb ed="#V" n="86"/>et diei sequentis que vesperam non habebit: vel propter rationes 
            di<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ctas in solutione argumentorum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k138536-Dd1e331">
          <head xml:id="kzz7yh-k138536-Hd1e333">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e335">
            Quaestio III
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e337">
            <lb ed="#V" n="88"/>Tertio queritur vtrum hominibus vel angelis notum 
            <lb ed="#V" n="89"/>nt sub certitudine quantum tempus 
            <lb ed="#V" n="90"/>est vsque ad instans resurrectionis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e346">
            <lb ed="#V" n="91"/>Respondeo quod vrtute naturali nec hominbus 
            <lb ed="#V" n="92"/>nec angelis potest hoc esse sub 
            cer<lb ed="#V" n="93" break="no"/>titudine notum: quia quies celi ex causa naturali non erit 
            <lb ed="#V" n="94"/>sed voluntaria. immo celum quantum est de se: cum sit figure 
            ro<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tunde: et neque graue neque leue: et eius motus sit circularis: 
            <lb ed="#V" n="96"/>nec ex motu suo aliquam perfectionem naturalem 
            acqui<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rat in se aptum est quantum est ex parte sua sine fine 
            moueri<lb ed="#V" n="98" break="no"/>quia tamen mouetur a motore voluntario: qui est 
            intelligen<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tia: vt habitum est lib 2. di. 14. que quidem intelligentia 
            <lb ed="#V" n="100"/>mouet secundum imperium creatoris: et cessabit mouere ad 
            im<lb ed="#V" n="101" break="no"/>perium eiusdem: quies celi ex voluntate diuina dependet: 
            <lb ed="#V" n="102"/>quam ex puris naturalibus neque homines neque angeli sub 
            cer<lb ed="#V" n="103" break="no"/>titudine possunt inuestigare. Hominibus etiam non est notum per 
            re<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uelatione quia quod apostolis reuelare noluit non est probabile quod aliis 
            <lb ed="#V" n="105"/>reuelauerit: apostolis autem hoc querentibus reuelare 
            no<lb ed="#V" n="106" break="no"/>luit immo eis respondit vt habetur actuum primo. Non est 
            ve<lb ed="#V" n="107" break="no"/>strum nosce tempora vel momenta que pater posuit in sua 
            pote<lb ed="#V" n="108" break="no"/>state: quia vt dicit glo. ibidem. hoc nosce hominibus non 
            <lb ed="#V" n="109"/>expedit: sed ita viuant quasi quotidie iudicandi. dicit 
            eti<lb ed="#V" n="110" break="no"/>am glo. super illud Luc. 12 qua hora non putatis. 
            vlti<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mam horam semper ignorari voluit deus: vt semper sit 
            <lb ed="#V" n="112"/>suspecta et ad eam semper preparemur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e396">
            ¶ Utrum autem 
            <lb ed="#V" n="113"/>hoc beatis angelis sub certitudine per reuelationem 
            no<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tum sit quibusdam videtur quod non. dicitur enim Mat. 
            <lb ed="#V" n="115"/>vigesimo quarto. De die illa et hora nemo scit. neque 
            ange<lb ed="#V" n="116" break="no"/>li celorum sini pater solus. ibi dicit glo. quod nulli sanctorum 
            <lb ed="#V" n="117"/>angelorum concessit deus notitiam huius diei.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k138536-d1e410">
            ¶ Alii 
            <lb ed="#V" n="118"/>autem dicunt quod hoc intelligendum est de notitia qua res 
            <lb ed="#V" n="119"/>in proprio genere cognoscunt: quia in verbo vident hoc sub 
            <lb ed="#V" n="120"/>certitudine: quia probabile est ipsos in verbo vsdere non 
            <lb ed="#V" n="121"/>tantum quod spectat ad eorum gloriam essentialem: sed 
            <lb ed="#V" n="122"/>etiam quod spectat ad accidentalem. vnde vt ait 
            Augu<lb ed="#V" n="123" break="no"/>stinus enchiridion. 36 capitulo. Nouerunt angeli sancti de 
            <lb ed="#V" n="124"/>deo docti cuius veritatis eterna contemplatione beati sunt 
            <lb ed="#V" n="125"/>quanti numeri supplementum de genere humano 
            inte<lb ed="#V" n="126" break="no"/>gritas illius ciuitatis expectet. ex hac tamen auctoritate 
            <lb ed="#V" n="127"/>non habetur quod sciant sub certitudine quando ille 
            nume<lb ed="#V" n="128" break="no"/>rus implebitur: sed tantum quod numerum electorum 
            sci<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ant. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>