<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="143-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a97448"><!-- l1d46prae -->
        <head>Praeambulum</head>
        <!-- <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e101">
          <lb ed="#V" n="18"/>¶ Illi sententie qua dictum est dei voluntatem 
          <lb ed="#V" n="19"/>non posse cassari que ipse est: quedam videntur 
          <lb ed="#V" n="20"/>obuiare. Disinto XVII 
          <lb ed="#V" n="21"/>Ic oritur questio: dictum est 
          <lb ed="#V" n="22"/>enim in superioribus 
          <lb ed="#V" n="23"/>ret auctoritatibus communitum quod voluntas 
          <lb ed="#V" n="24"/>dei que ipse est: vocaturque beneplacitum eius: cassa 
          <lb ed="#V" n="25"/>ri non potest: quia illa volun tate fecit quaecumque voluit 
          <lb ed="#V" n="26"/>in celo et in terra: cui teste aptulo nihil resistit. Que 
          <lb ed="#V" n="27"/>ritur ergo quomodo accipiendum sit quod apostolus de domino 
          <lb ed="#V" n="28"/>ait. Qui vult omnes homines saluos fieri. Cum enim 
          <lb ed="#V" n="29"/>non omnes salui fiant: sed damnentur: videtur vtique non 
          <lb ed="#V" n="30"/>fieri quod deus vult fieri: humana scilicet voluntate 
          <lb ed="#V" n="31"/>impediente voluntatem dei. Dominus quoque in euangelio 
          <lb ed="#V" n="32"/>impiam ciuitatem compellans. Quotiens inquit 
          volui<lb ed="#V" n="33" break="no"/>gregare filios tuos sicut gallina congregat 
          pul<lb ed="#V" n="34" break="no"/>los suos sub alis et noluisti. Ita hec dicuntur tamquam dei 
          <lb ed="#V" n="35"/>voluntas superata sit hominum voluntate: et 
          infirmis<lb ed="#V" n="36" break="no"/>simis nolendo impedientibus non potuerit facere 
          <lb ed="#V" n="37"/>potentissimus quod volebat. Ubi est ergo illa omnipos: 
          <lb ed="#V" n="38"/>qua in celo et in terra secundum prophetam: omnia quaecumque voluit 
          <lb ed="#V" n="39"/>fecit: et quomodo voluntati eius secundum apostoum nihil resistit: 
          <lb ed="#V" n="40"/>si colligere filios Hierusalem voluit et non fecit: 
          <lb ed="#V" n="41"/>Hec enim praedictis plurimum obuiare videntur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e156">
          <lb ed="#V" n="42"/>¶ Solutio quomodo intelligendum sit illud 
          volui<lb ed="#V" n="43" break="no"/>congregare et noluisti. 
          <lb ed="#V" n="44"/>Sed audiamus solutionem ac 
          <lb ed="#V" n="45"/>primum quomodo 
          ac<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cipiendum sit illud quod dominus ait: videamus. Non 
          <lb ed="#V" n="47"/>enim ex eo sensu illud dictum est: vtait Augu. 
          <lb ed="#V" n="48"/>in enchpi. praedictam questionem soluens: quasi dominus 
          <lb ed="#V" n="49"/>voluerit congregare filios Hierusalem: et non sit 
          <lb ed="#V" n="50"/>factum quod voluit: quia ipsa noluerit: sed potius 
          <lb ed="#V" n="51"/>ipsa quidem filios suos ab ipso colligi voluit: qua 
          <lb ed="#V" n="52"/>tamen nolente filios eius collegit ipse omnes quos voluit: 
          <lb ed="#V" n="53"/>quia in celo et in terra non quaeda voluit et fecit: quandam vero 
          <lb ed="#V" n="54"/>voluit et non fecit: sed omnia quecumque voluit fecit: 
          <lb ed="#V" n="55"/>vt sit sensus quotiens volui congregare filios tuos 
          <lb ed="#V" n="56"/>et noluisti id est quotquot congregaui mea voluntate 
          <lb ed="#V" n="57"/>semper efficaci: te nolente feci. Ecce in euidenti 
          <lb ed="#V" n="58"/>positum est quod illa domini verba superioribus 
          <lb ed="#V" n="59"/>non repugnant. 
          <!-\-00296.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e202">
          <lb ed="#V" n="60"/>¶ Quomodo intelligendum sit illud: qui vult 
          <lb ed="#V" n="61"/>omnes homines saluos fieri. 
          <lb ed="#V" n="62"/>Nunc videre restat qumo etiam 
          pre<lb ed="#V" n="63" break="no"/>missa verba apostoli 
          <lb ed="#V" n="64"/>predictis non contradicant: qui de deo loquens 
          <lb ed="#V" n="65"/>ait: vult omnes homines saluos fieri. Quorum 
          occa<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sione verborum multi a veritate deuiauerunt 
          dicen<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tes deum multa velle fieri que non sunt. Sed non est 
          <lb ed="#V" n="68"/>intelligendum ea ratione illud esse dicntum quasi deus 
          vel<lb ed="#V" n="69" break="no"/>let aliquos saluari: et non saluentur. Quis enim 
          <lb ed="#V" n="70"/>tam impie desipiat: vt dicat deum malas 
          ho<lb ed="#V" n="71" break="no"/>minum voluntates quas voluerit et quando voluerit et 
          <lb ed="#V" n="72"/>vbi voluerit in bonum non posse conuertere: 
          <lb ed="#V" n="73"/>Non est vtique verum quod in psalmo dicitur. 
          Que<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cumque voluit fecit: si aliqua voluit et non fecit: et quod 
          <lb ed="#V" n="75"/>est indignius ideo non fecit: quoniam ne fieret quod 
          <lb ed="#V" n="76"/>volebat omnipotens: voluntas hominis impediuit. Ideoque 
          <lb ed="#V" n="77"/>cum audiuimus et in sacris litteris legimus quod 
          ve<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lit omnes homines saluos fieri: non tamen ideo debemus 
          <lb ed="#V" n="79"/>omnipotentissime dei voluntati alquid derogare: sed 
          <lb ed="#V" n="80"/>ita intelligere quod scriptum est. Uult omnes homines 
          <lb ed="#V" n="81"/>saluos fieri tanquam diceretur nullum hominem fieri 
          <lb ed="#V" n="82"/>saluum nisi quem saluum fieri ipse voluerit: non quod 
          <lb ed="#V" n="83"/>nullus sit hominum nisi quem saluum fieri velit: sed quod 
          <lb ed="#V" n="84"/>nullus fiat saluus nisi quem velit saluari: et ideo 
          ro<lb ed="#V" n="85" break="no"/>gandus est vt velit: quia necesse est fieri si voluerit. 
          <lb ed="#V" n="86"/>Non est enim credendus omnipotens aliquid voluis t 
          <lb ed="#V" n="87"/>se fieri quod sacntum non sit. Sic etiam intelligitur illud 
          <lb ed="#V" n="88"/>Illuminat omnem hominem venientem in hunc 
          mun<lb ed="#V" n="89" break="no"/>dum: non quia nullus hominum est qui non illuminetur 
          <lb ed="#V" n="90"/>sed quia nisi ab ipso nullus illuminatur. Potest 
          <lb ed="#V" n="91"/>et alio modo illud intelligi: dum tamen credere non 
          <lb ed="#V" n="92"/>cogamur omnipotentem aliquid fieri voluisse: factumque 
          <lb ed="#V" n="93"/>non esse: qui sine vllis ambiguitatibus sicut in 
          celo<lb ed="#V" n="94" break="no"/>et in terra: sicut veritas causatat omnia quecunque 
          <lb ed="#V" n="95"/>voluit fecit: profecto facere non voluit quecumque 
          <lb ed="#V" n="96"/>non fecit. Ex his aperte ostenditur quod deus ea 
          volun<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tate que ipse est non vult aliquid fieri quod non 
          <lb ed="#V" n="98"/>fiat: neque non fieri quod fiat. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e289">
          <lb ed="#V" n="99"/>¶ Utrum mala dei voluntate fiant an eo nolente. 
          <lb ed="#V" n="100"/>Ideoque cum constet omnia bona 
          <lb ed="#V" n="101"/>que fiunt eius fieri 
          <lb ed="#V" n="102"/>voluntate que fieri nollet nullatenus fierent: 
          re<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cte queri solet. Utrum et mala omnia que fiunt id est 
          <lb ed="#V" n="104"/>peccata dei fiant voluntate an nolente eo fiant: 
          <lb ed="#V" n="105"/>Super hoc diuersi varia sentientes sibi contradicere 
          <lb ed="#V" n="106"/>inueniuntur. Alii enim dicunt quod deus vult mala esse 
          <lb ed="#V" n="107"/>vel fieri: non tamen vult mala. Alii vero quod nec 
          <lb ed="#V" n="108"/>vult mala esse nec fieri: in hoc tamen conueniunt et hi et ill 
          <lb ed="#V" n="109"/>quod vtique fatentur deum mala non velle. Utrique ves 
          <lb ed="#V" n="110"/>rationibus et auctoritatibus innituntur ad 
          mur<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dam suam assertionem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e320">
          <lb ed="#V" n="112"/>¶ Quare dicunt quidam deum velle mala 
          <lb ed="#V" n="113"/>esse vel fieri. 
          <lb ed="#V" n="114"/>Qu enim dicunt deum mala 
          velle<lb ed="#V" n="115" break="no"/>vel fieri: suam his mo¬ 
          <!-\-00297.xml-\->
          <pb ed="#V" n="142-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>muniunt intentionem. Si enim inquiunt mala non 
          <lb ed="#V" n="2"/>esse vel non fieri vellet: nullo modo essent vel 
          fie<lb ed="#V" n="3" break="no"/>rent: quia si vult ea non esse vel non fieri et non potest 
          <lb ed="#V" n="4"/>id efficere scilicet vt non sint vel nonfiant: voluntati 
          <lb ed="#V" n="5"/>eius et potentie aliquid resistit: et non est omnipotens 
          <lb ed="#V" n="6"/>quia non potest omne quod vult: sed impotens est 
          <lb ed="#V" n="7"/>sicuti et nos sumus qui quod volumus quandoque non 
          <lb ed="#V" n="8"/>valemus. Sed quia omnipotens est et in nullo impotens 
          <lb ed="#V" n="9"/>
          <lb ed="#V" n="10"/>certum est non posse fieri mala vel esse: nisi eo 
          <lb ed="#V" n="11"/>volente. Quomdo enim inuito eo et nolente posset ab 
          <lb ed="#V" n="12"/>aliquo malum fieri: cum scriptum sit: voluntati eis 
          <lb ed="#V" n="13"/>quis resistet: Supra etiam dixit. Augustinus: quia 
          ne<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cesse est fieri si voluerit. Sed vult mala fieri aut 
          <lb ed="#V" n="15"/>non fieri. Si vult non fieri non siunt. fiunt autem: 
          <lb ed="#V" n="16"/>vult ergo fieri. Item bonum est mala esse vel fieri 
          <lb ed="#V" n="17"/>alioqun summe bonus non permitteret ea fieri. Unde 
          <lb ed="#V" n="18"/>Aug. in enc. Quamuis ea inquit que mala sunt 
          <lb ed="#V" n="19"/>inquantum mala sunt non sunt bona: tamen vt non solum 
          <lb ed="#V" n="20"/>bona: sed est sint et mala bonum est. Nam nisi esset 
          <lb ed="#V" n="21"/>hoc bonum: vt essent et mala: nullo modo esse 
          sine<lb ed="#V" n="22" break="no"/>rentur ab omnipotenti bono: cui proculdubio quam facile 
          <lb ed="#V" n="23"/>est quod vult facere: tam facile est quod non vult 
          <lb ed="#V" n="24"/>esse non sinere. Hec nisi credamus periclitatur 
          <lb ed="#V" n="25"/>nstra confessio qua nos in patrem omnipotentem 
          credere<lb ed="#V" n="26" break="no"/>confitemur. Ecce hic aperte habes quod bonum est 
          <lb ed="#V" n="27"/>mala esse: omnis autem boni deus auctor est: qui 
          <lb ed="#V" n="28"/>vult omne bonum esse quod est. Cum ergo bonum 
          <lb ed="#V" n="29"/>sit mala fieri vel esse: ergo et mala vult fieri vel 
          <lb ed="#V" n="30"/>esse. His atque aliis huiusmodi rationibus et aucto 
          <lb ed="#V" n="31"/>ritatibus vtuntur qui dicunt deum velle mala 
          <lb ed="#V" n="32"/>esse vel fieri. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e408">
          <lb ed="#V" n="33"/>¶ Hic ponit rationes illorum qui dicunt dei voluntate 
          <lb ed="#V" n="34"/>non fieri mala vel non esse. 
          <lb ed="#V" n="35"/>Illi vero qua dicunt dei voluntate 
          mala<lb ed="#V" n="36" break="no"/>non fieri vel non esse: inductonibus 
          <lb ed="#V" n="37"/>praemissis ita respondent: dicentes deum nec velle mala 
          <lb ed="#V" n="38"/>fieri: nec velle non fieri vel nolle fieri: sed tantum non 
          <lb ed="#V" n="39"/>velle fieri. Si enim vellet ea fieri: vel esse: 
          face<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ret vtique ea fieri vel esse. Et ita esset auctor 
          ma<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lorum. Non est autem auctor malorum vt scutmrum 
          prote<lb ed="#V" n="42" break="no"/>stantur auctoritates: non ergo eius voluntate sunt 
          <lb ed="#V" n="43"/>mala. Item si nollet mala fieri vel vellet non fieri 
          <lb ed="#V" n="44"/>et tamen fierent: omnipotens non esset: cum eius voluntas 
          <lb ed="#V" n="45"/>humane voluntatis effectu impedieretur. Ideoque 
          <lb ed="#V" n="46"/>non concedunt deum velle mala fieri: ne malorum 
          <lb ed="#V" n="47"/>auctor intelligatur: nec concedunt eum velle mala non 
          <lb ed="#V" n="48"/>fieri: vel nolle fieri: ne impotens esse videatur: sed tantum 
          <lb ed="#V" n="49"/>dicunt eum non velle mala fieri vt non auctor sed 
          <lb ed="#V" n="50"/>permissor malorum monstretur. Unde et euangelista vbi 
          <lb ed="#V" n="51"/>ostendit deum auctorem esse omnium bonorum dicens 
          <lb ed="#V" n="52"/>Omnia per ipsum facta sunt. consequenter malorum 
          <lb ed="#V" n="53"/>auctorem esse negat di. Et sine ipso factum est 
          <lb ed="#V" n="54"/>nihil id est peccatum. Non dixit per eum factum esse 
          <lb ed="#V" n="55"/>vel eo nolente et inuito: sed tantum sine eo id est sine eius 
          <lb ed="#V" n="56"/>voluntate: quia non eius voluntate fit peccatum: 
          <lb ed="#V" n="57"/>non ergo deo volente vel nolente sed non volente 
          <!-\-00297.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="58"/>fiunt mala. Quia non subest dei voluntati vt 
          ma<lb ed="#V" n="59" break="no"/>lum fiat vel non fiat: sed vt fieri sinat: quia bonum 
          <lb ed="#V" n="60"/>est sinere mala fieri: et vtique voles sinit non volens 
          <lb ed="#V" n="61"/>mala: sed volens sinere vt ipsa fiant. Quia nec 
          <lb ed="#V" n="62"/>mala sunt bona: vel ea fieri vel esse bonum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e480">
          <lb ed="#V" n="63"/>¶ Quomodo intelligendum sit illud 
          Augustini<lb ed="#V" n="64" break="no"/>mala fieri bonum est. 
          <lb ed="#V" n="65"/>Quod vero Augustinus ait: 
          mala<lb ed="#V" n="66" break="no"/>fieri bonum est: nec sine 
          <lb ed="#V" n="67"/>rentur mala abomnipotenti bono fieri: nisi hoc 
          <lb ed="#V" n="68"/>esset bonum vt ea essent: ea ratione dictum esse 
          as<lb ed="#V" n="69" break="no"/>serunt: quia ex malis que siunt deus bona elicit: 
          <lb ed="#V" n="70"/>nec ipse permitteret ea fieri nisi de eis bene asiquid 
          <lb ed="#V" n="71"/>faceret. Unde Aug. in eodem libro enchi. aperte 
          <lb ed="#V" n="72"/>indicans praedictorum verborum talem este intelligentiam 
          <lb ed="#V" n="73"/>ait. Deus omnipotens cui rerum est summa 
          po<lb ed="#V" n="74" break="no"/>testas cum summe bonus sit: nullo modo sineret 
          <lb ed="#V" n="75"/>aliquid mali esse in operibus suis nisi vsque adeo 
          <lb ed="#V" n="76"/>esset omnipotens et bonus: vt benefaceret etiam de 
          <lb ed="#V" n="77"/>malo. Item in eodem. Melius iudicauit deus 
          <lb ed="#V" n="78"/>de malis bona facere quam mala nulla permittere. 
          <lb ed="#V" n="79"/>Ex hoc itaque sensu dictum est ac verum bonum 
          <lb ed="#V" n="80"/>est mala fieri: quia ex malis que siunt bonis: qui 
          <lb ed="#V" n="81"/>secundum propositum vocati sunt sancti: accidit bonitas 
          <lb ed="#V" n="82"/>idest vtilitas. Talibus enim: vt ait apostolus: in 
          <lb ed="#V" n="83"/>bonum cooperantur omnia etiam mala: quia eis 
          <lb ed="#V" n="84"/>prosunt: que aliis facientibus obsunt. Unde etiam 
          <lb ed="#V" n="85"/>aliquando in scriptura legitur malum appellari 
          <lb ed="#V" n="86"/>bonum: vt Hieronymus super Marcum. 
          Ma<lb ed="#V" n="87" break="no"/>lum iuquit Iude bonum fuit scilicet nobis: nec si 
          bo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>num est illi vel illi inde sequitur quod simpliciter 
          <lb ed="#V" n="89"/>bonum sit: proprie enim ac simpliciter bonum est 
          <lb ed="#V" n="90"/>quod in se et facienti bonum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e543">
          <lb ed="#V" n="91"/>¶ Qua dripartita boni acceptio. 
          <lb ed="#V" n="92"/>Est enim aliquid quod in se bonum est 
          <lb ed="#V" n="93"/>et cui sit: sed non est bonum 
          <lb ed="#V" n="94"/>facienti: vt cum subuenitur pauperi: sed non propter 
          <lb ed="#V" n="95"/>deum. et aliquid boni in se et facienti: sed non ei cui 
          <lb ed="#V" n="96"/>sit: vt cum veritas propter deum alicui non obedienti 
          <lb ed="#V" n="97"/>praedicatur. et aliquid in se et facienti et ei cui sit bonum 
          <lb ed="#V" n="98"/>vt cum veritas praedicatur propter deum credenti. 
          <lb ed="#V" n="99"/>Unde apostolus. Gonus odor sumus deo aliis 
          <lb ed="#V" n="100"/>odor vite: aliis odor mortis. Est autem aliud 
          <lb ed="#V" n="101"/>quod nec in se bonum est: et facienti nocet et 
          dam<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nat nisi peniteat vt malum: valet tamen ad 
          ali<lb ed="#V" n="103" break="no"/>quid. Ut enim ait Augu. in enchi. Asumme et 
          <lb ed="#V" n="104"/>equaliter et immutabiliter bona trinitate creata st 
          <lb ed="#V" n="105"/>omnia: nec summe: nec equaliter: nec mutabiliter 
          <lb ed="#V" n="106"/>bona: sed tamen bona etiam singula. Simul vero 
          <lb ed="#V" n="107"/>vniuersa valde bona. Quia ex omnibus consistit 
          <lb ed="#V" n="108"/>vniuersitatis admirabilis pulchritudo. In qua 
          <lb ed="#V" n="109"/>etiam illud quod malum dicitur bene 
          ordina<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tum et loco suo positum: eminentius commendat 
          <lb ed="#V" n="111"/>bona: vt magtis placeant et laudabiliora sint dum 
          <lb ed="#V" n="112"/>comparantur malis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e593">
          <lb ed="#V" n="113"/>¶ Quod mala vniuersitati valent et facientibus sua 
          <!-\-00298.xml-\->
          <pb ed="#V" n="142-v"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>propria vel patientibus aliena prosint electis tantum. 
          <lb ed="#V" n="2"/>Hine patet quod ex malis quae fiunt 
          ali<lb ed="#V" n="3" break="no"/>quod prouenit bonum 
          <lb ed="#V" n="4"/>dum bona magis placent et laudabiliora existunt. 
          <lb ed="#V" n="5"/>Ipsis etiam facientibus ex malis que faciunt 
          <lb ed="#V" n="6"/>interdum bona proueniunt si secundum propositum vocati 
          <lb ed="#V" n="7"/>sunt sancti. Talibus enim vt ait Aug. in libro de 
          <lb ed="#V" n="8"/>correctione et gratia: vsque adeo deus omnia 
          co<lb ed="#V" n="9" break="no"/>operatur in bonum: vt si qui horum deuiant et 
          exorbi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tant: etiam hoc ipsum eis faciat proficere in 
          bo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>num: quia humiliores redeunt atque doctiores vt 
          <lb ed="#V" n="12"/>Petrus. Illa etiam mala que ab iniquis 
          fide<lb ed="#V" n="13" break="no"/>les pie perferunt: vt ait Aug. in libro de trini. 
          <lb ed="#V" n="14"/>ipsis vtique prosunt: vel ad delenda peccata: vel 
          <lb ed="#V" n="15"/>ad exercendam probandamque iusticiam: vel ad 
          de<lb ed="#V" n="16" break="no"/>monstrandam huius vite miseriam. Ideoque et 
          <lb ed="#V" n="17"/>Iob dei manum et apostolus sathane stimulum sensit. 
          <lb ed="#V" n="18"/>et vterque bene profecit: quia malum bene portauit. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e643">
          <lb ed="#V" n="19"/>¶ Ex predictis concludit ostendens esse bonum 
          <lb ed="#V" n="20"/>fieri mala multis modis. 
          <lb ed="#V" n="21"/>Si quis igitur diligenter ater 
          <lb ed="#V" n="22"/>dat que scripta 
          <lb ed="#V" n="23"/>sunt: facile est ei percipere ex malis bona 
          proue<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nire: et ex ea ratione dictum esse quod bonum est mala 
          <lb ed="#V" n="25"/>fieri vel esse: non quia malum sit bonum: vel quia 
          <lb ed="#V" n="26"/>bonum sit malum fieri. Non est enim bonum 
          <lb ed="#V" n="27"/>malum fieri ab aliquo: quia non est bonum vt aliquis 
          <lb ed="#V" n="28"/>faciat malum. Si enim hoc esset bonum: profecto 
          <lb ed="#V" n="29"/>huius deus auctor esset: qui est auctor omnis boni. 
          <lb ed="#V" n="30"/>Quod si huius deus auctor est eo ergo auctore homo 
          <lb ed="#V" n="31"/>agit mala: et ita eo auctore homo sit deterior. Et si 
          <lb ed="#V" n="32"/>eo auctore homo sit deterior: tunc eo volente 
          homo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sit deterior. Idem est enim dicere aliquid fieri 
          <lb ed="#V" n="34"/>deo auctore: quod deo volente. Deo autem auctore non 
          <lb ed="#V" n="35"/>sit homo deterior: ergo non deo volente: vt Augu. 
          <lb ed="#V" n="36"/>in li. lxxxiii. questio. aperte astruit a minore 
          di<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cens ita. Nullo sapiente homine auctore sit 
          homo<lb ed="#V" n="38" break="no"/>deterior. Tanta enim est ista culpa que in 
          sapi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>entem hominem cadere nequit. Est autem deus 
          om<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ni homine sapiente prestantior. Multominus ergo 
          <lb ed="#V" n="41"/>deo auctore sit homo deterior. Mlto enim est 
          <lb ed="#V" n="42"/>prestantior dei voluntas quam bominis sapientis. 
          <lb ed="#V" n="43"/>Illo autem auctore cum dicitur: illo volente dicitur: 
          <lb ed="#V" n="44"/>ergo est vitium voluntatis humane quo est 
          homo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>deterior: quod vitium si longe abest a dei 
          volun<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tate vt ratio docet: a quo sit querendum est. Ec 
          <lb ed="#V" n="47"/>ce aperte dicit Augu. deo auctore vel volente 
          <lb ed="#V" n="48"/>hominem non fieri deteriorem: sed vitio voluntatis sue. 
          <lb ed="#V" n="49"/>Non est ergo deo auctore quod malum fit ab aliquo: et 
          <lb ed="#V" n="50"/>ita deo volente mala non fiunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e715">
          <lb ed="#V" n="51"/>¶ Quo in deo non est causa vt sit homo deterior. 
          <lb ed="#V" n="52"/>Deinde idem Augustinus querens 
          <lb ed="#V" n="53"/>quid sit causa vt 
          homo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sit deterior: in deo non esse asserit in eodem li. sic 
          <lb ed="#V" n="55"/>dicens. Ut sit homo deterior aut in ipso est: aut 
          <lb ed="#V" n="56"/>in alio: aut in nihilo. Si in nihilo: nulla causa 
          <!-\-00298.xml-\->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="57"/>est. Si in alio: autm in deo: autm in alio quolibet homine 
          <lb ed="#V" n="58"/>aut in eo qui neque deus neque homo sit. Sed non 
          <lb ed="#V" n="59"/>in deo. BGonorum enim deus tantum causa est: ergo aut 
          <lb ed="#V" n="60"/>in homine est: autem in eo quod neque deus neque homo 
          <lb ed="#V" n="61"/>aut in nihilo. Et ex his aperte ostenditur quod non 
          <lb ed="#V" n="62"/>est bonum vt sit homo deterior: quia non est deus 
          <lb ed="#V" n="63"/>eius rei causa qui tantum causa bonorum est. Et si non 
          <lb ed="#V" n="64"/>est bonum vt homo fiat deterior: non est ergo 
          bo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>num vt ab eo fiat malum: non ergo vult deus 
          <lb ed="#V" n="66"/>vt ab eo fiat malum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e758">
          <lb ed="#V" n="67"/>¶ Aliter probat quod deo auctore non fiunt mala. 
          <lb ed="#V" n="68"/>Item aliter etiam ostenditur quod deo 
          <lb ed="#V" n="69"/>auctore id est volente non 
          <lb ed="#V" n="70"/>fiunt mala quia ipse non est causa tendendi ad non 
          <lb ed="#V" n="71"/>esse. Tendere enim ad non esse malum est. Ipse 
          <lb ed="#V" n="72"/>autem auctor mali non est. Tendit vero ad non esse 
          <lb ed="#V" n="73"/>qui operatur malum: non ergo deo auctore est quod 
          <lb ed="#V" n="74"/>aliquis operatur malum. Non est ergo bonum quod 
          <lb ed="#V" n="75"/>aliquis operatur malum: quia tantum boni deus auctor 
          <lb ed="#V" n="76"/>est. hoc autem Augu. in eodem libero aperte explicat ita 
          <lb ed="#V" n="77"/>dicens. Qui omnium que sunt auctor est: et ad cuius 
          <lb ed="#V" n="78"/>bonitatem id pertinet vt sit omne quod est: boni tantum 
          <lb ed="#V" n="79"/>modo causa est. Quocirca mali auctor non est: et ideo 
          <lb ed="#V" n="80"/>ipse summum bonum est: a quo in nullo deficere 
          bo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>num est: et malum est deficere. Non est ergo causa 
          <lb ed="#V" n="82"/>deficiendi id est tendendi ad non esse qui vt ita dicam 
          <lb ed="#V" n="83"/>essenddi causa est: quia omnium que sunt auctor est: quae 
          <lb ed="#V" n="84"/>inquantum sunt: bona sunt. Ecce aperte habes quod de 
          <lb ed="#V" n="85"/>ficere a deo qui summum est bonum malum estua. Mala 
          <lb ed="#V" n="86"/>ergo facere malum est: non ergo deo auctore vel 
          <lb ed="#V" n="87"/>volente mala fiant. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e806">
          <lb ed="#V" n="88"/>¶ Obiectio quorundam sophistica que probare 
          ni<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tuntur ex deo esse quod mala fiunt. 
          <lb ed="#V" n="90"/>a sufficienter ostensum est: quod deo 
          <lb ed="#V" n="91"/>auctore non fiunt 
          <lb ed="#V" n="92"/>mala. Quidam tamen sophistice incedentes: et ideo deo 
          odi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>biles probare conantur ex deo auctore esse quod mala 
          <lb ed="#V" n="94"/>fiant hoc modo. Quod mala siunt verum est. Omne autem 
          <lb ed="#V" n="95"/>verum quod est: a veritate est quae deus est. A deo ergo 
          <lb ed="#V" n="96"/>est quod mala siunt. Quod autem omne verum a deo sit 
          <lb ed="#V" n="97"/>confirmant auctoritate Augu. in lir.o lxxxiii. quaestionum 
          <lb ed="#V" n="98"/>ita dicentis: Omne verum a veritate verum est. Est 
          <lb ed="#V" n="99"/>autem veritas deus. Deum ergo habet auctorem 
          <lb ed="#V" n="100"/>omne verum. Est autem verum quod mala fiunt vel sunt. 
          <lb ed="#V" n="101"/>Deo ergo auctore est quod sunt vel fiunt mala. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e839">
          <lb ed="#V" n="102"/>¶ Responsio vbi concedit omne verum esse a deo: 
          <lb ed="#V" n="103"/>et sophisma aperit. 
          <lb ed="#V" n="104"/>Quibus facile est nobis 
          respon<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dere: sed indignum 
          <lb ed="#V" n="106"/>responsione videtur quod dicunt. Omne namque verum 
          <lb ed="#V" n="107"/>a deo est: vt ait Augu. cui consonat Amb. qui 
          tra<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ctans illud verbum apostoli. Nemo potest dicere dominus 
          <lb ed="#V" n="109"/>Iesus: nisi in spiritu sancto dicat: quod omne verum a 
          <lb ed="#V" n="110"/>quocumque dicitur a spiritu sancto est. Cum itaque verum sit quod 
          <lb ed="#V" n="111"/>mala fiunt: hoc verum quod dicitur illa locutione scilicet 
          <lb ed="#V" n="112"/>mala sunt: a deo est: sed non inde sequitur quod a deo 
          <!-\-00299.xml-\->
          <pb ed="#V" n="143-r"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>sit vt mala fiant. Si enim hoc diceretur: auctor 
          ma<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lorum deus esse intelligeretur: quod ex simili 
          manifeste<lb ed="#V" n="3" break="no"/>falsum ostenderetur. Deus ergo prohibet furtum 
          <lb ed="#V" n="4"/>fieri: sed furtum fieri verum est: ergo prohibet 
          <lb ed="#V" n="5"/>verum: non sequitur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e883">
          <lb ed="#V" n="6"/>¶ Partem questionis approbat illorum qui dicunt 
          <lb ed="#V" n="7"/>deum non velle mala fieri. 
          <lb ed="#V" n="8"/>hec igitur et alia hmodni inania 
          reli<lb ed="#V" n="9" break="no"/>quentes: praemisse quastionis 
          <lb ed="#V" n="10"/>parti saniori fauentes: que sanctorum testimoniis 
          <lb ed="#V" n="11"/>plenius approbatur: dicamus deum non 
          velle<lb ed="#V" n="12" break="no"/>mala fieri: nec tamen velle non fieri: neque nolle fieri. 
          <lb ed="#V" n="13"/>Omne ergo quod vult fieri: sit. et omne quod vult 
          <lb ed="#V" n="14"/>non fieri: non sit. Fiunt autem multa que non 
          <lb ed="#V" n="15"/>vult fieri: vt omnia mala. 
          </p>-->
        <!-- </div>
          <div> l1d46prae 
          <head>Praeambulum</head> -->
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e909">
          <lb ed="#V" n="16"/>HIc oritur quod etc Superius ordit 
          magi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quid est divina voluntas. Hic in 
          <lb ed="#V" n="18"/>quiritur. vtrum semper impleatur: et diditur pars ista in partes 
          <lb ed="#V" n="19"/>duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e921">
          ¶ primo procedit dubitationes remouendo. 2o veri 
          <lb ed="#V" n="20"/>tatem explicando. Uel sic primo ostendit quod voluntas dei numquam 
          <lb ed="#V" n="21"/>est inefficax.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e928">
          ¶ 2o ostendit quod seper est efficax. 47. di. ibi. 
          Uolu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tas quippe dei semper efficax est.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e933">
          ¶ primo in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e935">
          ¶ Primo 
          <lb ed="#V" n="23"/>tractat hanc quaestionem vtrum deus velit aliquod bonum fieri quod non 
          <lb ed="#V" n="24"/>fiat.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e942">
          ¶ Secundo tractat hanc quaestionem vtrum velit aliquid malum 
          <lb ed="#V" n="25"/>non fieri quod fiat ibi. Ideoque cum constet.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e947">
          ¶ Prima in tres. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e950">
          <lb ed="#V" n="26"/>¶ Primo adducit vnam auctoritatem euangelii et aliam 
          apostoli<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ad mouendum dubitationem
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e957">
          ¶ Secundo determinat auctoritatem 
          <lb ed="#V" n="28"/>euangelii ibi. Sed audiamus.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e962">
          ¶ Tertio auctoritatem Apstuli. ibi. 
          <lb ed="#V" n="29"/>Nunc videre. Tunc sequitur illa pars que ibi incipit. Ideoque 
          <lb ed="#V" n="30"/>in qua tractat illam quaestionem vtrum velit aliquod malum non 
          <lb ed="#V" n="31"/>fieri quod fiat: et diditur in partes duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e971">
          ¶ Primo enim mouet 
          <lb ed="#V" n="32"/>quaestionem et determinat eam secundum aliorum opinionem
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e976">
          ¶ 
          Secun<lb ed="#V" n="33" break="no"/>do secundum opinionem propriam. Uel sic primo procedit opiniones 
          re<lb ed="#V" n="34" break="no"/>citando. Secundo pro opinione veriori diffiniendo ibi. Siquis 
          <lb ed="#V" n="35"/>igitur. Prima in quattuor.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e985">
          ¶ Primo ponit duas opiniones. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e988">
          <lb ed="#V" n="36"/>¶ Secundo rationes opinionis minus vere ibi. Qui enim dicunt 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e993">
          <lb ed="#V" n="37"/>¶ Tertio rationes opinionis verioris ibi. Illi vero.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e998">
          ¶ 
          Quar<lb ed="#V" n="38" break="no"/>to soluit auctoritates inductas pro opinione minus vera: ibi 
          <lb ed="#V" n="39"/>Quod vero. Et ista diditur in duas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e1005">
          ¶ Primo ponit responsionem. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a97448-d1e1007">
          <lb ed="#V" n="40"/>¶ Secundo responsionis explanationem ibi. Est enim aliquid. Et 
          <lb ed="#V" n="41"/>ista in. 2. Primo explanat qualiter verum sit: quod bonum est 
          ma<lb ed="#V" n="42" break="no"/>la fieri. Secundo qualiter deus elicit bonum ex ipsis malis. ibi. 
          <lb ed="#V" n="43"/>Hic patet etc. Sequitur illa pars quae ibi incipit. Siquis igitur: et diditur in 
          <lb ed="#V" n="44"/>duas: primo determinat veritatem opinioni secunde consentiendo. Secundo 
          <lb ed="#V" n="45"/>remouet dubitationem ibi. Iam sufficienter ostensum est. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>