<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 5</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 5</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="42-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k30206"><!-- l4d10a5 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k30206-Hd1e101">Articulus 5</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e103">
    Distinctio. V 
      <lb ed="#V" n="131"/>Consequenter queritur de sexto 
      <lb ed="#V" n="132"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e110">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="133"/>circa hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e115">
      ¶ Primo vtrum 
      cor<lb ed="#V" n="134" break="no"/>pus christi sub illa specie possit videri visione 
      in<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tellectuali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e122">
      ¶ Secundo vtrum. oculo corporali. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k30206-Dd1e125">
               <head xml:id="kzz7yh-k30206-Hd1e127">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e129">
                  <lb ed="#V" n="136"/>Questio 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e134">
      <!--00115.xml-->
                  <pb ed="#V" n="43-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>PRimo ostendo quod corpus christi sub 
      specie<lb ed="#V" n="2" break="no"/>non potest videri visione 
      intel<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lectuali. Uisio intellectualis non est supra ratio 
      <lb ed="#V" n="4"/>ne: sed existentia corporis christi sub predicta 
      spe<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cle est supra rationem: ergo ibi non potest intellectualiter 
      vi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>deri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e156">
      ¶ Item intellectualis visio rei non presentis per 
      <lb ed="#V" n="7"/>essentiam est per speciem: sed a corpore nullam habentem 
      ha<lb ed="#V" n="8" break="no"/>bitudinem ad locum non potest res in loco existens 
      reci<lb ed="#V" n="9" break="no"/>pre speciem. Cum ergo quicunque creatus intellectus sit in 
      <lb ed="#V" n="10"/>loco: et corpus christi: vt existens sub specie non habeat 
      habi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tudinem ad rem aliquam vt ad locum: nullus intellectus 
      po<lb ed="#V" n="12" break="no"/>test ab illo recipere speciem: et ex consequenti nullus 
      intel<lb ed="#V" n="13" break="no"/>fectus creatus potest ipsum videre. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e174">
                  <lb ed="#V" n="14"/>Contra. omnis intellectualis cognitio est 
      intellectua<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lis visio. Sed corpus christi esse sub sacramen 
      <lb ed="#V" n="16"/>to ab intellectu cognoscitur. aliter enim hoc non possumus 
      <lb ed="#V" n="17"/>significare: quod enim non possumus intelligere non 
      possu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>mus significare: ergo corpus christi sub sacramento 
      in<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tellectualiter videtur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e191">
                  <lb ed="#V" n="20"/>Respondeo quod corpus christi sub sacramento a 
      nul<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ino intellectu nisi diuino videri 
      po<lb ed="#V" n="22" break="no"/>test per naturam. culus ratio est. ad hoc vt aliquid possit 
      videri<lb ed="#V" n="23" break="no"/>naturaliter ab intellectu creato: requiritur quod possit naturaliter 
      <lb ed="#V" n="24"/>fieri presens intellectui per essentiam vel speciem intellectui 
      <lb ed="#V" n="25"/>ipsum immediate representantem: quia intellectualis visio 
      <lb ed="#V" n="26"/>non est quecumque intellectualis cognitio: sed immediata: 
      re<lb ed="#V" n="27" break="no"/>quiritur etiam quod sit ita proportionale naturali lumini 
      intel<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lectus: vt non transcendat eius facultatem: corpus 
      au<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tem christi vt existens sub specie sacramenti non potest 
      natu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>raliter fieri presens per essentiam nostro intellectui: nec 
      per<lb ed="#V" n="31" break="no"/>speciem ipsum immediate intellectui representantem: quia a 
      <lb ed="#V" n="32"/>corpore non existente in re aliqua: vt in loco: nec locum 
      <lb ed="#V" n="33"/>aliquem tangente non potest naturaliter species deriuari ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>rem existentem in loco. Intellectus aut noster ab oculo 
      <lb ed="#V" n="35"/>corporali non potest recipere speciem naturaliter: nisi mediante 
      <lb ed="#V" n="36"/>aliquo organo corporeo: quod est in loco Modus etiam 
      <lb ed="#V" n="37"/>existentie corporis christi sub sacramento transcendit 
      facul<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tatem naturalis luminis nostri intellectus: et ideo a 
      nostro<lb ed="#V" n="39" break="no"/>intellectu corpori vnito naturaliter videri non potest: nec 
      <lb ed="#V" n="40"/>etiam ab intellectu anime separate: nec ab intellectu 
      angeli<lb ed="#V" n="41" break="no"/>co: quia quamuis secundum aliquos spiritus separatus posset quantum 
      <lb ed="#V" n="42"/>est ex vi nature sue se facere presentem corpori existenti sub 
      <lb ed="#V" n="43"/>sacramento: eo quod per naturam non habet necessariam habitu. 
      <lb ed="#V" n="44"/>dinem ad locum: sed tantum per ordinem diuinum: tamen quia ille 
      <lb ed="#V" n="45"/>modus existendi transcendit facultatem naturalis luminis 
      cu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>iuscunque intellectus creati: ideo si presens ei esset 
      reli<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ctus suo lumini naturali illum modum existendi videre non 
      <lb ed="#V" n="48"/>posset: quamuis autem excedat sacultatem luminis naturalis: non 
      <lb ed="#V" n="49"/>tamen excedit facultatem luminis glorie. Unde credo quod quod 
      <lb ed="#V" n="50"/>cunque intellectus beatus modum existentie corporis christi 
      <lb ed="#V" n="51"/>sub sacramento: et omnia que sunt fidei videt clare non 
      <lb ed="#V" n="52"/>tantum in verbo: sed etiam illa visione quae dicitur esse in proprio genere. 
      <lb ed="#V" n="53"/>Argumenta ad partem primam procedunt de 
      <lb ed="#V" n="54"/>visione intellectuali et lumine naturali. 
      <lb ed="#V" n="55"/>Ad argumentum ad partem aliam dicendum 
      <lb ed="#V" n="56"/>quod maior est falsa: 
      cogni<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tio enim intellectualis enigmatica que est per fidem non 
      <lb ed="#V" n="58"/>est ntellectualis visio: nec etiam cognitio discursiua 
      vi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sio dici debet
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e280">
      ¶ Preterea: corpus christi esse sub 
      sacra<lb ed="#V" n="60" break="no"/>mento non naturaliter a nobis cognoscitur: sed per 
      do<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ctrinam et supernaturalem illustrationem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k30206-Dd1e288">
               <head xml:id="kzz7yh-k30206-Hd1e290">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e292">
      Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="62"/>SEcundo queritur vtrum corpus 
      chri<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sti sub speci possit videri oculo 
      <lb ed="#V" n="64"/>corporali. Et videtur quod sic. facilius est videre 
      <lb ed="#V" n="65"/>corpus christi sub sacramento quam illud quod non 
      <lb ed="#V" n="66"/>est: sed nos per naturam possumus videre illud quod non est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e305">
                  <lb ed="#V" n="67"/>¶ Unde Auic. sexto naturalium tractatu. 4. c. 2. possibile est 
      descri<lb ed="#V" n="68" break="no"/>bi in sensu communi vt audiat et videat colores et sonos qui 
      <!--00115.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>non habent esse extra: ergo multo fortius possumus vi 
      <lb ed="#V" n="70"/>dere corpus christi sub sacramento.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e321">
      ¶ Item potentior est 
      <lb ed="#V" n="71"/>virtus oculi glorificati ad penetrandum quam virtus 
      corpo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ris inainati. Sed virtus lune que est corpus inainatum 
      pe<lb ed="#V" n="73" break="no"/>netrat totam terram. aliter enim in eadem hora in qua 
      cau<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sat fluxum maris in quarta terre sibi supposita non 
      cau<lb ed="#V" n="75" break="no"/>saret in quarta opposita: ergo multo fortius virtus 
      ocu<lb ed="#V" n="76" break="no"/>li glorificati potest penetrare speciem: et attingere corpus 
      <lb ed="#V" n="77"/>christi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e339">
      ¶ Item oculus corporalis potest videre corpus: cum 
      <lb ed="#V" n="78"/>ius specie informari potest. Sed christus inquantum est deus 
      <lb ed="#V" n="79"/>potest oculo speciem imprimere corporis sui. vt est sub sacramento: 
      <lb ed="#V" n="80"/>ergo saltem miraculose potest videri ab oculo corporali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e349">
                  <lb ed="#V" n="81"/>Contra autem corpus et species viderentur sub 
      equal<lb ed="#V" n="82" break="no"/>angulo: aut corpus sub maiori: non sub 
      equa<lb ed="#V" n="83" break="no"/>li: quia tunc corpus christi et species equarentur in 
      magnitudi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ne: que enim sub equali angulo et equali distantia videntur 
      <lb ed="#V" n="85"/>equalia sunt. Si autem corpus christi videretur sub maiori 
      angulo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>maior angulus contineretur sub minori: quod est impossibile. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e365">
                  <lb ed="#V" n="87"/>¶ Item potentior est intellectus non glorificatus quam 
      cor<lb ed="#V" n="88" break="no"/>poralis oculus etiam glorificatus. Sed intellectus per 
      na<lb ed="#V" n="89" break="no"/>turam non potest videre corpus christi sub sacramentor vt 
      <lb ed="#V" n="90"/>habitum est in questione precedenti: ergo multo minus 
      <lb ed="#V" n="91"/>hoc potest etiam visus glorificatus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e378">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Respondeo quod existentia corporis christi videri non 
      <lb ed="#V" n="93"/>potest in sacramento oculo 
      corpo<lb ed="#V" n="94" break="no"/>rali naturali virtute: nec virtute glorie: nec etiam per 
      mi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>raculum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e389">
      ¶ Primum declaratur sic. ad hoc vt oculus 
      <lb ed="#V" n="96"/>corporalis possit per naturam videre aliquod corpus reque 
      <lb ed="#V" n="97"/>ritur quod ab illo corpore possit vsque ad oculum per naturam 
      <lb ed="#V" n="98"/>deriuari similitudo illius corporis representans ipsum 
      ocu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lo. talis autem species deriuari non potest per naturam nisi 
      <lb ed="#V" n="100"/>in corpore existente in loco et per medium corporale. Si enim 
      <lb ed="#V" n="101"/>vt dicit philosophus 2 de anima vacuum esset inter caelum et 
      ter<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ram: nihil omnino videremus. Sed corpus vt existens sub 
      <lb ed="#V" n="103"/>sacramento non est alicubi vt in loco. Et ideo ab ipso ad 
      <lb ed="#V" n="104"/>oculum nostrum non potest species naturaliter deriuari. Quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>etiam nec per gloriam declaratur sic. Ad hoc enim vt oculus 
      <lb ed="#V" n="106"/>glorificatus videat oportet ipsum esse informatum specie 
      vi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>sibilis. Sed per virtutem glorie oculus corporalis non 
      po<lb ed="#V" n="108" break="no"/>test abstrahere a corpore christi existentis sub sacramento eius 
      spe<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ciem: qiua lumen corporale non potest attingere rem non 
      <lb ed="#V" n="110"/>habentem existentiam alicubi: vt in determinato loco quam non 
      <lb ed="#V" n="111"/>habet corpus christi vt est sub sacramento. Quod etiam nec 
      <lb ed="#V" n="112"/>per miraculum declaratur sic. Sicut enim oculus 
      corpo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ralis eleuari non potest per quodcumque miraculum ad 
      vider<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dum existentiam substantiarum spiritualium: nec est possibile 
      i<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lam representari eus presse per quancumque speciem corporalem. 
      <lb ed="#V" n="116"/>sic cum corpus christi sit sub sacramento ad similitudinem 
      <lb ed="#V" n="117"/>spiritualis existentie inquantum est ibi primo et per se ratione 
      <lb ed="#V" n="118"/>substantie: et quantitas non est ibi nisi per concomitantiam: 
      di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ci potest quod impossibile est corporalem oculum per quodcunque 
      <lb ed="#V" n="120"/>miraculum ad hoc sublimari: vt corpus christi quod est sub 
      <lb ed="#V" n="121"/>sacramento videat: impossibile est etiam talem speciem 
      cor<lb ed="#V" n="122" break="no"/>poralem fieri: que sit illius existentie expresse representa 
      <lb ed="#V" n="123"/>tiua. Unde si aliquando apparet ibi species paruuli vel 
      fru<lb ed="#V" n="124" break="no"/>stum carnis: non credo quod illud sit corpus christi: maiores 
      <lb ed="#V" n="125"/>enim sunt dimensiones corporis christi quam ille que ibi 
      appa<lb ed="#V" n="126" break="no"/>rent: et si apparet vere ibi corpus christi non apparet vt sub 
      <lb ed="#V" n="127"/>sacramento. Unde credo quod illa apparentia paruli que 
      ibi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>aliquando visa est: vel describitur in imaginatione: vel in 
      sensu<lb ed="#V" n="129" break="no"/>communi vsdentis: vel si est realiter extra: non credo quod ille 
      di<lb ed="#V" n="130" break="no"/>mensiones fundentur in dimensionibus speciei panis: 
      quam<lb ed="#V" n="131" break="no"/>uis tunc non appareant: nec tunc debet sumi ab illo cui apporet: 
      <lb ed="#V" n="132"/>quia non apparet sub specie conuenienti humane refectioni. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e472">
                  <lb ed="#V" n="133"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod non 
      pos<lb ed="#V" n="134" break="no"/>sumus videre oculo corporali illud 
      <lb ed="#V" n="135"/>quod non est. Unde illa visio de qua loquit Auic. non est vera visio: sed 
      <lb ed="#V" n="136"/>similitudo visionis: quae accidit dormientibus: et aliquando vigilantibus ex 
      <!--00116.xml-->
      <pb ed="#V" n="44-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>excessu fortificationis imaginationis: seu ex reductione 
      <lb ed="#V" n="2"/>speciei visibilis ab imaginatione ad sensum communem: vbi est 
      <lb ed="#V" n="3"/>radix omnium sensuum particularium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e496">
      ¶ Ad secundum 
      dicen<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cendum quod oculus non videt per protensionem virtutis 
      <lb ed="#V" n="5"/>visibilis vsque ad rem visam: sed per multiplicationem 
      species<lb ed="#V" n="6" break="no"/>visibilis vsque ad visum. Et preterea si primo modo fieret 
      <lb ed="#V" n="7"/>visio adhuc radii visuales protendi non possent vsque ad 
      cor<lb ed="#V" n="8" break="no"/>pus christi vt existens sub sacro: quia illa virtus visualis 
      pro<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tendi non posset nisi mediante medio: cuius superficies non 
      <lb ed="#V" n="10"/>tangit corpus christi vt existens sub sacramento.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e515">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="11"/>dicendum quod ad videndum non sufficit quod oculus informetur 
      <lb ed="#V" n="12"/>specie rei visibilis: sed cum hoc requiritur quod sit visibile 
      prae<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sens in determinata distantia et habitudine ad visum: 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k30206-d1e524">
                  <lb ed="#V" n="14"/>¶ Preterea: non est creabilis aliqua corporalis species 
      <lb ed="#V" n="15"/>que possit corpus christi vt est sub sacramento 
      representa<lb ed="#V" n="16" break="no"/>re expresse: sensus etiam nullo modo est sublimabilis ad 
      <lb ed="#V" n="17"/>hoc videndum: sicu tmnec ad videndum existentiam 
      spi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ritualium rerum.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>