<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="59-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k42610"><!-- l4d14a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k42610-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e103">
               <lb ed="#V" n="110"/>CIrca primum queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e108">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mo vtrum poenitentia sit virtus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e113">
               <lb ed="#V" n="112"/>¶ Secundo vtrum sit generalis virtus. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k42610-Dd1e118">
               <head xml:id="kzz7yh-k42610-Hd1e120">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e122">
      Quaestio I. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e124">
                  <lb ed="#V" n="113"/>PRimo ostendo quod poenitentia non sit virtus: 
      <lb ed="#V" n="114"/>nullum sacramentum est virtus: 
      pe<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nitentia est vnum de. 7. sacramentis: ergo non est 
      <lb ed="#V" n="116"/>virtus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e135">
      ¶ Item nulla virtus praesupponit esse 
      <lb ed="#V" n="117"/>vel fuisse malum in virtuoso: vnde etiam philosophus. 4. ethi. 
      <lb ed="#V" n="118"/>c. vlt. negat verecundiam esse virtutem: sed poenitentia presup¬ 
      <!--00149.xml-->
      <pb ed="#V" n="60-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ponit fuisse peccatum in penitente: ergo non est virtus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e151">
                  <lb ed="#V" n="2"/>¶ Item secundum philosophum. 7. physi. Uirtus est dispositio perfecti ad 
      opti<lb ed="#V" n="3" break="no"/>mund: sed poenitentia non est dispsitio perfecti sed imperfecti: ergo non est 
      <lb ed="#V" n="4"/>vrtus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e161">
      ¶ Item secundum philosophum. 2. ethi. c. 3. Uirtus est circa bonum et 
      dif<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ficile. Sed poenitentia est circa peccantum quod est malum: ergo non est virtus 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e166">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Contra magister libro 2. di. 27. Ulirtus est bona 
      quali<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tas mentis qua recte viuitur: et qua nullus 
      ma<lb ed="#V" n="8" break="no"/>le et illicite vtitur: sed hoc conuenit poenitentie: ergo est. virtus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e175">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Item secundum philosophum. 2. ethi. c. 5. Uirtus est habitus bonus 
      <lb ed="#V" n="10"/>qui habentem perficit: et opus eius bonum reddit: sed 
      ta<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lis est habitus penitentie: ergo est virtus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e184">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Respondeo quo penitentia. 4 modis potest ac 
      <lb ed="#V" n="13"/>cipi: Uno modo pro remedio contra 
      <lb ed="#V" n="14"/>mortale peccatum actuale per sacerdotes ministrato: et sic est 
      fa<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cramentum: non virtus: et sic procedebat primum argumentum 
      <lb ed="#V" n="16"/>ad primam partem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e197">
      ¶ Alio modo pro habitu humilitante 
      <lb ed="#V" n="17"/>hominem ad penitendum sub debitis circunstantiis: et sic est 
      <lb ed="#V" n="18"/>virtus: vt concludunt due rationes ad partem secundam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e204">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tio modo pro penitendi actu et sic non est virtus: sed actus 
      vir<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tutis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e212">
      ¶ Quarto modo pro dolore sensibili pro peccato 
      com<lb ed="#V" n="21" break="no"/>misso: qui si precedat actu penitendi ipsum promouet seu 
      inten<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dit. Si autem sequatur tanquam casatus ex illo: intentionem eius vel 
      <lb ed="#V" n="23"/>perfectionem ostendit: et sic non est virtus: sed passio. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e221">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Ad primum patet responsio ex dictis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e226">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="25"/>dicendum: quod maior est falsa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e231">
      ¶ Ad 
      pro<lb ed="#V" n="26" break="no"/>bationem eius dicendum: quod philosophus non negat verecundiam esse 
      <lb ed="#V" n="27"/>virtutem: secundum quod accipitur pro habitu causato ex multotiens 
      <lb ed="#V" n="28"/>verecundari sub debitis circumstantiis: sed inquantum 
      accipitu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>per passione: est tamen passio bona inquantum prohibet peccare. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Sed quia philosophus videtur negare verecundiam esse virtutem ctiam 
      <lb ed="#V" n="31"/>secundum quod accipitur pro hitu: ideo potest dici quod philosophus ibi loquitur de 
      virtu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>te cuius actus nihil vituperabile praesupponit esse vel fuisse 
      <lb ed="#V" n="33"/>in virtuoso: vel non repugnat cuicumque persectioni virtuosi. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e251">
                  <lb ed="#V" n="34"/>¶ Ad tertium dicendum: quod poenitentia est dispositio perfecti 
      perfectio<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ne sufficientie: est enim respectu peccati preteriti non 
      presen<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tis nisi in consideratione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e260">
      ¶ Ad quartum dicendum: quod virtus cum 
      <lb ed="#V" n="37"/>dicitur esse circa bonum et difficile hoc intelligendum est de actu 
      <lb ed="#V" n="38"/>id est quod omnis virtutis actus difficilis est et bonus: quamuis autem 
      <lb ed="#V" n="39"/>obiectum penitentie sit peccatum: tamen peccati 
      detesta<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tio bona est: que est penitentie actus.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k42610-Dd1e273">
               <head xml:id="kzz7yh-k42610-Hd1e275">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e277">
     Quaestio II 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e279">
                  <lb ed="#V" n="41"/>SEcundo quaeritur vtrum penitentia sit 
      ge<lb ed="#V" n="42" break="no"/>neralis virtus. Et videtur quod 
      sic<lb ed="#V" n="43" break="no"/>virtus opposita omni vitio est generalis: sed poenitentia 
      <lb ed="#V" n="44"/>est virtus opposita omni vitio: ergo est virtus 
      ge<lb ed="#V" n="45" break="no"/>neralis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e292">
      ¶ Item actus poenitentie qui est detestari peccatum 
      conue<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nit cuilibet virtuti: quia eiusdem virtutis est intendere 
      bo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>num et detestari malum illi bono contrarium: sed specialis actus 
      <lb ed="#V" n="48"/>virtutis non conuenit cuiliet virtuti: ergo penitentia non est 
      <lb ed="#V" n="49"/>virtus specialis: sed generalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e303">
      ¶ Item virtus cuius act 
      <lb ed="#V" n="50"/>est circa obum cuiuslet virtutis est generalis: sed 
      peniten<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tia est huiusmodi: ergo est virtus generalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e311">
                  <lb ed="#V" n="52"/>Contra virtus cuius actus non est generalisinios est 
      <lb ed="#V" n="53"/>virtus generalis: sed actus penitentie qui est 
      <lb ed="#V" n="54"/>detestari peccatum inquantum est expiabile per actum 
      peni<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tentis: virtus non est generalis: non enim conuenit 
      cui<lb ed="#V" n="56" break="no"/>libet virtuti: ergo penitentia non est virtus generalis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e324">
                  <lb ed="#V" n="57"/>Respondeo quod virtutem esse generalem potest 
      <lb ed="#V" n="58"/>intelligi tripliter scilicet essentialiter: 
      cau<lb ed="#V" n="59" break="no"/>faliter et dispositiue.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e333">
      ¶ Primo modo est virtus generalis 
      <lb ed="#V" n="60"/>que predicatur de qualibet virtute: nec est distincta per essentiam 
      <lb ed="#V" n="61"/>a virtute aliqua: et hoc modo virtus generalis nihil aliud 
      <lb ed="#V" n="62"/>dicit quam quamlibet virtutem modo indeterminato: sicut genus 
      <lb ed="#V" n="63"/>importat quamlibet speciem modo indeterminato: et sic 
      peniten<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tia non est virtus generalis: est enim virtus per essentiam 
      <lb ed="#V" n="65"/>distincta ab omnti alia virtute.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e349">
      ¶ Secundo modo charitas 
      <lb ed="#V" n="66"/>virtus est generalis ad omnens alias virtutes inquantum habent 
      <lb ed="#V" n="67"/>completum esse virtutis: quia completio cuiusset habitus in esse 
      <lb ed="#V" n="68"/>virtutis est per charitatem: sicut per causam formalem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e358">
      ¶ Ter¬ 
      <!--00149.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tio modo: poenitentia virtus est generalis: vt ente inferius 
      osten<lb ed="#V" n="70" break="no"/>detur per poenitentiam disponitur homo ad susceptionem aliarum 
      <lb ed="#V" n="71"/>virtutu: distinctionem autem essentie eius cognoscere 
      debe<lb ed="#V" n="72" break="no"/>mus per eius obm. quod quidam dicunt esse peccatum sub 
      ratio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ne qua dei offensiuum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e376">
      ¶ Sed contra hoc arguitur sic: sicut 
      <lb ed="#V" n="74"/>charitatis est diligere deum: ita est eius odire 
      offensam<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dei: eiusdem enim rationis est diligere aliquid: et odire eius 
      con<lb ed="#V" n="76" break="no"/>trarium: peccatum ergo sub ratione qua dei offensiuum non 
      vide<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tur esse penitentie obm.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e388">
      ¶ Uidetur ergo mihi dicendum quod 
      pr<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nitentie obiectum est proprium actuale peccatum sub ratione qua 
      <lb ed="#V" n="79"/>est transgressio diuine iegis vindicabilis et expiabilis ien 
      <lb ed="#V" n="80"/>actum ipsius penitentis: et quia sub hac ratione peccatum nullius 
      <lb ed="#V" n="81"/>alterius virtutis est obiectum: sequitur quod actus poenitentie est. 
      <lb ed="#V" n="82"/>essentiam distinctus ab actibus aliarum virtutum: et peni 
      <lb ed="#V" n="83"/>tentia a virtutibus aliis: distinctio enim virtutum 
      inno<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tescit nobis per actus: et actus per obiecta. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e406">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Ad primum in opposita dicendum: quod maior estr 
      fat<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sa: vna enim virtus ab aliis per esser 
      <lb ed="#V" n="87"/>tiam distincta potest esse opposita cuilibet vitio sub vna 
      <lb ed="#V" n="88"/>ratione que in quolibet vitio reperitur: charitas enim 
      oppo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>nitur cuilibet peccato mortali: inquantum quodlibet peccatum 
      <lb ed="#V" n="90"/>est contrarium summe bonitati: et penitentia cuilibet 
      pec<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cato inquantum est contra iustitiam diuine legis: et expiabile 
      <lb ed="#V" n="92"/>per actum penitentis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e426">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod detestari 
      pecca<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tum non conuenit cuiliet virtuti sub ratione qua conuenit 
      pe<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nitentie: cuilibet enim alii virtuti conuenit detestari peccatum 
      <lb ed="#V" n="95"/>inquantum est contrarium illi speciali bono: ad quod inclinat 
      <lb ed="#V" n="96"/>virtus: poenitentia autem detestatur peccatum sub ratione alia: vt 
      su<lb ed="#V" n="97" break="no"/>perius visum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e439">
      ¶ Ad tertium dicendum: quod maior non est 
      ve<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ta: nisi intelligatur quod sit circa obm cuiuslibet virtutis: 
      <lb ed="#V" n="99"/>et sub illa speciali ratione sub qua respicitur a qualibet 
      virtu<lb ed="#V" n="100" break="no"/>te: sed poenitentia non est circa obum cuiuslibet virtutis: sub alia 
      <lb ed="#V" n="101"/>enim ratione detestatur penitentia immoderatam delectatione 
      <lb ed="#V" n="102"/>quam temperantia: et etiam immoderatum timorem quam 
      fortitu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>do: et sic de aliis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k42610-d1e455">
      ¶ Argumentum ad partem aliam 
      gra<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tia principalis conclusionis potest concedi. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>