<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="235-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k171255"><!-- l4d50a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k171255-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e103">
               <sic>Distinctio.</sic> IIII 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e108">
               <lb ed="#V" n="35"/>COnsequenter queritur de 
      quar<lb ed="#V" n="36" break="no"/>to principerali. Et 
      <lb ed="#V" n="37"/>circa hoc queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e117">
      ¶ Primo vtrum damnati 
      <lb ed="#V" n="38"/>naturaliter appetant beatitudinem.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e122">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="39"/>vtrum debeant velle non esse.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e128">
      ¶ Tertio vtrum velint non 
      es<lb ed="#V" n="40" break="no"/>se.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e133">
      ¶ Utrum autem possint digne penitere: et vtrum semper sint 
      <lb ed="#V" n="41"/>in actu culpe: et vtrum demereantur non oportet hic querere: 
      <lb ed="#V" n="42"/>quia istorum trium solutiones patent per ea que dicta sunt lib. 2. 
      <lb ed="#V" n="43"/>di. 7. in illa quaestione. vtrum diabolus possit digne penitere: et 
      in<lb ed="#V" n="44" break="no"/>illa vtrum diabolus semper sit in actu culpe. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k171255-Dd1e144">
               <head xml:id="kzz7yh-k171255-Hd1e146">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e148">
      Quaestio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e150">
                  <lb ed="#V" n="45"/>PRimo ergo ostendo quod damnati non 
      appe<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tunt naturaliter beatitudinem: quia 
      <lb ed="#V" n="47"/>quamdiu principium vite est in corde est 
      possibili<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tas ad corporalem sanitatem. ergo a simili quamdiu 
      principi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>um spiritualis vite est in rationali creatura. possibilitas est in ea 
      <lb ed="#V" n="50"/>ad sanitatem spiritualem. cum ergo appetitus beatitudinis que est 
      <lb ed="#V" n="51"/>primum principium agibilium sit praerincipium sanitatis 
      spiritua<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lis: et damnati sint impossibiles ad talem sanitatem cum sint 
      obsti<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nati: non appetunt betitudinem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e172">
      ¶ Item appetere beatitum 
      <lb ed="#V" n="54"/>dinem et odire deum repugnant: cum in deo sicut in obiecto 
      <lb ed="#V" n="55"/>sit rationalis creature beatitudo: sed damnati deum odiunt. 
      <lb ed="#V" n="56"/>iuxta illud psal. Superbia eorum qui te oderunt ascendit 
      sem<lb ed="#V" n="57" break="no"/>per. ergo beatitudinem non appetunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e183">
      ¶ Item appetere 
      pro<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ximi damnationem est appetitui beatitudinis conrium: quia 
      <lb ed="#V" n="59"/>beatitudinem appetere est statum appetere omnium bonorum 
      <lb ed="#V" n="60"/>aggregatione perfectum. talis autem status includit 
      delectabi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>le consortium proximorum: sed damnati vellent omnes alios esse 
      <lb ed="#V" n="62"/>damnatos: quia in eis maxime regnat inuidia. ergo 
      vide<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tur quod beatitudinem non appetant. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e200">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Contra appetere bonum est appetere beatitudinem in 
      <lb ed="#V" n="65"/>generali: sed secundum Diony. 4. c. de diui. no. de 
      <lb ed="#V" n="66"/>mones bonum et optimum concupiscunt. ergo appetunt beatitum 
      <lb ed="#V" n="67"/>dinem in generali. ergo a simili et alii damnati.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e211">
      ¶ Item 
      An<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sel. in lib. de casu dia. parum vltra medium. videtur velle quod vo¬ 
      <!--00502.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>luntas volendo quioquid vult non vult aliud quam 
      beatitu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dinem: sed damnati multa appetunt. ergo appetunt beatitudinem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e224">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Respondeo quod cum secundum Augu. 19 de ciui. c. 12 
      <lb ed="#V" n="72"/>peccatum delere non possit 
      extre<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ma nature vestigia: in damnatis remanet aliqua 
      natura<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lis cognitio et appetitus naturalis. cum ergo primus motus 
      <lb ed="#V" n="75"/>naturalis appetitus sit respectu finis in generali: quia secundum 
      <lb ed="#V" n="76"/>philosophum. 7. ethicorum. ca. 12. Finis est principium in 
      appetibili<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bus et agibilibus: sequitur quod damnati naturaliter appetunt 
      fi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nem in generali: sed vltimus finis est beatitudo. ergo 
      se<lb ed="#V" n="79" break="no"/>quitur quod naturaliter appetunt beatitudinem in generali: 
      <lb ed="#V" n="80"/>quamuis appetitu debili et exili: sed hic naturalis appetitus in 
      <lb ed="#V" n="81"/>his ex deliberatiua voluntate quo ad hoc peruertitur: quia 
      <lb ed="#V" n="82"/>bonum quod naturaliter appetunt sub circumstantiis 
      ma<lb ed="#V" n="83" break="no"/>lis appetunt: nec est iste appetitus ad eorum 
      consolatio<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nem: sed magis ad afflictionem. naturaliter enim appete 
      <lb ed="#V" n="85"/>re quod appetens videt se non posse consequi magis est 
      <lb ed="#V" n="86"/>afflictio appetentis. De hac questione breuius transeo: quia 
      <lb ed="#V" n="87"/>ex his que dicta sunt libro 2. distin. 38 in illa quaestione. vtrum sin 
      <lb ed="#V" n="88"/>deresis quantum ad omnem sui actum possit totaliter per 
      pec<lb ed="#V" n="89" break="no"/>catum extingui. et in isto libro distin. prece. in illa questione. 
      <lb ed="#V" n="90"/>vtrum omnes homines appetant beatitudinem. plene 
      pa<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tet solutio huius questionis. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e272">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Ad primum in oppositum dicendum quod naturalis 
      co<lb ed="#V" n="93" break="no"/>gnitio veri et naturalis appetitus 
      <lb ed="#V" n="94"/>boni non sunt principium supernaturalis sanitatis 
      quan<lb ed="#V" n="95" break="no"/>do peruertuntur per circunstantias malas. ex deliberatiua 
      vo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>luntate obstinata in malo: sicut est in dammatis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e285">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cundum dicendum quod nulla creatura potest habere deum odio per 
      <lb ed="#V" n="98"/>se: quia impossibile est aliquid odiri sub ratione qua 
      sum<lb ed="#V" n="99" break="no"/>mum bonum: tamen per accidens sub ratione qua ex iustitia 
      pu<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nit peccarores: odio habetur a damnatis: sed sic odire 
      de<lb ed="#V" n="101" break="no"/>um stare potest cum naturali appetitu beatitudinis in 
      gene<lb ed="#V" n="102" break="no"/>rali ex deliberatiua voluntate deprauato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e301">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cendum quod damnati omnes alios vellent esse damnatos: et quia 
      <lb ed="#V" n="104"/>sicut in patria est summa charitas. sic in inferno est 
      sum<lb ed="#V" n="105" break="no"/>mum odium: nisi inquantum in aliquo: vt dictum est: 
      natu<lb ed="#V" n="106" break="no"/>rale desiderium tendit in bonum: et sicut dicit glo. super 
      il<lb ed="#V" n="107" break="no"/>lud Isa. 14. Tu vulneratus es. solacium est malorum 
      inimi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cos habere socios penarum. Similiter tanta est in eis 
      in<lb ed="#V" n="109" break="no"/>uidia quod felicitas bonorum est in eis magnum supplicium: 
      <lb ed="#V" n="110"/>vnde Augu. 2 de ciui. capitulo 29. dicit quod malignis 
      spiri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tibus pena tua est eterna selicitas: et ideo quamuis ex 
      mul<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tiplicatione damnatorum augeatur pena eorum. tamen 
      in<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tantum super excrescit in eis inuidia et odium quod magis 
      <lb ed="#V" n="114"/>eligerent plus torqueri cum multis quam minus cum 
      pau<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cis: quia tamen anime damnate sciunt quod non omnes 
      damnabun<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tur plus vellent illos ad quos naturaliter afficiuntur 
      dam<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nationem euadere quam alios: quia minus illis inuident quam aliis: 
      <lb ed="#V" n="118"/>et ideo ille diues damnatus fratres suos cupiebat euadere 
      dan<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nationem: quamuis plus voluisset fratres suos cum 
      omni<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bus aliis damnari: naturali autem appetitui beatitudinis 
      <lb ed="#V" n="121"/>in generali ex deliberatiua voluntate peruerso non est in 
      <lb ed="#V" n="122"/>compossibile velle ex deliberatione damnationem 
      omni<lb ed="#V" n="123" break="no"/>um aliarum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k171255-Dd1e350">
               <head xml:id="kzz7yh-k171255-Hd1e352">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e354">
      Questio. II
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e356">
                  <lb ed="#V" n="124"/>SEcundo queritur vtrum damnati debeant 
      <lb ed="#V" n="125"/>velle non esse. Et videtur quod sic. 
      ip<lb ed="#V" n="126" break="no"/>si debent velle bonum: sed bonum esset eos non esse: 
      <lb ed="#V" n="127"/>quia sicut dicit saluator Matth. 26 de Iuda. 
      bo<lb ed="#V" n="128" break="no"/>num erat illi si natus non fuisset homo ille. ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="129"/>quod damnati deberent velle non esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e372">
      ¶ Item magis debet 
      <lb ed="#V" n="130"/>appeti carentia omnis mali quam presentia eius: sed non 
      essen<lb ed="#V" n="131" break="no"/>do nullum malum haberent. essendo omne malum habent. 
      <lb ed="#V" n="132"/>ergo deberent velle non esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e381">
      ¶ Item Anselmis I libro cur deus 
      <lb ed="#V" n="133"/>homo. c. 21. loquens in persona respondentis dicit. Fate 
      <lb ed="#V" n="134"/>ri me necesse est quia proconseruanda tota creatura nihil 
      de<lb ed="#V" n="135" break="no"/>bere facere contra voluntatem dei. quod Anselis approbat: 
      <lb ed="#V" n="136"/>sed damnati non possunt esse sine actu male voluntatis. ergo secundum in 
      <!--00503.xml-->
      <pb ed="#V" n="236-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>dicium rectum rationis plus deberent velle non esse. quam esse sic. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e402">
                  <lb ed="#V" n="2"/>Contra nullus debet velle non esse ad fugendum 
      <lb ed="#V" n="3"/>quod iustum est: sed damnatos puniri iustum est. 
      <lb ed="#V" n="4"/>ergo non deberent velle non esse ad fugiendum penam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e411">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="5"/>nullus secundum rectum iudicium rationis debet velle perdere omnem 
      par<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ticipationem illius rei quam magis debet diligere quam 
      seip<lb ed="#V" n="7" break="no"/>sum: sed damnati perdendo esse perderent omnem 
      participatio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nem dei quam magis deberent diligere quam seipsos. ergo non 
      <lb ed="#V" n="9"/>deberent velle non esse vt propria pena carerent. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e424">
                  <lb ed="#V" n="10"/>Respondeo quod in damnatis est malum culpe in quo 
      <lb ed="#V" n="11"/>sunt obstinati: et malum pene cui 
      per<lb ed="#V" n="12" break="no"/>petuo sunt obligati. habendo aspectum ad primum malum 
      di<lb ed="#V" n="13" break="no"/>co quod secundum rectum iudicium rationis plus deberent velle non 
      <lb ed="#V" n="14"/>esse quam sic esse: quia secundum rectum iudicium magis debet voluntas 
      <lb ed="#V" n="15"/>fugere illud quod est contra rem quam magis tenetur diligere: 
      <lb ed="#V" n="16"/>quam illud quod est contra rem quam non tantum tenetur diligere: sed 
      <lb ed="#V" n="17"/>certum est quod quilibet magis tenetur diligere deum quam seipsum: 
      <lb ed="#V" n="18"/>intantum quod si voluntas posset diligere dilectionis actu 
      infi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nito intensiue deberet diligere deum infinite. etiam quantum 
      <lb ed="#V" n="20"/>ad intensionem: quia est bonum insinitum: creatura autem 
      diligi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>non debet a seipsa nisi sinite: quia finitum bonum est. cum 
      er<lb ed="#V" n="22" break="no"/>go peccatum sit contra deum: et non esse contra esse 
      propri<lb ed="#V" n="23" break="no"/>um: magis deberent damnati fugere esse in peccato quam 
      fuge<lb ed="#V" n="24" break="no"/>re non esse: cum ergo esse eorum non possit esse sine peccato 
      <lb ed="#V" n="25"/>videtur quod ad hoc habendo aspectum deberent velle non esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e461">
                  <lb ed="#V" n="26"/>¶ Preterea peior est carentia boni debiti quam boni non 
      de<lb ed="#V" n="27" break="no"/>biti: quia prima carentia habet rationem mali. secunda non: 
      <lb ed="#V" n="28"/>sed peccatum est carentia boni debiti. non esse non est 
      ca<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rentia boni debiti: quia tunc fuisset malum ante 
      creatio<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nem mundi. ergo peius est peccatum quam non esse: sed 
      que<lb ed="#V" n="31" break="no"/>libet voluntas magis debet fugere quod peius est. ergo 
      <lb ed="#V" n="32"/>magis deberent damnati odire esse in peccato quam odire non 
      <lb ed="#V" n="33"/>esse. ergo cum videant se non posse esse nisi in peccato: 
      de<lb ed="#V" n="34" break="no"/>berent velle non esse vt non essent in peccato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e483">
      ¶ 
      Haben<lb ed="#V" n="35" break="no"/>do tamen aspectum ad eorum penam que iusta est et a deo est. 
      <lb ed="#V" n="36"/>non deberent velle non esse ad hoc vt penam non haberent: 
      <lb ed="#V" n="37"/>nobilior enim participatio dei est esse quam gaudium: quia secundum 
      <lb ed="#V" n="38"/>Diony. 5. ca. de di. no. Inter omnes diuinas participationes 
      <lb ed="#V" n="39"/>esse est nobilior. accipiendo alias participationes cum 
      pre<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cisione quantum ad illud quod dicunt vltra esse: sed 
      nul<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lus debet velle perdere nobiliorem participationem ad 
      vi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tandum incommodum: quod est contra minus nobilem. 
      <lb ed="#V" n="43"/>cum ergo non esse sit contra esse: et pena contra gaudium: 
      <lb ed="#V" n="44"/>nullus debet velle non esse propter amotionem pene 
      tan<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e509">
      ¶ Preterea. non esse nullum est bonum: in pena 
      au<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tem est aliquod bonum: inquantum est iusta: sed nullus 
      <lb ed="#V" n="47"/>debet velle illud quod non est bonum ad vitandum illud 
      <lb ed="#V" n="48"/>in quo est aliquod bonum. ergo damnari non debent 
      vel<lb ed="#V" n="49" break="no"/>le non esse ad fugiendum penam tantum. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Argumenta ad partem primam procedunt de 
      <lb ed="#V" n="51"/>voluntate non essendi habendo 
      as<lb ed="#V" n="52" break="no"/>pectum ad malum culpe.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e528">
      ¶ Potest tamen dici specialiter 
      <lb ed="#V" n="53"/>ad secundum quod maior intelligentia est ceteris paribus 
      <lb ed="#V" n="54"/>hic autem non sunt cetera paria: quia etsi damnati 
      essen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>do habeant multa mala: esse tamen in eis est bonum. in 
      <lb ed="#V" n="56"/>non esse autem non est bonums neque malum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e539">
      ¶ 
      Argumen<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ta ad partem secundam procedunt de voluntate non 
      essendi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>habendo aspectum praecise ad malum pene. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k171255-Dd1e547">
               <head xml:id="kzz7yh-k171255-Hd1e549">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e551">
      Quaestio III.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e553">
                  <lb ed="#V" n="59"/>TErtio queritur vtrum damnati vellent 
      <lb ed="#V" n="60"/>non esse. Et videtur quod non: quia 
      <lb ed="#V" n="61"/>nulla potentia potest moueri nisi a proprio 
      ob<lb ed="#V" n="62" break="no"/>iecto. vel ab eo quod eius rationem participat: 
      <lb ed="#V" n="63"/>sed per obiectum voluntatis est bonum: cum ergo non es 
      <lb ed="#V" n="64"/>se non sit bonum: nec aliqua participatio eius: et damnati 
      <lb ed="#V" n="65"/>non possunt velle non esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e571">
      ¶ Item voluntas de 
      necessi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tate appetit bonum: in quo nulla inuenitur ratio mali. 
      er<lb ed="#V" n="67" break="no"/>gto de necessitate refugit illud in quo nulla inuenitur 
      ra<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tio boni: sed in non esse nulla potest inueniri ratio boni. 
      <!--00503.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>ergo damnati non possunt velle non esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e587">
      ¶ Item 
      nul<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lus potest velle nisi verum bonum vel estimatum: sed non 
      <lb ed="#V" n="71"/>esse non est aliquod bonum verum nec estimatum a 
      dam<lb ed="#V" n="72" break="no"/>natis est bonum: bene enim sciunt quod vbi nulla est entitas 
      <lb ed="#V" n="73"/>nulla est bonitas. ergo non possunt velle non esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e599">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="74"/>qui volunt esse: in quiete volunt esse. ergo ad 
      destructio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nem consequentis si damnati vellent non esse: vellent non 
      <lb ed="#V" n="76"/>esse in quiete: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e608">
      ¶ Item ratio appetendi 
      <lb ed="#V" n="77"/>quicquid appetitur saluatur in quolibet appetibili: seud 
      <lb ed="#V" n="78"/>esse est ratio appetendi quicquid appetitur: vnde dicit 
      phi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>losophus secundo de anima quod omnia appetunt esse: et 
      il<lb ed="#V" n="80" break="no"/>lius causa agunt quecunque agunt secundum naturam. ergo si 
      dam<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nati vellent non esse simul vellent esse et non esse: quod 
      <lb ed="#V" n="82"/>impossibile est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e624">
      ¶ Item Augusti. in lib. de libe. arbitrii inter 
      <lb ed="#V" n="83"/>principium et medium: dicit quod nemo potest eligere vt non sit. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e629">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Contra cidcet rhetorice. capitulo sexto dicitur quod non 
      ha<lb ed="#V" n="85" break="no"/>bere malum est delectabile: sed non esse 
      im<lb ed="#V" n="86" break="no"/>portat carentiam omnis mali. ergo est delectabile. cum 
      er<lb ed="#V" n="87" break="no"/>go esse damnatorum sit tristabile: videtur quod propter 
      de<lb ed="#V" n="88" break="no"/>lectationem velint non esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e642">
      ¶ Item apocali. nono. 
      In<lb ed="#V" n="89" break="no"/>diebus illis querent homines mortem et non inuenient 
      <lb ed="#V" n="90"/>eam: et desiderabunt mori et fugiet mors ab eis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e649">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="91"/>Ansel. de casu diaboli. capitulo sexto. loquens de angelis 
      <lb ed="#V" n="92"/>bonis et malis dicit. Sic distincti sunt angeli vt 
      adheren<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tes iustitie nullum bonum velle possint quo non 
      gaude<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ant: et deserentes illam nullum velle queant quo non 
      ca<lb ed="#V" n="95" break="no"/>reant: sed ipsi non carent esse. ergo volunt esse. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e663">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Respondeo quod damnatos velle non esse 
      dupli<lb ed="#V" n="97" break="no"/>citer potest intelligi scilicet aut 
      volun<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tate naturali: aut deliberatiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e672">
      ¶ Primo modo non 
      vo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lunt non esse nec velle possunt: quia esse in pena melius 
      <lb ed="#V" n="100"/>est quam nihil esse: cum in nihilitate nulla sit penitus 
      boni<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tas: et sicut dicit philosophus secundo de generatione. 
      In<lb ed="#V" n="102" break="no"/>omnibus inquimus quod melius est desiderare naturam 
      <lb ed="#V" n="103"/>semper: loquendo de melioritate naturali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e685">
      ¶ Loquendo 
      <lb ed="#V" n="104"/>autem de voluntate deliberatiua contingit aliquid velle 
      <lb ed="#V" n="105"/>tripliciter scilicet per se et primo. et per se sed non primo: et per 
      <lb ed="#V" n="106"/>accidens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e694">
      ¶ Primo modo quicquid vult voluntas vult 
      <lb ed="#V" n="107"/>sub ratione boni positiue
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e699">
      ¶ Secundo modo vult 
      caren<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tiam mali. etiam si in illa non apprehendat ratio aliquam 
      <lb ed="#V" n="109"/>positiuam rationem boni. carentia enim mali per se est 
      ap<lb ed="#V" n="110" break="no"/>petibilis non tamen primo: quia non appetitur mali 
      ca<lb ed="#V" n="111" break="no"/>rentia: nisi quia prius ordine nature appetitur bonum. ideo 
      <lb ed="#V" n="112"/>enim voluntas vult carentiam pene: quia diligit bonum 
      <lb ed="#V" n="113"/>cui pena est contraria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e715">
      ¶ Tertio modo voluntas 
      delibe<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ratiua potest appetere non esse inquantum ad non esse 
      se<lb ed="#V" n="115" break="no"/>quitur carentia pene: quam voluntas per se appetit. 
      Pri<lb ed="#V" n="116" break="no"/>mo modo et secundo damnati non volunt non esse: quia 
      <lb ed="#V" n="117"/>non esse non est appetibile per se et primo: nec per se non 
      <lb ed="#V" n="118"/>primo: sed tertio modo appetunt non esse inquantum scilicet ad 
      <lb ed="#V" n="119"/>non esse sequitur carentia pene quam per se appetunt: 
      vi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>dent enim quod ex suo esse non possent consequi delectatio 
      <lb ed="#V" n="121"/>nem nec vtilitatem nec honestatem: quia tantam habent 
      pe<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nam vt secum compati non possit aliquod gaudium: et si 
      mo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>do verum non sit de omnibus damnatis: eo quod sicut ostensum 
      <lb ed="#V" n="124"/>est lib 2. de pena demonum vsque ad iudicium compatitur 
      se<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cum interdum aliquod exile et vanum gaudium: tamen post 
      <lb ed="#V" n="126"/>iudicium nullius damnati pena gaudium aliquod secu 
      con<lb ed="#V" n="127" break="no"/>patietur. per suum etiam esse nihil boni possunt acquirere. 
      <lb ed="#V" n="128"/>suum etiam esse magne inhonestati est subiectum: et idec 
      <lb ed="#V" n="129"/>non est mirum si tali esse vellent carere vt malis que 
      exi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>stendo patiuntur carerent. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e755">
                  <lb ed="#V" n="131"/>Ad primum in oppositu dicendum quod non tantummor 
      <lb ed="#V" n="132"/>do bonum est per se obiectum 
      volun<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tatis: sed est carentia mali: quamuis non primo: quapropter dicitur. 5 ethi. 
      <lb ed="#V" n="134"/>ca. 6 quod in boni ratione sit minus malum ad maius 
      ma<lb ed="#V" n="135" break="no"/>lum: quia minus malum magis est eligibile maiori. ex 
      ra<lb ed="#V" n="136" break="no"/>tione malori huius carentie mali non esse per se appre¬ 
      <!--00504.xml-->
      <pb ed="#V" n="236-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>hensum potest esse damnate voluntatis obiectum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e779">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="2"/>dicendum quod voluntas refugit illud de necessitate: in quo nulla 
      <lb ed="#V" n="3"/>apprehenditur ratio boni extendendo bonum ad carentiam 
      <lb ed="#V" n="4"/>mali: que per se appetibilis est: vt dictum est: quamuis autem 
      <lb ed="#V" n="5"/>in non esse nullum sit bonum proprie dictum: tamen ad non esse 
      se<lb ed="#V" n="6" break="no"/>quitur carentia omnis mali.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e792">
      ¶ Ad tertium dicendum quod procedit de eo 
      <lb ed="#V" n="7"/>quod vult voluntas primo et per se. sic autem damnati non 
      pos<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sunt velle non esse. Ad 4m dicendum quod quamuis ad velle esse in 
      <lb ed="#V" n="9"/>quiete sequatur velle esse. non tamen ad velle non esse per accidens 
      <lb ed="#V" n="10"/>sequitur non velle esse inquiete exemplum: sequitur. 
      vo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lo vinum bonum. ergo volo vinum: nec tamen sequitur 
      <lb ed="#V" n="12"/>non volo vinum: quia non possum habere nisi corruptum. 
      er<lb ed="#V" n="13" break="no"/>go non volo vinum bonum: et ego dico quod ideo damnati vellent 
      <lb ed="#V" n="14"/>non esse: quia vident se non posse habere esse nisi penale: vnde 
      ex<lb ed="#V" n="15" break="no"/>hoc non sequitur quod non vellent habere esse quietum. si autem in 
      <lb ed="#V" n="16"/>arguendo assumeretur quod vellent non esse per se teneret 
      for<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ma argumenti: sed in materia esset peccatum: quia hec est falsa. 
      dam<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nati volunt per se non esse: nec tantum est falsa: sed etiam 
      impossi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>bilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e823">
      ¶ Ad quintum dicendum quod esse inquantum esse non est ratio 
      ap<lb ed="#V" n="20" break="no"/>petendi quicquid appetitur: sed esse bene dispositum: et hic 
      ap<lb ed="#V" n="21" break="no"/>petitus saluatur in appetitu quo damnati appetunt per 
      acci<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dens non esse: quia enim ipsi appetunt esse bene dispositum. ideo 
      odi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>unt penam que contraria est bone dispositioni essendi: vel 
      vel<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lent illius pene carentiam: quia sciunt se illa pena carere non 
      <lb ed="#V" n="25"/>posse essendo: et quod illa carerent: si non essent. ideo si daretur eis 
      <lb ed="#V" n="26"/>optio magis eligerent non esse quam sic esse.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e841">
      ¶ Ad sextum dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="27"/>illud verbum intelligendum est de electione qua res eliguntur 
      <lb ed="#V" n="28"/>per se. certum est enim quod non esse non est eligibile per se. Et 
      <lb ed="#V" n="29"/>quod hic fuerit intellectus Augu. videtur per illud quod parum 
      in<lb ed="#V" n="30" break="no"/>fra dicitur. Omnis ille appetitus in voluntate mortis non est: 
      <lb ed="#V" n="31"/>vt qui moritur non sit sed vt requiescat intenditur: in quo satis 
      <lb ed="#V" n="32"/>videtur velle quod non appetitur non esse propter non esse: sed: propter 
      <lb ed="#V" n="33"/>carentiam inquietudinis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k171255-d1e859">
      ¶ Argumenta ad partem secundam 
      <lb ed="#V" n="34"/>quamuis gratia principalis conclusionis concedenda sint: et primum 
      <lb ed="#V" n="35"/>tamen non multum cogit: quia non habere malum non est delecta 
      <lb ed="#V" n="36"/>bile: nisi supposita circunstantia subiecti. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>