<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="139-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-a96144"><!-- l1d45a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-a96144-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e103">
               <lb ed="#V" n="98"/>Consequenter queritur. de. 2 principali et 
      cir<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ca hoc quaeruntur 4
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e110">
      ¶ primo vtrum 
      <lb ed="#V" n="100"/>voluntas dei sit omnium bonorum creatorum primo causa.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e115">
      ¶ 2 
      <lb ed="#V" n="101"/>vtrum immediata causa.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e120">
      ¶ 3o vtrum causa necessaria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e123">
      ¶ 4 vtrum divini 
      velle<lb ed="#V" n="102" break="no"/>sit aliqua ratio motiua.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-a96144-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-a96144-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e132">
      ¶ Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="103"/>Rimo ostendo quod voluntas dei non est 
      omniumbo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>norum creatorum primo causa: quia ad causalitatem 
      <lb ed="#V" n="105"/>bonorum creatorum concurrunt scientia: poso et voluntas: sed vel 
      <lb ed="#V" n="106"/>le secundum rationem intelligendi pesupponit scire: ergo scientia magt debet 
      di<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ci bonorum creatorum primo causa quam voluntas.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e145">
      ¶ Item deus non producit 
      <lb ed="#V" n="108"/>bona creata nisi operando: sed operatio non est actus nisi poses: 
      <lb ed="#V" n="109"/>ergo videtur quod voluntas non sit causa rerum nec primanec 2o
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e152">
      ¶ Item causa 
      re<lb ed="#V" n="110" break="no"/>latiue se habet ad causatum: sed voluntas dei relatiue numquam dicitur secundum 
      <lb ed="#V" n="111"/>magistum in praesenti di. c. 2. ergo voluntas dei non est bonorum creatorum causa. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e159">
                  <lb ed="#V" n="112"/>Contra. Augu. 3. de tri. c. 4. Uoluntas dei est pima: et summa 
      <lb ed="#V" n="113"/>casa omnium corporalium specierum atque motionum. Nihil 
      <lb ed="#V" n="114"/>enm sit visibiliter atque intelligibliter quod non de interiori 
      inuisibili<lb ed="#V" n="115" break="no"/>atque intelligibili aula summi imparatoris aut iubeatur: aut permit. 
      <lb ed="#V" n="116"/>tatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e173">
      ¶ Item Aug. 83. q. q. 3. dicit de deo illo auctore: cum 
      <lb ed="#V" n="117"/>dicitur illo volente dicitur: in quo sati exprimit quod per suam voluntatem est causa 
      <lb ed="#V" n="118"/>rerum: ergo cum ipse sit omnium bonorum creatorum prima causa 
      sequi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tur quod eius voluntas est omnium bonorum creatorum prima causa. 
      <lb ed="#V" n="120"/>Rndeo quod deus est omnium bonorum creatorum caus prim per suam 
      <lb ed="#V" n="121"/>sapientiam dirigentem et voluntatem imperantem: et poitesm 
      <lb ed="#V" n="122"/>exequaentem: quia sicut dicit Hug. i. li.o de sac. per. 2. c. 6. Cum sint 3m 
      <lb ed="#V" n="123"/>in deo sapientia voluntas posios. Primordiales causae a voluntate quidem 
      <lb ed="#V" n="124"/>divina quasi proficiscuntur: per sapientiam diriguntur: per positiom producuntur. 
      Uo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>luntas enim mouet: sapientia disponit: potestas explicat. Hec sunt 
      <lb ed="#V" n="126"/>eterna fundamta cauarum omnium et principium principium: quia tamen scientia et pos se 
      <lb ed="#V" n="127"/>habent indeterminate ad multa: et voluntas est quae determinat potest 
      <lb ed="#V" n="128"/>ad exequaendum determinate hoc vel illud. Idon actualis productio 
      crea<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ture magit attribuitur voluntati sicut causae quam scientie vel poses. Et 
      <lb ed="#V" n="130"/>sic concedendum est quod dei voluntas est primo causa bonorum omnium creatorum 
      <lb ed="#V" n="131"/>Ad pricitum in oppositum dicendum quod quamuis scientia prior sit secundum nastram rationem 
      <lb ed="#V" n="132"/>intelligendi quam volutas: tamen quia deterinatio postrad 
      operan<lb ed="#V" n="133" break="no"/>dum non sic est per scientiam: sicut per voluntantem: ideo magis 
      attri<lb ed="#V" n="134" break="no"/>buimus voluntati rationem causalitatem quam scientie
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e215">
      ¶ Ad 2m dicendum 
      <lb ed="#V" n="135"/>quod quia pos non ponit effctum nisi inquantum deteriatur ad operandum per 
      <lb ed="#V" n="136"/>voluntatem: ideo magit et per prim ratiom causalitati attribuimus voluntati¬ 
      <!--00293.xml-->
      <pb ed="#V" n="140-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>quam potentie
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e231">
      ¶ Ad 3m cum dicitur quod causa relatiue se habet ad causa 
      <lb ed="#V" n="2"/>tum: dico quod verum est secundum esse: vel secundum dici: quamuis autem 
      volun<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tatis diuine non sit aliqua relatio realis ad suos effectus 
      <lb ed="#V" n="4"/>sed ecsnous. Est tamen in ea sub ratione qua est causa relatio secundum ratio 
      <lb ed="#V" n="5"/>nem vel secundum dici ad suos effectus. Quod ergo in praesenti Di. 
      ne<lb ed="#V" n="6" break="no"/>gatur voluntatem relatiue dici intelligendum est de relatione secundum 
      <lb ed="#V" n="7"/>rem: quia realiter non refertur: nec ad intrinsecum: nec ad 
      extrin<lb ed="#V" n="8" break="no"/>secum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a96144-Dd1e250">
               <head xml:id="kzz7yh-a96144-Hd1e252">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e254">
      ¶ Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="9"/>SEcundo queritur vtrum voluntas dei sit omnium 
      <lb ed="#V" n="10"/>bonorum creatorum immediata causa: 
      <lb ed="#V" n="11"/>et videtur quod non: quia in causis efficientibus ordinate se 
      <lb ed="#V" n="12"/>habentibus illa que est prior est mediatior: vnde magis 
      me<lb ed="#V" n="13" break="no"/>diata est causa prolis abauus quam auus: et auus quam pater: sed voluntas dei 
      sim<lb ed="#V" n="14" break="no"/>pliciter est causa prima: ergo est causa mediatissima: non est ergo 
      <lb ed="#V" n="15"/>omnium bonorum creatorum immediata causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e272">
      ¶ Item idem 
      effe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctus non videtur posse egredi a duobus agentibus distinctis 
      <lb ed="#V" n="17"/>ita quod a quolibet egrediatur immediate: et totus: sed cuiuscumque 
      <lb ed="#V" n="18"/>effectus deus est causa: illius est causa secundum se totum: ergo 
      im<lb ed="#V" n="19" break="no"/>possibile est quod effectus egritudinis a causa creata deus sit 
      imme<lb ed="#V" n="20" break="no"/>diata causa.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e285">
      ¶ Item effectus egrediens a causa creata sit 
      <lb ed="#V" n="21"/>ab ea: ergo si ille idem effectus immediate egreditur a 
      cau<lb ed="#V" n="22" break="no"/>sa increata sit etiam immediate ab ea: et sic idem effectus factus 
      <lb ed="#V" n="23"/>per vnam causam: fit etiam per aliam causam non interuiente corruptio 
      <lb ed="#V" n="24"/>ne. Sed inconueniens videtur quod aliquid bis fiat nisi corruptio 
      <lb ed="#V" n="25"/>interueniat. Non videtur ergo quod divina voluntas sit 
      immedia<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ta causa effectus egredientis a causa secunda.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e301">
      ¶ Item 
      volun<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tas dei nullius boni creati est causa nisi mediante potentia 
      exe<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cutiua: ergo nullius boni est causa immediata. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e309">
                  <lb ed="#V" n="29"/>Contra. Deus est vicinir creature quam aliqui alia 
      crea<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tura sibiipsi. Unde Ber. in. i. lib.o meditationum 
      <lb ed="#V" n="31"/>suarum. Multi multa sciunt et seipsos nesciunt: alios 
      inspi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ciunt: et seipsos deserunt: deum querunt per ista exteriora de 
      <lb ed="#V" n="33"/>serentes sua interiora: quibus intimior est deus. Si ergo deus 
      <lb ed="#V" n="34"/>est intimior cause scecunde quam ipsa sibi: non est ratio 
      qua<lb ed="#V" n="35" break="no"/>re effectus egrediens a causa secunda immediate 
      egredere<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tur ab ea: et non a causa prima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e329">
      ¶ Item emanationes 
      in<lb ed="#V" n="37" break="no"/>teriores exemplar sunt emanationum exteriorum: sed 
      per<lb ed="#V" n="38" break="no"/>sona emanans aut emanat a suo principio immediate tantum 
      <lb ed="#V" n="39"/>vt filius aut mediate et immediate vt spiritus sanctus: 
      er<lb ed="#V" n="40" break="no"/>go simliter ita est in emanatione creaturarum: quod quedam 
      ema<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nant ab ipso immediate tantum: vt ille que emanant non mediam 
      <lb ed="#V" n="42"/>te causa secunda: et quedam mediate et immediate vt ille que ema 
      <lb ed="#V" n="43"/>nant a deo mediante causa secunda.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e347">
      ¶ Item Commen. super 
      pri<lb ed="#V" n="44" break="no"/>mam propositionem de causis dicit quod causa prima est 
      vehemen<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tioris adherentie cum re quam causa propinqua: sed hoc esse non 
      <lb ed="#V" n="46"/>posset nisi causa primo cum hoc quod est prima esset rei propinquor 
      <lb ed="#V" n="47"/>quam alia causa: ergo videtur quod effectus egrediens immediate a 
      <lb ed="#V" n="48"/>causa secunda immediatius egreditut a causa prima. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e360">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Respondeo quod voluntas dei est bonorum 
      creato<lb ed="#V" n="50" break="no"/>rum immediata causa: et 
      quorun<lb ed="#V" n="51" break="no"/>dam est immediata causa tantum scilicet eorum que sunt a deo non 
      mediam<lb ed="#V" n="52" break="no"/>te causa secunda: sic intelligendo quod non producit ea mediante 
      ali<lb ed="#V" n="53" break="no"/>quo differente a se: quamuis enim voluntas imperet eorum productionem 
      <lb ed="#V" n="54"/>et potentia exequatur: tamen quia realiter idem sunt in deo potentia 
      <lb ed="#V" n="55"/>et voluntas: poso deterinata est ad operandum per voluntatem: ideo 
      ef<lb ed="#V" n="56" break="no"/>fectus: qui eliciuntur a dei potentia immediate tantum: dicuntur est esse a 
      vo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>luntate divina immediate tantum: quamuis in rei veritate sint a divina 
      <lb ed="#V" n="58"/>voluntate imperante et a dei potentiaeliciente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e384">
      ¶ Effectuum autem 
      <lb ed="#V" n="59"/>bonorum a causa secunda procedantium deus est causa mediata 
      inquan<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tum causa secunda a qua procedunt a deo est: et illorum etiam est causa 
      imme<lb ed="#V" n="61" break="no"/>diata. Sed in modo ponendi istam immediationem sunt 
      opinio<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nes.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e395">
      ¶ Quidam enim dicunt quod immediata sunt a causa secunda: sicut 
      eli<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ciente: et immediate a deo non sicut eliciente: sed sicut per 
      vo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>luntatem imperante sine cuius imperio causa secunda non 
      <lb ed="#V" n="65"/>posset suum effectum producere. 
      <lb ed="#V" n="66"/>Alis non vildetur inte modus ponedi suticies 
      <lb ed="#V" n="67"/>quod voluntas per suum imperium nihil producit 
      <lb ed="#V" n="68"/>extra voluntatem nisi per aliquam pos mimperium exequaentem. Si ergo deus tantum 
      <!--00293.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>imperaret operationem cause nihil cooperando per aliquam potentiam 
      <lb ed="#V" n="70"/>imperium exequaentem: tunc causa secunda supposmuo quod conseruetur in esse non pluls 
      <lb ed="#V" n="71"/>posset effectu suum producem per imperiu volutatis divinae quam sine eius 
      <lb ed="#V" n="72"/>imperio: quod suum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e425">
      ¶ Ideo dicunt isti quod illi idem bonus effectus quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>secundum se totum elicitur immediate a causa secunda: etiam secundum se totum 
      elicii<lb ed="#V" n="74" break="no"/>immediate a causa prima id est a deo sed sub ratione alia et alia quia a deo: 
      <lb ed="#V" n="75"/>eo quod est causa generalissima est ratione generalis intentionis: que est 
      <lb ed="#V" n="76"/>ens. A causa aut secunda particulari est sub ratione qua hoc signatum 
      <lb ed="#V" n="77"/>ens: et quia hoc ens et ens in hac re signata realiter idem sunt: ideo 
      <lb ed="#V" n="78"/>hic effectus cause secunde totus est immediate ab ea: et totus 
      im<lb ed="#V" n="79" break="no"/>mediate a causa prima.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e443">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Alii autem hunc modum ponendi non satis clarum reputant 
      <lb ed="#V" n="81"/>quia quamuis hanc rem intellectum possit intelligem sub ratione 
      <lb ed="#V" n="82"/>entis non intelligendo eam sub ratione huius entis: eo quod secundum rationem 
      <lb ed="#V" n="83"/>differnt tamen pomso exequaens quaecumque sit illa non potest discernem vnum ab 
      <lb ed="#V" n="84"/>alio. deus enim nen posset creare ens nisi creando hoc ens: nec econcluso: 
      <lb ed="#V" n="85"/>et ideo dicunt se non bene intelligem quomodo hec res sit immediate a deo 
      <lb ed="#V" n="86"/>inquantum ens: et non inquantum hoc ens: nec quomodo sit a causa 2o imquantum hoc 
      <lb ed="#V" n="87"/>ens: et non imquantum ens. Idon videtur istis dicendum quod effectus causae 
      2tim<lb ed="#V" n="88" break="no"/>mediate elicitur a causa 2o secundum se totum: et immediate a causa prima secundum se 
      to<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tum: sed modo alio et alio: quia a causa primo elicitur per modum superiorem. et 
      <lb ed="#V" n="90"/>a causa 2o per modum inferiorem: cui sententie videtur concordare Commen. super 
      <lb ed="#V" n="91"/>primam propositionem de causis dicens. Causa primo adiuuat causam secundam super 
      <lb ed="#V" n="92"/>operationem suam: quia omnem oponem quam 2s efficit et causa primo efficit. verum 
      <lb ed="#V" n="93"/>tamen efficit eam per modum altiorem et sublimiorem. Dicunt ergo quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="94"/>sit impossibile eundem effectum secundum se totum esse immediate ab vna causa: et 
      <lb ed="#V" n="95"/>cum hoc ipsum secundum se totum cansa immediate ab alia causa loquendo de 
      <lb ed="#V" n="96"/>causis vniuoce agentibus: non est tamen impossibile loquendo de causis 
      <lb ed="#V" n="97"/>quarum actiones ex parte causarum non vniuocantur in aliquo sicut sunt 
      <lb ed="#V" n="98"/>actio cause prime et cause secunde.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e487">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Ad pricitum in opositum cum dicitur quod causa quanto est prior tanto mediatior etc. 
      <lb ed="#V" n="100"/>dico quod verum est: sed non opetet semper quod illa mediatio excldat 
      <lb ed="#V" n="101"/>immediationem: vt in quaestine visum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e496">
      ¶ Ad 2m cum dicitur quod idem 
      effe<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ctus non videtur posse egredi immediate a duobus agentibus distinctis: 
      <lb ed="#V" n="103"/>ita quod a quolibet totus etc. dico quod verum est quando esse et actio vnius 
      agen<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tis non dependet ab alio: sed esse et actio causae 2dependet a causa primo 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e505">
                  <lb ed="#V" n="105"/>¶ Ad 3m dicendum quod non est inconueniens eundem effctum fieri 
      dua<lb ed="#V" n="106" break="no"/>bus factionibus secundum modum qui dictus est absque hoc quod interueniat 
      cor<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ruptio: quia ille factiones simul sunt in producendo effectum causae secunde 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e514">
                  <lb ed="#V" n="108"/>¶ Ad 4m dicunt quidam quod in deo non sunt nisi due poscones scilicet 
      <lb ed="#V" n="109"/>intellectus et voluntas: nec in aliqua intellectu a substantia quod ens non 
      <lb ed="#V" n="110"/>potest esse obictum nature intellectualis: nisi subn. duplici habitudinem scilicet 
      <lb ed="#V" n="111"/>inquantum nata est se illi materifestare: et imquantum nata est illam allicem 
      <lb ed="#V" n="112"/>sed sub primo hitudine non est obiectum nisi intellectus. In 2o non est 
      <lb ed="#V" n="113"/>obiectum nisi voluntatis. Unde deus volendo rem fieri facit ipsam non 
      <lb ed="#V" n="114"/>mediante aliqua pomo executiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e533">
      ¶ Ad hoc enim vt voluntas 
      trans<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mutet illud quod attingit non indiget pos aliqua exequente. Unde 
      <lb ed="#V" n="116"/>videmus quod voluntas in nobis tramsmutat sensibilitatem. 
      <lb ed="#V" n="117"/>Sed contra hanc opionem est expresse auctoritas Hug. allegata 
      <lb ed="#V" n="118"/>in soslbitle peraecedentis quaestionis: et est magister qui alium tractatum 
      <lb ed="#V" n="119"/>facit de voluntate: et alium de posio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e546">
      ¶ Preus contra illud quod dicunt 
      <lb ed="#V" n="120"/>in nulla substantia intellectuali esse aliam potentiam ab intellectu et 
      <lb ed="#V" n="121"/>voluntate est excommunicatio huius articuli quod intelligentia sola 
      volun<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tate mouet celum. Nullus enim hoc dices ab hoc intendebat ex 
      <lb ed="#V" n="123"/>cludere intellectum: nec divinam virtutem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e557">
      ¶ Prems volibile et 
      <lb ed="#V" n="124"/>operabile secundum rationem differunt: ergo voluntas et pomo exequens eius 
      <lb ed="#V" n="125"/>imperium in deo differunt secundum rationem: et in substantia intellectuali 
      crea<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ta differnt eo modo quo postio distinguuntur in eis: nec cogunt rationes 
      <lb ed="#V" n="127"/>pro alia opinione. Maior enim prime rationis falsa est. Ens enim 
      <lb ed="#V" n="128"/>potest esse obicium nature intellectualius sub ratione quae operabile ab ea 
      opera<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tione: altiori et secretiori improportionaliter quam sit operatio 
      pos<lb ed="#V" n="130" break="no"/>corporalis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e575">
      ¶ Secunda est ratio non cogit quia quamuis voluntas 
      imperan<lb ed="#V" n="131" break="no"/>do aliquam immutationem faciat in voluntate in poso executiua 
      si<lb ed="#V" n="132" break="no"/>bi correspondente: tamen nostra voluntas nostram sensualitatem. 
      trans<lb ed="#V" n="133" break="no"/>mutat mediante potentia exequente.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e584">
      ¶ Dicendum ergo aliter 
      <lb ed="#V" n="134"/>ad argumentum quod quia pos n ponit effectum nisi deterinate ad operandum 
      <lb ed="#V" n="135"/>per voluntatem: ideo per prius attribuitur et principalius ipsi voluntati 
      <lb ed="#V" n="136"/>productio effectus quam potentie executiue.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a96144-Dd1e594">
               <head xml:id="kzz7yh-a96144-Hd1e596">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e598">
      <!--00294.xml-->
                  <pb ed="#V" n="140-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>TErtio quaeritur vtrum voluntas dei sit bonorum 
      <lb ed="#V" n="2"/>creatorum causa necessaria: et videtur quod sic 
      <lb ed="#V" n="3"/>lphilosophus. 5. Meta. potissimus modus necessitatis est necitas 
      <lb ed="#V" n="4"/>immutabilitatis. Sed divina voluntas est bonorum 
      crea<lb ed="#V" n="5" break="no"/>torum immutabilis causa: ergo est eorum necessaria causa. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e618">
                  <lb ed="#V" n="6"/>¶ Item processio spiritus sancti quamuis sit per modum 
      volun<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tatis tamen est necessaria propter illius voluntatis immutabilitatem 
      <lb ed="#V" n="8"/>sed eque est mutabilis divina voluntas in productione boni 
      <lb ed="#V" n="9"/>creati: sicut in productione spiritus sancti: ergo ita de 
      necessita<lb ed="#V" n="10" break="no"/>te per eam producitur bonum creatum: sicut per eam pater et filius de 
      <lb ed="#V" n="11"/>necessitate producunt spiritum sanctum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e634">
      ¶ Item habitudo 
      scito<lb ed="#V" n="12" break="no"/>rum ad dei scientiam est necessaria: ergo a simili hitudo volitorum 
      <lb ed="#V" n="13"/>ad dei velle est necessaria: cum ergo bona creata sint a 
      deo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>volita: videtur quod deus per voluntate de necessitate causa est 
      <lb ed="#V" n="15"/>bonorum creatorum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e645">
      ¶ Item ab eterno fuit in divino intellectu 
      <lb ed="#V" n="16"/>ratio recta vt bona quae creata sunt crearentur quando creata sunt: 
      <lb ed="#V" n="17"/>et illa ratio nunquam potuit non esse in divino intellectu: nec ab 
      <lb ed="#V" n="18"/>illa ratione recte diuina voluntas potuit discordare: ergo de 
      <lb ed="#V" n="19"/>necessitate voluit productionem bonorum creatorum: et 
      <lb ed="#V" n="20"/>sic sequitur quod eorum fuit causa necessaria. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e659">
                  <lb ed="#V" n="21"/>Contra. Ansel. lib. 2. cur. deus homo. ca. 17. loquens 
      <lb ed="#V" n="22"/>de deo dicit quod ipsum aut velle aut nolle: 
      ali<lb ed="#V" n="23" break="no"/>quid propter necessitatem aute impossibilitatem alienum 
      <lb ed="#V" n="24"/>est a veritate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e670">
      ¶ Item Ansel in libro de concor. prescientie et libro 
      <lb ed="#V" n="25"/>arbero longe post principium non est necesse deum velle quod vult 
      <lb ed="#V" n="26"/>ad quod sequitur quod divina voluntas non est rerum causa 
      neces<lb ed="#V" n="27" break="no"/>saria.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e679">
      ¶ Item si voluntas esset causa necessaria rerum: 
      seque<lb ed="#V" n="28" break="no"/>retur quod deus de necessitate produxit res creatas quod falsum 
      <lb ed="#V" n="29"/>est. vnde reuerendus pater episcotus Parisiensis dominus Stephanus 
      <lb ed="#V" n="30"/>excommunicauit istum articulum quod deum necesse est facere quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>quid immediate sit ab eo: et dicit quod est error siue intelligatur de 
      <lb ed="#V" n="32"/>necessitate coactionis: quia tollit libertatem arbitrii: siue de 
      ne<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cessitate immutabilitatis: quia ponit impossiblitatem aliter faciendi. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e695">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Responsio quorundam ad hanc quaestionem est quod 
      <lb ed="#V" n="35"/>quorundam effectuum voluntas dei 
      <lb ed="#V" n="36"/>non est causa necessaria: quia noluit quod contingenter euenirent 
      <lb ed="#V" n="37"/>et ideo preperauit eis causa contingenter operantes: sed respectu 
      <lb ed="#V" n="38"/>dminium effectuum ab eo procedentium non mediante causa. 2. est 
      <lb ed="#V" n="39"/>necessaria causa non necessitate coactionis: sed 
      necessita<lb ed="#V" n="40" break="no"/>te immutabilitatis. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e713">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Sed hec opinio recte videtur esse contra articulum 
      <lb ed="#V" n="42"/>excommunicatum qui in opponendo allegatus est. 
      <lb ed="#V" n="43"/>Uidetur ergo mihi dicendum quod voluntas dei non est 
      <lb ed="#V" n="44"/>bonorum creatorum causa necessaria: quia et si 
      di<lb ed="#V" n="45" break="no"/>num velle secundum id quod est sit necessarium: tamen ordinatio 
      pro<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ductionis bonorum creatorum ad ipsum velle divinum est 
      contin<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gens: quamuis enim deus de necessitate velit suam bonitatem. et 
      vo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>lendo eam vult alia quecumque vult: tamen quia alia non habent 
      essen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tialiter ordinationem ad suam bonitatem: ideo non opetet 
      vi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dendo suam bonitatem velit alia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e737">
      ¶ Preterea ad 
      nobi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>litatem voluntatis spectat non posse necessitari neque a se. 
      <lb ed="#V" n="52"/>neque ab alio circa ea que sunt ad finem: ergo cum voluntas 
      <lb ed="#V" n="53"/>dei sit summe nobilis neque a se neque ab alio potest necessita 
      <lb ed="#V" n="54"/>ri in volendo ea que sunt ad finem. hoc autem sunt bona 
      crea<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ta. Poductio ergo boni creati non fuit a deo de 
      necessi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tate volita. Cum ergo voluntatem dei esse necessariam causam 
      <lb ed="#V" n="57"/>bonorum creatorum includat et actum divinae voluntatis esse 
      ne<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cessarium in se: et esse necessarium sub ratione: qua causa quod 
      im<lb ed="#V" n="59" break="no"/>portat futuritionem boni creati habere simpliciter necessariam 
      or<lb ed="#V" n="60" break="no"/>dinationem ad divinum velle: videtur concedendum dei 
      volun<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tantem non esse suorum effectuum necessariam causam quamuis 
      conse<lb ed="#V" n="62" break="no"/>quentia sit necessaria: deus vult hoc esse futurum: ergo hoc erit. 
      <lb ed="#V" n="63"/>Ita hoc est necessaria: deus vult hoc esse futurum contingenter 
      <lb ed="#V" n="64"/>ergo hoc erit contingenter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e771">
      ¶ Huic sententie videtur concordare 
      <lb ed="#V" n="65"/>Ansel. de concor. prescientie et liberii arbitrio longe post principium sic 
      <lb ed="#V" n="66"/>dicens. Quoniam quod deus vult non potest non esse: cum vult 
      <lb ed="#V" n="67"/>hominis voluntatem nulla cogi vel prohiberi necessitate 
      <lb ed="#V" n="68"/>ad volendum vel non volendum: et vult effectum sequi volun¬ 
      <!--00294.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tatem tunc necesse est voluntatem esse liberam: et esse quod 
      <lb ed="#V" n="70"/>vult: et 2 lib. cur deus et homo. c. 17. dicit de deo si 
      propo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nit se aliquid immutabiliter facturum quanuis quod ponit antequam fiat 
      <lb ed="#V" n="72"/>non possit non esse futurum: non tamen vlla est in deo saciendi 
      ne<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cessitas: aut non faciendi impossibilitas: quoniam sola in eo 
      ope<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ratur voluntas. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e800">
                  <lb ed="#V" n="75"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa auctoritas 
      pa<lb ed="#V" n="76" break="no"/>rum facit ad propositum: quia ibi 
      vo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cat philosophus necessarium necessitate immutabilitatis quod habet suam 
      <lb ed="#V" n="78"/>necessitatem non per habitudinem ad causam aliquam: et constat quod 
      effe<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ctus creatus sic non potest habere necessitatem 
      immutabili<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tatis: quia dependet a causa alia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e816">
      ¶ Ad 2m quod arguebatur per 
      pro<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cessionem spiritus sancti dico quod non est simile de emanatione 
      <lb ed="#V" n="82"/>spiritus sancti per modum voluntatis et de emanatione 
      creatu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>re per modum voluntatis: quia emanatio spiritus sancti 
      compre<lb ed="#V" n="84" break="no"/>henditur infra perfectionem bonitatis divine. Unde sicut pater et 
      <lb ed="#V" n="85"/>filius non possunt non velle perfectionem bonitatis sue: ita non 
      <lb ed="#V" n="86"/>possunt non velle emanationem spiritus sancti: sed 
      emanatio<lb ed="#V" n="87" break="no"/>creaturarum non compehenditur infra perfectionem divinae boni 
      <lb ed="#V" n="88"/>tatis: nec ad deum habet essentialiter hitudinem: et ideo deus 
      <lb ed="#V" n="89"/>potuit non velle emanationem creature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e838">
      ¶ Ad 3m dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="90"/>quanuis habitudo scitorum inquantum scita sunt ad dei scientiam 
      <lb ed="#V" n="91"/>sit necessaria non tamen ex hoc sequitur quod habitudo volitorum 
      <lb ed="#V" n="92"/>ad velle diuinum sit necessaria diuisim accipiendo: quia deus 
      <lb ed="#V" n="93"/>non potest non scire suam essentiam perfecte et sua essentia non 
      <lb ed="#V" n="94"/>potest non repraesentare omnia scibilia vel per ideas proprias: vel per 
      <lb ed="#V" n="95"/>ideas suorum oppositorum: et ideo deus non potest non scire 
      <lb ed="#V" n="96"/>omnia scibilia: deus autem volendo suam bonitatem vult 
      crea<lb ed="#V" n="97" break="no"/>turas omnes inquantum est ab eis imitabilis quasdam inquantum 
      <lb ed="#V" n="98"/>est ab eis imitata vel imitanda: quamuis autem habitudo creatu 
      <lb ed="#V" n="99"/>re ad divinam bonitatem inquantum est ab ea imitabilis sit 
      ne<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cessaria: non tamen inquantum est ab ea imitanda.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e864">
      ¶ Ad 4m 
      di<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cendum quod sicut in deo fuit recta ratio ab eterno vt res 
      cre<lb ed="#V" n="102" break="no"/>arentur quando create sunt: ita fuit in illa ratione: vt 
      con<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tingenter crearentur. Uel potest dici quod non fuit alia ratio nisi 
      <lb ed="#V" n="104"/>ipsa divina voluntas: et ita poterat velle creare vel non vel 
      <lb ed="#V" n="105"/>le creare absque discordia sui a seipso. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-a96144-Dd1e878">
               <head xml:id="kzz7yh-a96144-Hd1e880">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e882">
                  <lb ed="#V" n="106"/>¶ Questio. IIII. 
      <lb ed="#V" n="107"/>QUarto queritur vtrum dini velle sit aliqua 
      ratio<lb ed="#V" n="108" break="no"/>motiua: et videtur quod sic. Ansel. i. libro 
      <lb ed="#V" n="109"/>cur deus homo. c. 8. sufficere nobis debet ad 
      ratio<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nem voluntas dei eum aliquid facit: licet non videamus 
      <lb ed="#V" n="111"/>cur nolit. voluntas nanque dei nunquam est irrationabilis: ergo 
      <lb ed="#V" n="112"/>videtur quod semper est aliqua ratio sui velle quamuis non lateat 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e900">
                  <lb ed="#V" n="113"/>¶ Item eodem libro 12 c. de illis tantum. Uerum est dicere: si deus 
      <lb ed="#V" n="114"/>hoc vult iustum est: que deum velle non est inconueniens: sed 
      <lb ed="#V" n="115"/>si divini velle nulla est ratio motiua: ista conseqea si deus vult hoc 
      <lb ed="#V" n="116"/>iustum est: verlaiter esset vera absque hoc quod adderetur istud: quae deum 
      <lb ed="#V" n="117"/>velle non est inconueniens: ergo vietur quod divini velle sit aliqua 
      <lb ed="#V" n="118"/>ratio motiua.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e916">
      ¶ Item Glo. super illud ad Ephe. i. Secundum 
      <lb ed="#V" n="119"/>consilium vuluntatis sue etc. dicit quod voluntas dei est ex ratione. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e921">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Contra Aug. lib. 83. q. q. 28. Qui quaerit quare 
      vo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>luerit deus facere mundum causam querit 
      vo<lb ed="#V" n="122" break="no"/>luntatis dei: et in finem questionis dicit: quod eius non est 
      <lb ed="#V" n="123"/>causa querenda. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e933">
                  <lb ed="#V" n="124"/>Respondeo quod ipsitus dini velle nulla est ratio 
      mo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tiua cum ipsum divinum velle rea 
      <lb ed="#V" n="126"/>liter idem sit quod deus: tamen ordinationis que est inter divinum 
      <lb ed="#V" n="127"/>velle et ipsum volitum: bene est ratio aliqua respectu 
      alicu<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ius voliti: sicut deus vult me saluandum: quia vult quod 
      decedan<lb ed="#V" n="129" break="no"/>in finali gratia: et econuerso quamuis non secundum eandem habitudinem 
      <lb ed="#V" n="130"/>cause: non est tamen horum verum respectu cuiuscumque voliti 
      si<lb ed="#V" n="131" break="no"/>gnificati. veu. gratia respectu huius voliti quod est vnum ab 
      eter<lb ed="#V" n="132" break="no"/>no eligere: determinare non alium: vnde quare deus ab 
      eter<lb ed="#V" n="133" break="no"/>no voluit Iacob ordinare ad omnes effectus electionis 
      con<lb ed="#V" n="134" break="no"/>iunctim et non Esau non fuit alia ratio: nisi quia ipse ita 
      vo<lb ed="#V" n="135" break="no"/>luit: et eo ipso quod sic noluit rationabile fuit: et ideo vt dicit Glo. 
      <lb ed="#V" n="136"/>que in opponendo fuit allegata. Semper voluntas dei est 
      <!--00295.xml-->
      <pb ed="#V" n="141-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ex ratione quare est ordinatio alicuius voliti ad divinum velle vel 
      <lb ed="#V" n="2"/>ex ratione secundum quod dei voluntas que est prima rectitudo: et ista 
      <lb ed="#V" n="3"/>iniusta esse non potest accipere pro ratione. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e977">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Ad primum in oppositum et tertium patet solutio 
      ex<lb ed="#V" n="5" break="no"/>his que dicta sunt in corpore 
      que<lb ed="#V" n="6" break="no"/>stionis:
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e986">
      ¶ Ad 2m dicendum quod illa auctoritas non multum 
      <lb ed="#V" n="7"/>valet ad propositum. intendebat enim dicere quod deus non potest 
      <lb ed="#V" n="8"/>velle aliquid indecens vocando indecens solum quod est contra 
      im<lb ed="#V" n="9" break="no"/>mutabilem regulam iustitie. hoc enim non potest velle deus: quia 
      <lb ed="#V" n="10"/>sua voluntas rectitudo est: sed si aliquid ex parte sua 
      indiffe<lb ed="#V" n="11" break="no"/>rens est: vt fiat vel non fiat: eo ipso quod deus vult alteram 
      <lb ed="#V" n="12"/>partem: illa pars debet rationabiliter iudicari.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-a96144-d1e1002">
      ¶ Auctoritas 
      <lb ed="#V" n="13"/>Aug. que fuit allegata ad partem secundam non plus concludit 
      <lb ed="#V" n="14"/>nisi quod actus divine voluntatis non est aliqua causa: et hoc est verum.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>