<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="166-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k120759"><!-- l4d37a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k120759-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e103">
     Disi.o II. 
      <lb ed="#V" n="65"/>onsequenter queritur de secundo 
      prin<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cipali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e110">
      ¶ Et circa 
      <lb ed="#V" n="67"/>hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e115">
      ¶ Primo vtrum liceat viro 
      <lb ed="#V" n="68"/>vtorem suam propter adulterium vocciderem 
      <!--00364.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e124">
               <lb ed="#V" n="69"/>¶ Secundo vtrum vxoricidium impediat. matrimonium. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k120759-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-k120759-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e134">
      Quaestio I.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e136">
                  <lb ed="#V" n="70"/>PRimo ostendendo quod licet viro suam vtorem 
      <lb ed="#V" n="71"/>propter adulterium occidere: vt 
      <lb ed="#V" n="72"/>cui dicitur Io. 8. Iudei dixerunt de muliere in 
      <lb ed="#V" n="73"/>adulterio deprehensa quod moyses in lege 
      manda<lb ed="#V" n="74" break="no"/>uit eis huiusmodi lapidare: sed licitum est facere quod lex 
      prae<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cipit. ergo licet viro vxorem propter adulterium occidere. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e152">
                  <lb ed="#V" n="76"/>¶ Item cui licet animum corrigere: licet et ei iustam penam 
      infli<lb ed="#V" n="77" break="no"/>gere: sed viro licet vxorem corrigere et debet vii. q. i. Sicut 
      al<lb ed="#V" n="78" break="no"/>terius. ergo licet sibi iustam penam vxori infligere pro 
      adul<lb ed="#V" n="79" break="no"/>terio. Illa autem secundum legem est lapidatio.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e163">
      ¶ Item magister 
      hu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ius distin. c. ii. et est. xxxiii. q. ii. Interfectores. 
      Interfecto<lb ed="#V" n="81" break="no"/>res suarum coniugum sine iudicio cum non addis 
      adultera<lb ed="#V" n="82" break="no"/>rum vel aliquid huiusmodi: quid aliud habendi sunt quam 
      ho<lb ed="#V" n="83" break="no"/>micide: ergo videtur quod si occidit adulteram sine 
      iudicio<lb ed="#V" n="84" break="no"/>quod non reputatur homicida. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e177">
                  <lb ed="#V" n="85"/>Contra magister eo c. et est eadem q. Inter hec. 
      san<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cta dei ecclesia mundanis nunquam 
      constrin<lb ed="#V" n="87" break="no"/>gitur legibus. gladium non habet nisi spiritualem. ergo secundum iura 
      <lb ed="#V" n="88"/>canonica mulier propter adulterium occidi non debet.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e188">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="89"/>Ioan. 8 Adulteram doinus non precepit occidere: sed eam a 
      lapi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>datione absoluit: quod non fecisset: si propter adulterum 
      <lb ed="#V" n="91"/>occidi debuisset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e197">
                  <lb ed="#V" n="92"/>Respondeo quo vtorem occidere propter adulterium 
      <lb ed="#V" n="93"/>hic dupliciter potest intelligi: aut secuet 
      <lb ed="#V" n="94"/>quia ipsam conuictam et condemnatam per iudicium vir procurat a 
      iu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dice occidi: et hoc modo viro licitum est amore iustitie: non 
      <lb ed="#V" n="96"/>libidine vindicte: hoc tamen fieri non licet in iudicio 
      ecclesia<lb ed="#V" n="97" break="no"/>stico: sed ciuili vbi lex talis posita est per illum qui eam pone 
      <lb ed="#V" n="98"/>re de iure potuit. Aut qui eam occidit extra iudicium et hoc 
      <lb ed="#V" n="99"/>nunquam facere licuit secundum legem diuinam: sed in aliquo casu 
      per<lb ed="#V" n="100" break="no"/>mittitur secundum legem humanam. xxxiii. q. ii. Inter hec in 
      gl<lb ed="#V" n="101" break="no"/>argumentum etiam ad hoc. C. ad legem iuliam. de adulteriis .ile. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Gracchus: sed illa lex loquitur quantumad pene interfici¬ 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e223">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Ad primum dicendum quod illud praeceptum veteris 
      le<lb ed="#V" n="104" break="no"/>entis mitigationem. 
      <lb ed="#V" n="105"/>gis in noua lege mitigatum est. 
      <lb ed="#V" n="106"/>vnde et christus ad nouam legem aspiciens illam adulteram a 
      lapida<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tione absoluit.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e236">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod non licet viro vxorem 
      <lb ed="#V" n="108"/>corrigere quacumque correctione sed leui et temperata: delictum 
      <lb ed="#V" n="109"/>enm vxoris tam grauem penam posset exigere quod non liceret 
      vt<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ro auctoritate propria eam sufficienter corrigere: sed esset per 
      iu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dicium corrigenda seu punienda.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e247">
      ¶ Ad tertium dicendum quod cum in 
      <lb ed="#V" n="112"/>auctoritate dicitur: cum non addit adulterarum: supplendum est 
      ma<lb ed="#V" n="113" break="no"/>xime. secundum glo. ibidem. quia grauiores sunt homicide qui sine causa 
      <lb ed="#V" n="114"/>vxores suas interficiunt: quam qui eas interficiunt pro 
      adul<lb ed="#V" n="115" break="no"/>terio sine iudicio. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k120759-Dd1e259">
               <head xml:id="kzz7yh-k120759-Hd1e261">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e263">
      Questio II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e265">
                  <lb ed="#V" n="116"/>SEcundo Queritur vtrum vxoricidium 
      im<lb ed="#V" n="117" break="no"/>pediat matrimonium. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="118"/>quod sic. xxxiii. q. ii. Interfectores: dicitur quod 
      interfe<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ctoribus suarum coniugum penitus coniugium de 
      <lb ed="#V" n="120"/>negatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e278">
      ¶ Item sapiem. xi. Per que peccat quis per hec et 
      tor<lb ed="#V" n="121" break="no"/>quetur: sed occidens vxorem peccat contra matrimonium 
      <lb ed="#V" n="122"/>enormiter ipsum dissoluendo. ergo debet puniri in 
      matri<lb ed="#V" n="123" break="no"/>monio: vt scilicet non possit contrahere matrimonium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e287">
                  <lb ed="#V" n="124"/>Contra magis peccat qui occidit matrem quam qui 
      oc<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cidit vxorem: quia sicut ostensum est. li. iii. di. 
      <lb ed="#V" n="126"/>xxix. Plus tenetur homo diligere matrem quam vxorem: sed 
      matri<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cidium non impedit matrimonium. ergo multo fortius neque vxoricidium. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e299">
                  <lb ed="#V" n="128"/>Respondeo quod si vxoriccidat vxorem propter eius 
      <lb ed="#V" n="129"/>adulterium: autem alias propter odium 
      <lb ed="#V" n="130"/>quamuis ex statuto ecclesie interdicatur sibi matrimonium 
      <lb ed="#V" n="131"/>contrahere: si tamen contrahit non est matrimonium dirimendum: cum 
      <lb ed="#V" n="132"/>adolescentibus tamen propter fornicationis periculum dispensandum est 
      <lb ed="#V" n="133"/>vt licite contrahant. xxxiii. q. ii. Interfectores. Si autem occidat 
      <lb ed="#V" n="134"/>vxorem propriam hac intentione vt contrahat cum illa quam viuente 
      vxo<lb ed="#V" n="135" break="no"/>re poolluit per adulterium: non tamen non licet sibi contrahere cum illa: sed 
      <lb ed="#V" n="136"/>si contarit matrimonium est dirimendum exta de eo quid duxit in 
      <!--00365.xml-->
      <pb ed="#V" n="167-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>matrimonium quam polluit per adulterium. Super eo. secundum expositio 
      <lb ed="#V" n="2"/>nem glo. ibidem. et. c. Significasti: si tamen contrahit cum aliqua alia 
      <lb ed="#V" n="3"/>quam cum adultera non est dirimendum: peccat tamen contrahendo 
      con<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tra ecclesie statutum nisi cum eo fuerit prius dispensatum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e336">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Ad primum in oppositum dicendum quod semper 
      interfe<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ctoribus coniugum denegatur coniugium: non 
      <lb ed="#V" n="7"/>tamen semper matrimonium dirimendum et si contrahant. quamuis enim 
      quodli<lb ed="#V" n="8" break="no"/>bet vxoricidium impediat matrimonium contrahendu: non tamen semper 
      di<lb ed="#V" n="9" break="no"/>rimit matrimoniu iam contractum: vt patet ex dictis in quaestione. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e349">
                  <lb ed="#V" n="10"/>¶ Ad secundum dicendum quod non sequitur quod si debeat puniri in 
      matri<lb ed="#V" n="11" break="no"/>monio quod semper matrimonium quod conmhit debeat dirimi: in 
      matri<lb ed="#V" n="12" break="no"/>monio enim punitur ille cui contrahere sine dispensatione prohibetur. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k120759-d1e358">
                  <lb ed="#V" n="13"/>¶ Ad argumentum ad partem aliam dicendum quod quamuis matricidium 
      <lb ed="#V" n="14"/>sit grauius peccatum quam vxoricidium: non tamen ita est contra 
      matrimo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>niu. Et praeterea aliquando a iu minori peccato maior pena 
      infli<lb ed="#V" n="16" break="no"/>gitur propter maiorem pronitatem ad illud quod fortiori indiget repressiuo
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>