<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="114-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f81481"><!-- l2d27a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f81481-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e103">
               <lb ed="#V" n="11"/>COnsequenter queritur de secundo 
      princi<lb ed="#V" n="12" break="no"/>pali. Et circa hoc  
      quaerun<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e112">
      ¶ Primo vtrum non habens gratiam 
      <lb ed="#V" n="14"/>gratum facientem possit sibi mereri eam
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e117">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cundo vtrum habens eam possit mereri augmentum illi: 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e122">
               <lb ed="#V" n="16"/>¶ Tertio vtrum homo possit ex condigno mereri 
      vi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tam eternam.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f81481-Dd1e130">
               <head xml:id="kzz7yh-f81481-Hd1e132">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum non habens gratiam gratum facientem possit sibi mereri eam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e134">
      ¶ Quaestio I 
      <lb ed="#V" n="18"/>PRimo ostendo quod non habens 
      <lb ed="#V" n="19"/>gratiam gratum 
      <lb ed="#V" n="20"/>facientem potest sibi mereri eam: quod seruus faciens 
      <lb ed="#V" n="21"/>pro domino suo quicquid potest meretur: vt sit suo 
      <lb ed="#V" n="22"/>domino gratus. ergo non habens gratiam si faciat pro deo 
      <lb ed="#V" n="23"/>quicquid potest meretur vt sit deo gratus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e150">
      ¶ Item 
      ob<lb ed="#V" n="24" break="no"/>sequia quanto sunt minus debita tanto magis grata. 
      <lb ed="#V" n="25"/>Sed obsequium non habentis gratiam minus est debitum 
      <lb ed="#V" n="26"/>quam habentis eam. Quia secundum Gregorium in homelis super 
      il<lb ed="#V" n="27" break="no"/>lud Math. 25. homo quidam peregre proficiscens cum 
      au<lb ed="#V" n="28" break="no"/>gentur dona rationes crescunt donorum. ergo obsequium non 
      ha<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bentis gratiam magis est deo gratum quam obsequium 
      haben<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tis eam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e168">
      ¶ Item plus valet vnicuique proprium meritum 
      <lb ed="#V" n="31"/>quam alienum. Sed vnus homo potest mereri gratiam 
      ali<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cui non habenti eam. Unde Iaco. vlti. orate pro 
      inuicen<lb ed="#V" n="33" break="no"/>vt saluemini. ergo multo fortius non habens gratiam sibi 
      <lb ed="#V" n="34"/>mereri potest eam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e179">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Contra <ref>aposto Rom. 11.</ref> vult quod gratia dei non est  
      <lb ed="#V" n="36"/>ex operibus alioquin gratia iam non est 
      gra<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e189">
      ¶ Item quod est debitum non est gratuitum. Sed illud 
      <lb ed="#V" n="38"/>quod potest cadere sub merito potest cadere sub debito. ergo 
      <lb ed="#V" n="39"/>quod aliquis potest mereri: potest non gratuitum fieri. Sed gratia 
      <lb ed="#V" n="40"/>non potest fieri non gratuita: ergo nullus potest eam mereri. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e198">
                  <lb ed="#V" n="41"/>Respondeo quod respectu alicuis rei duplex est 
      <lb ed="#V" n="42"/>meritum scilicet meritum secundum quid et 
      me<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ritum simpliciter. Meritum secundum quid voco obsequium quod non 
      <lb ed="#V" n="44"/>est remunerabile illa re habendo respectum ad opus et ad 
      <lb ed="#V" n="45"/>operantem: remuneratur tamen illa re propter liberalitatem 
      <lb ed="#V" n="46"/>retribuentis. Et tale meritum non habet simpliciter rationem 
      me<lb ed="#V" n="47" break="no"/>riti. Et tali merito non habens gratiam potest sibi mereri eam: quia 
      <lb ed="#V" n="48"/>quamuis habendo aspectum ad operantem: et ad opus illud 
      <lb ed="#V" n="49"/>obsequium non sit remunerabile tam nobili dono: sicut est 
      <lb ed="#V" n="50"/>donum gratiae: tamen ex diuina liberalitate homini facienti quod in 
      <lb ed="#V" n="51"/>se est gratia datur: vnde magis proprie dicitur dari quam pro 
      ope<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ribus reddi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e227">
      ¶ Loquendo autem de merito simpliciter non habens 
      <lb ed="#V" n="53"/>gratiam non potest sibi mereri eam: quia meritum simpliciter respectu 
      <lb ed="#V" n="54"/>alicuius rei est obsequium pro quo res illa debetur operati: 
      <lb ed="#V" n="55"/>non tantum modo habendo aspectu ad liberalitatem retribuen 
      <lb ed="#V" n="56"/>tis: sed etiam cum hoc habedo aspectum ad dignitatem 
      ope<lb ed="#V" n="57" break="no"/>rantis et operis: que dignitas non est in non habente 
      gra<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tiam dei: nec in opere eius. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e243">
                  <lb ed="#V" n="59"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod seruus 
      fa<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ciens pro domino quicquid potest meretur: 
      <lb ed="#V" n="61"/>vt sit domino suo gratus etc. dico quod verum est loquendo de gratia 
      <lb ed="#V" n="62"/>domini temporalis qui magis acceptat operantem propter opus quam 
      <lb ed="#V" n="63"/>econuerso: et ideo gratia eius non praesupponitur: in merito. Deus aut 
      <lb ed="#V" n="64"/>acceptat opera propter operantem: vnde Gen. 4 dicitur respexit 
      <lb ed="#V" n="65"/>dominus ad abel et ad munera eius. Ubi dicit interlinearis quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>oblatio placet ex munditia offerentis: et ideo gratia dei 
      radix<lb ed="#V" n="67" break="no"/>est omnis meriti simpliciter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e265">
      ¶ Ad secundum cum dicitur quod obsequia: quanto 
      <lb ed="#V" n="68"/>sunt minus debita: tanto sunt magis grata etc. dico quod ve¬ 
      <!--00242.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>rum est ceteris paribus. Sed in habente gratiam et non 
      ha<lb ed="#V" n="70" break="no"/>bente eam non sunt cetera paria que admeritum 
      requi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>runtur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e281">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod aliquis potest mereri 
      gra<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tiam alicui non habenti eam et c. dico quod non est verum de 
      <lb ed="#V" n="73"/>merito simpliciter: quia quamuis deus aliquando 
      conuer<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tat peccatorem propter preces iustorum hoc non est: quia illud 
      <lb ed="#V" n="75"/>beneficium debeatur illis precibus habendo aspectum ad 
      <lb ed="#V" n="76"/>illum pro quo fiunt: quamuis digne sint exaudiri habendo 
      <lb ed="#V" n="77"/>aspectum ad illos iustos a quibus fiunt. Sed illa 
      conuersio<lb ed="#V" n="78" break="no"/>est ex liberalitate et benignitate dei conuertentis: qui 
      be<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nigne et liberaliter disponit se quibusdam daturum 
      gra<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tiam ad preces iustorum.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f81481-Dd1e304">
               <head xml:id="kzz7yh-f81481-Hd1e306">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum habens gratiam gratum facientem possit mereri augmentum illius</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e308">
      ¶ Quaestio II.
      <lb ed="#V" n="81"/>SEcundo quaeritur vtrum habens gratiam 
      gra<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tum facientem possit mereri 
      au<lb ed="#V" n="83" break="no"/>gmentum illius. Et videtur quod sic <ref>Apoc. vlti.</ref> qui in 
      for<lb ed="#V" n="84" break="no"/>dibus est sordescat adhuc: et iustus iustificetur adhuc. 
      <lb ed="#V" n="85"/>ergo videtur quod sicut fordidus mereri potest: vt sue fordes 
      au<lb ed="#V" n="86" break="no"/>geantur: quod ita iustus mereri potest: vt gratia per quam 
      iu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>stus est in ipso augeatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e326">
      ¶ Item Math. 25 dicit dominus 
      fi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>deli seruo. euge serue bone et fidelis: quia su. pau scilicet fidelis 
      <lb ed="#V" n="89"/>supra multa te constituam: ergo videtur quod qui ex modica gratia 
      <lb ed="#V" n="90"/>fideliter operatur meretur vt in se ipso gratia augeatur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e335">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="91"/>qui petit pie perseuerantur et ad salutem pro se exaudiri 
      me<lb ed="#V" n="92" break="no"/>retur: sic enim omnis qui petit accipit: vt habetur Luc. 11. Sed 
      <lb ed="#V" n="93"/>omnes iste conditiones concurrunt in habente gratiam 
      peten<lb ed="#V" n="94" break="no"/>te perseueranter in ipso gratiam augeri: ergo videtur quod talis 
      me<lb ed="#V" n="95" break="no"/>retur gratiae augmentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e348">
      ¶ Item habens gratiam potest 
      pro<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ficere in merito: sed non est profectus in merito sine 
      gra<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tie augmento: ergo videtur quod habens gratiam potest 
      me<lb ed="#V" n="98" break="no"/>treri gratie augmentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e358">
                  <lb ed="#V" n="99"/>Contra illud quod meritis redditur non est gratuitum: 
      <lb ed="#V" n="100"/>sed debitum. Sed augmentum gratie est quid 
      <lb ed="#V" n="101"/>gratuitum: ergo impossibile est quod aliquis mereatur gratiae augmentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e367">
                  <lb ed="#V" n="102"/>¶ Item dignitas operis compensatur secundum dignitatem radicis. 
      <lb ed="#V" n="103"/>Sed minor gratia non tantum valet quantum maior: ergo opus 
      <lb ed="#V" n="104"/>procedens ex minori gratia non meretur maiorem gratiam: nullus 
      <lb ed="#V" n="105"/>ergo potest mereri gratie augmentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e378">
      ¶ Item homo per 
      gra<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tiam non meretur gloriam: nisi quia habens gratiam dignus est 
      glo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ria. Sed habens gratiam non est dignus augmento gratiae: quia 
      <lb ed="#V" n="108"/>tunc esset dignus maiori gloria: quam illa que debetur sue gratiae: 
      <lb ed="#V" n="109"/>ergo habens gratiam non potest mereri augmentum gratie. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e389">
                  <lb ed="#V" n="110"/>Respondeo quod quamuis habens gratiam non 
      pos<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sit mereri augmentum gratie  
      loquen<lb ed="#V" n="112" break="no"/>do de merito simpliciter: vt dicunt quidam: tamen magis 
      <lb ed="#V" n="113"/>accedit ad rationem meriti simpliciter: quam illud meritum 
      <lb ed="#V" n="114"/>quo non habens gratiam: meretur sibi eam: quia ibi est 
      di<lb ed="#V" n="115" break="no"/>gnitas ex parte merentis: et etiam quam illud meritum quo 
      <lb ed="#V" n="116"/>iustus meretur gratiam peccatori. Quia quamuis sit ibi 
      di<lb ed="#V" n="117" break="no"/>gnitas ex parte merentis: tamen est ibi indignitas ex parte 
      <lb ed="#V" n="118"/>illius peccatoris cui iustus gratiam meretur. In obsequio 
      <lb ed="#V" n="119"/>autem quo habens gratiam meretur gratie augmentum 
      <lb ed="#V" n="120"/>est dignitas ex parte merentis: et illius pro quo meretur. 
      <lb ed="#V" n="121"/>Et ideo multum accedit ad rationem meriti simpliciter: 
      <lb ed="#V" n="122"/>non tamen plene attingit. Aliter posset contingere: quod 
      ho<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mo simul esset dignus aliquo gradu glorie: et non esset 
      il<lb ed="#V" n="124" break="no"/>lo dignus: quia tanta gratia cum tot operibus: non est 
      di<lb ed="#V" n="125" break="no"/>gna tanta gloria: quanta digna est maior gratia cum equa 
      <lb ed="#V" n="126"/>libus operibus. Ex bonis tamen actibus ex minori 
      gra<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tia procedentibus disponit se homo ad hoc: vt deus in 
      ip<lb ed="#V" n="128" break="no"/>so augeat gratiam: et cum voluntas aliquem actum elicit 
      <lb ed="#V" n="129"/>ex gratia: ita perfectum quod per gratiam habitam non 
      po<lb ed="#V" n="130" break="no"/>test elicere perfectiorem: vel cum tot actus 
      multiplica<lb ed="#V" n="131" break="no"/>uerit: quod omnes simul vni tali actui equiualeant: pie 
      cre<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dendum est quod tunc deus ex sua liberalitate in sic 
      operan<lb ed="#V" n="133" break="no"/>te augeat gratiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e444">
      ¶ Alii dicunt quod habens gratiam 
      gra<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tum facientem potest mereri augmentum gratiae loquendo de 
      <lb ed="#V" n="135"/>merito simpliciter: quia habens gratiam potest mereri simpliciter omne illud 
      <lb ed="#V" n="136"/>ad quod motio gratie se extendit. Motio autem mouentis: 
      <!--00243.xml-->
      <pb ed="#V" n="115-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>non tantum se extendit ad vltimum terminum motus: 
      <lb ed="#V" n="2"/>sed etiam ad medium progressum. Ultimus autem terminus 
      <lb ed="#V" n="3"/>motionis gratie est vita glorie: progressus autem medius est 
      <lb ed="#V" n="4"/>augmentum gratie: ergo gratie motio non tantum se extendit 
      <lb ed="#V" n="5"/>ad vitam glorie: sed etiam ad augmentum gratie: ergo 
      argu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>mentum gratie potest cadere sub merito simpliciter. 
      <!--TODO: Add paragraph break-->
      <lb ed="#V" n="7"/>Secundum primam opinionem potest dici ad 
      pri<lb ed="#V" n="8" break="no"/>mum in oppositum quod quamuis  
      sordi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>do penitere nolenti sit debitum simpliciter quantum est 
      <lb ed="#V" n="10"/>ex parte sua: vt permittatur ruere in aliud peccatum: non 
      ta<lb ed="#V" n="11" break="no"/>men iusto est debitum simpliciter: vt eius gratia augeatur: 
      <lb ed="#V" n="12"/>quamuis si bene operetur ex sua iustitia mereatur eius 
      au<lb ed="#V" n="13" break="no"/>gmentum de congruo: et cum sufficienter est dispositus 
      <lb ed="#V" n="14"/>ipsum recipiat ex liberalitate augmentantis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e490">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#V" n="15" break="no"/>dum dicendum: quod per constitutionem super multa non 
      <lb ed="#V" n="16"/>intelligiur retributio augmenti gratiae: sed introductio in 
      <lb ed="#V" n="17"/>gloriam: quod patet: quia post verba preallegata immediate sub 
      <lb ed="#V" n="18"/>iungitur: intra in gaudium domini tui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e502">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cendum: quod petens gratie augmentum sub conditionibus 
      <lb ed="#V" n="20"/>predictis meretur exaudiri: non tamen merito habente 
      <lb ed="#V" n="21"/>plene et perfecte rationem meriti: quod voco meritum 
      sim<lb ed="#V" n="22" break="no"/>pliciter: quamuis illud meritum multum accedat ad 
      natu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ram meriti simpliciter.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e515">
      ¶ Ad quartum cum dicitur quod non 
      <lb ed="#V" n="24"/>est profectus in merito sine gratie augmento etc. potest 
      di<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ci quod falsum est: gloria enim non mensuratur secundum 
      quanti<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tatem gratie tantum: sed etiam secundum valorem operum que 
      pro<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cesserunt ex gratia. Cum enim actus sit finis habitus: 
      <lb ed="#V" n="28"/>non videtur rationabile quod quantitas substantialis 
      pre<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mii respondeat magnitudini habitus tantum et non 
      <lb ed="#V" n="30"/>etiam valori actuum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e533">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Secundum opiuionem secundam potest dici ad 
      <lb ed="#V" n="32"/>primum in oppositum contra eam: 
      <lb ed="#V" n="33"/>quod illud quod meritis redditur simul potest esse et debitum 
      <lb ed="#V" n="34"/>et gratuitum sub diuersis respectibus: est enim gratuitum 
      <lb ed="#V" n="35"/>inquantum gratia prima per quam hoc meremur nobis fuit 
      <lb ed="#V" n="36"/>data sine merito ab eo qui postea dat eius augmentum ex 
      <lb ed="#V" n="37"/>merito. Est autem debitum inquantum datur pro 
      meri<lb ed="#V" n="38" break="no"/>to.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e553">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis minor gratia 
      <lb ed="#V" n="39"/>non tantum valeat quantum valet maior: tamen prima 
      gra<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tia cum aliquibus bonis operibus elicitis ex ea plus 
      va<lb ed="#V" n="41" break="no"/>let: vel equaliter quam illa portio gratie que additur in 
      au<lb ed="#V" n="42" break="no"/>gmento.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e564">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod habens gratiam: 
      <lb ed="#V" n="43"/>non est dignus augmento gratie etc. dico quod immo est per 
      <lb ed="#V" n="44"/>multa bona opera ex illa gratia elicita: per que etiam sit 
      <lb ed="#V" n="45"/>dignus maiori gloria quam ante.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f81481-Dd1e574">
               <head xml:id="kzz7yh-f81481-Hd1e576">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum homo possit ex condigno mereri vitam eternam</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e578">
      ¶ Quaestio III. 
      <lb ed="#V" n="46"/>TErtio queritur vtrum homo possit 
      <lb ed="#V" n="47"/>ex condigno 
      me<lb ed="#V" n="48" break="no"/>reri vitam eternam. Et videtur quod non <ref>apostolus 
      <lb ed="#V" n="49"/>ad <ref>Rom. 8.</ref> existimo quod non sunt condigne 
      pas<lb ed="#V" n="50" break="no"/>siones huius temporis ad futuram gloriam que 
      reuela<lb ed="#V" n="51" break="no"/>bitur in nobis: ergo per ea que hic patimur: vel 
      opera<lb ed="#V" n="52" break="no"/>mur non possumus futuram gloriam de condigno 
      mere<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ri.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e598">
      ¶ Item glosa super illud ad <ref>Rom. 6</ref> gratia dei vita 
      <lb ed="#V" n="54"/>eterna posset recte dicere stipendium iustitie vita eterna. 
      <lb ed="#V" n="55"/>Sed maluit dicere gratia dei vita eterna: vt intelligeremus 
      <lb ed="#V" n="56"/>deum ad eternam vitam pro sua miseratione nos 
      perdu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cere non meritis nostris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e609">
      ¶ Item quod redditur pro 
      meri<lb ed="#V" n="58" break="no"/>to de condigno redditur tanquam debitum. Reddens ergo 
      <lb ed="#V" n="59"/>est debitor ei cui reddit. Sed deus nulli debitor est: quia 
      <lb ed="#V" n="60"/>a nullo alio a se aliquid recipit: ergo videtur quod deus 
      <lb ed="#V" n="61"/>non dat electis vitam eternam pro merito ex condigno. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e620">
                  <lb ed="#V" n="62"/>¶ Item vbi est meritum ex condigno equiualet 
      meri<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tum premio. Sed gratia non equiualet glorie: ergo 
      vide<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tur quod homo per gratiam non potest mereri gloriam de 
      <lb ed="#V" n="65"/>condigno.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e632">
      ¶ Item homo non potest mereri de 
      condi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>gno illud quo dignus est ante meritum. Sed habens 
      gra<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tiam ante quam operetur ex illa dignus est vita eterna: ergo 
      <lb ed="#V" n="68"/>per aliqua opera elicita ex gratia non potest mcceri vi¬ 
      <!--00243.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tam eternam de condigno. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e648">
                  <lb ed="#V" n="70"/>Contra glosa super illud ad <ref>Rom. 6.</ref> gratia 
      deivi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ta eterna: confitendum est: ideo gratiam  
      vi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tam eternam vocari: quia his meritis redditur que 
      gra<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tia contulit homini.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e659">
      ¶ Item secundum apost. ad Rom. 8. qui 
      <lb ed="#V" n="74"/>spititu dei aguntur hi filii dei sunt: sed per gratiam 
      gra<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tum facientem homines aguntur spiritu dei: ergo per 
      il<lb ed="#V" n="76" break="no"/>lam dei filii sunt: sed filii digni sunt esse participes 
      here<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ditatis paterne. Unde secundum apostolum ibidem: si filii et 
      he<lb ed="#V" n="78" break="no"/>redes: ergo per gratiam merentur homines vitam 
      eter<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nam de condigno. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e675">
                  <lb ed="#V" n="80"/>Respondeo quod homo sine gratia non potest 
      me<lb ed="#V" n="81" break="no"/>reri vitam eternam de condigno: 
      <lb ed="#V" n="82"/>Sed per gratiam gratum facientem eam de condigno 
      me<lb ed="#V" n="83" break="no"/>retur. Ad cuius intelligentiam sciendum quod cum secundum Ber. 
      <lb ed="#V" n="84"/>de libero arbitrio parum ante finem: idem actus sit a 
      gra<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tia et libero arbitrio. Potest considerari et inquantum est 
      <lb ed="#V" n="86"/>a libero arbitrio. Et inquantum est a spiritu sancto per 
      gra<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e695">
      ¶ Primo modo non est meritorius vite eterne de 
      <lb ed="#V" n="88"/>condigno: sed de congruo. Congruum enim videtur vt 
      ho<lb ed="#V" n="89" break="no"/>mini operanti pro deo secundum suam virtutem deus ei premium 
      <lb ed="#V" n="90"/>reddat quod decet suam excellentissimam virtutem et 
      bonita<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e706">
      ¶ Secundo modo est meritorius vite eterne de 
      com<lb ed="#V" n="92" break="no"/>digno: sic enim valor est in ipso actum ex sui speciali 
      habi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tudine ad virtutem spiritus sancti mouentis nos per 
      gra<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tiam in vitam eternam. Secundum illud verbum 
      salua<lb ed="#V" n="95" break="no"/>toris. Ioan. 4 qui biberit ex aqua quam ego dabo ei fiet 
      <lb ed="#V" n="96"/>in eo fons aque sallientis in vitam eternam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e720">
                  <lb ed="#V" n="97"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa 
      <lb ed="#V" n="98"/>auctoritas apostoli intelligitur de 
      <lb ed="#V" n="99"/>passionibus sanctorum per comparationem ad 
      faculta<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tem liberi arbitrii sustinere volentis passiones: non per 
      <lb ed="#V" n="101"/>comparationem ad gratiam spiritus sancti illam 
      volunta<lb ed="#V" n="102" break="no"/>riam sustinentiam meritoriam de condigno facientis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e736">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="103"/>secundum cum dicitur quod deus sua miseratione nos 
      perdu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cit ad vitam eternam: non meritis nostris etc. dico quod hoc in 
      <lb ed="#V" n="105"/>telligitur ratione prime gratie que sola miseratione nobis 
      <lb ed="#V" n="106"/>datur non meritis nostris. Quod patet per hoc quod in glosa 
      po<lb ed="#V" n="107" break="no"/>stea dicitur: cum deus coronat merita nostra nil aliud 
      co<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ronat quam munera sua. Unde vita eterna que in fine a deo 
      <lb ed="#V" n="109"/>meritis precedentibus redditur: quia eadem merita qui 
      <lb ed="#V" n="110"/>bus redditur in nobis facta sunt per gratiam recte et 
      ip<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sa gratia nuncupatur: quia gratis datur: nec ideo gratis: 
      <lb ed="#V" n="112"/>quia non meritis datur: sed quia data sunt et ipsa 
      merita<lb ed="#V" n="113" break="no"/>quibus datur.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e762">
      ¶ Ad tertium cum dicitur quod deus 
      nul<lb ed="#V" n="114" break="no"/>li debitor est etc. potest dici quod verum est loquendo de 
      de<lb ed="#V" n="115" break="no"/>bito quod est ex commisso: vel ex beneficio recepto: tamen est 
      <lb ed="#V" n="116"/>debitor ex promisso. Sic autem deum esse debitorem in 
      nul<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lo sue liberalitati preiudicat: sed concordat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e773">
      ¶ Uel potest 
      <lb ed="#V" n="118"/>dici quod meritum de condigno non ponit de necessitate 
      ob<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ligationem in retribuente: sed sufficientem ordinationem 
      <lb ed="#V" n="120"/>eius qui remuneratur ad ipsam remunerationem 
      median<lb ed="#V" n="121" break="no"/>te aliqua laudabili operatione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e784">
      ¶ Ad quartum cum 
      di<lb ed="#V" n="122" break="no"/>citur quod gratia non equiualet glorie etc. dico quod et si non sit 
      <lb ed="#V" n="123"/>equalis glorie in actu: est tamen equalis in virtute. Sicut 
      <lb ed="#V" n="124"/>semen arboris arbori actu non est equale: sed in virtute: 
      <lb ed="#V" n="125"/>inquantum in semine est virtus ad totam arborem. 
      Asi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>mili dico aliqualiter: quod per gratiam inhabitat homine 
      <lb ed="#V" n="127"/>spiritus sanctus qui est sufficiens causa vite eterne.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f81481-d1e800">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="128"/>quintum cum dicitur quod homo non potest mereri de 
      com<lb ed="#V" n="129" break="no"/>digno illud quo dignus est ante meritum etc. dico quod si sub 
      <lb ed="#V" n="130"/>merito comprehendas non tantum modo actum 
      meren<lb ed="#V" n="131" break="no"/>di: sed etiam radicem que est gratia: propositio vera est: 
      <lb ed="#V" n="132"/>et tunc dicendum est quod homo nunquam est dignus vita 
      eter<lb ed="#V" n="133" break="no"/>na ante meritum. Si autem sub merito comprehendas actum 
      <lb ed="#V" n="134"/>meritorium tantum: sic dico quod propositio falsa est: quia 
      quan<lb ed="#V" n="135" break="no"/>uis homo dignus sit per habitum gratie vita eterna: 
      ta<lb ed="#V" n="136" break="no"/>men per actum ex ea procedentem efficitur magis dignua¬ 
      <!--00244.xml-->
      <pb ed="#V" n="115-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>ea: ita quod eodem quo dignus erat vno modo dignus 
      effi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>citur alio modo. Et etiam per actum meritorium meretur 
      ali<lb ed="#V" n="3" break="no"/>quem gradum premii substantialis qui sibi non debebatur ratione 
      <lb ed="#V" n="4"/>et 
      <lb ed="#V" n="5"/>habitus tantum: lumen enim habituale ipsius glorie non 
      men<lb ed="#V" n="6" break="no"/>surabitur secundum exigentiam habitus gratiae tantum: sed secundum 
      exigen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tiam habitus et actuum simul: qui etiam sub gratia 
      compre<lb ed="#V" n="8" break="no"/>henduntur: cum dicitur quod deus equabit gratiam gratie.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>