<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 5</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 5</title>
          <date when="2023-09-18">September 18, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve07v1">Venice, 1507, v. 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="51-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-a34956"><!-- l1d15a5 -->
        <head xml:id="kzz7yh-a34956-Hd1e101">Articulus 5</head>
        <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e103">
          <lb ed="#V" n="63"/>Consequenter queritur de 
          quin<lb ed="#V" n="64" break="no"/>to principali. Et 
          cir<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ca hoc queruntur duo.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e112">
          ¶ Primo vtrum 
          mis<lb ed="#V" n="66" break="no"/>sus fuerit spiritus sanctus ad omnes bonos. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e117">
          <lb ed="#V" n="67"/>¶ Secundo vtrum mittitur filius homini quan¬ 
          <!--00116.xml-->
          <cb ed="#P" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="68"/>documque de nouo aliquam veritatem cognoscit.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-a34956-Dd1e128">
          <head xml:id="kzz7yh-a34956-Hd1e130">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a34956-Hd1e134" type="question-title">Utrum utrum missus fuerit spiritus sanctus ad omnes bonos</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e132">
            ¶ Quaestio I. 
            <lb ed="#V" n="69"/>PRimo ostendo quod spiritus sanctus non 
            <lb ed="#V" n="70"/>fuerit missus ad omnes bonos. 
            <lb ed="#V" n="71"/>Dicitur enim Ioan. 7. Nondum erat spiritus 
            <lb ed="#V" n="72"/>datus: quia iesus nondum erat glorificatus. Si ergo 
            <lb ed="#V" n="73"/>spiritus sanctus non fuit datus ante christi 
            glo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rificationem: cum ante hoc multi boni fuerint: sequitur quod non 
            <lb ed="#V" n="75"/>fuit datus omnibus bonis. ergo neque missus: quia nunquam datur 
            <lb ed="#V" n="76"/>quin mittatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e152">
            ¶ Item non fuit missus spiritus sanctus ad 
            il<lb ed="#V" n="77" break="no"/>lum a quo mittitur: sed christus misit spiritum sanctum vt 
            ha<lb ed="#V" n="78" break="no"/>betur Ioan. 16 ergo non fuit missus ad christum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e159">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="79"/>secundum quid dicit magister. dist. 14. spiritus sanctus procedit a 
            pa<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tre et a filio temporaliter ad sanctificandam creaturam: sed 
            an<lb ed="#V" n="81" break="no"/>geli beati non crescunt in sanctitate cum sint in termino. 
            <lb ed="#V" n="82"/>ergo non fuit missus spiritus sanctus ad angelos bonos. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e170">
            <lb ed="#V" n="83"/>¶ Item qui sanctus est non sanctificatur: quia quod sit non est. 
            <lb ed="#V" n="84"/>vt habetur in libro perihar. ergo cum spiritus sanctus mittatur ad 
            san<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ctificandam creaturam: videtur quod ad nullum bonum mittatur sptus sanctus. 
            <!--TODO: insert para break-->
            <lb ed="#V" n="86"/>Contra ad illos mittitur spiritus sanctus quibus datur: 
            <lb ed="#V" n="87"/>sed omnibus bonis fuit datus spiritus sanctus 
            <lb ed="#V" n="88"/>quia datur cum dono charitatis per quam quilibet 
            ha<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bens eam est bonus: sequitur ergo quod ad omnes bonos 
            <lb ed="#V" n="90"/>missus fuerit spiritus sanctus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e191">
            <lb ed="#V" n="91"/>Respondeo quod ad omnes bonos bonitate 
            sim<lb ed="#V" n="92" break="no"/>pliciter que bonum reddit dignum 
            <lb ed="#V" n="93"/>vita eterna: vere fuit missus spiritus sanctum inuisibiliter. 
            <lb ed="#V" n="94"/>Et hoc declaro sic: quia inuisibilis missio spiritus sancti est 
            <lb ed="#V" n="95"/>eius manifestatio actu vel habitu per aliquod donum sibi 
            <lb ed="#V" n="96"/>appropriatum per quod habetur: sed omnes sancti tam 
            <lb ed="#V" n="97"/>angeli quam viri siue ante aduentum christi: siue post prius 
            <lb ed="#V" n="98"/>ordine nature fuerunt quam haberent spiritum sanctum. 
            er<lb ed="#V" n="99" break="no"/>go cum spiritum sanctum acceperunt eis fuit datus: sed 
            <lb ed="#V" n="100"/>ad omnes illos mittitur quibus datur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e215">
            <lb ed="#V" n="101"/>Ad primum in oppositum cum arguitur per 
            au<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ctoritatem Ioan. Dico quod illa aucto 
            <lb ed="#V" n="103"/>ritas intelligenda est de illa missione que post christi 
            glo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>rificationem facta fuit die penthecostes. Uel potest dici quod 
            <lb ed="#V" n="105"/>intelligebat quod ante glorificationem christi: non fuerit 
            mis<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sus spiritus sanctus in tanta abundantia communiter 
            si<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cut postea: quia propter emendam factam pro peccato 
            pri<lb ed="#V" n="108" break="no"/>morum parentum: que emenda fuit facta per mortem 
            ie<lb ed="#V" n="109" break="no"/>su christi: et etiam propter beneficium doctrine christi: et 
            <lb ed="#V" n="110"/>per sacramenta noue legis que sunt efficatiora veteribus 
            <lb ed="#V" n="111"/>sacramentis. homines post passionem iesu christi et eius gluriosam 
            <lb ed="#V" n="112"/>resurrectionem vt in pluribus fuerunt dispositi ad 
            suscipien<lb ed="#V" n="113" break="no"/>dum spiritum sanctum abundantius quam illi qui ante. Et dico 
            <lb ed="#V" n="114"/>vt in pluribus: quia ante aduentum iesu christi aliqui homines 
            <lb ed="#V" n="115"/>specialis sanctitatis abundantius susceperunt spiritum sanctum quam 
            <lb ed="#V" n="116"/>multi boni qui post christi gliosam resurrectionem fuerunt. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e252">
            <lb ed="#V" n="117"/>¶ Ad 2m dico quod christus inquantum deus mittit spiritum 
            <lb ed="#V" n="118"/>sanctum: sed spiritus sanctus missus fuit ad christum inquantum christus 
            <lb ed="#V" n="119"/>est homo. et ita non mittitur ad illum a quo mittitur ratione eiusdem 
            na<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ture.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e263">
            ¶ Ad 3m dico quod ad angelos fuit missus spiritus sanct 
            <lb ed="#V" n="121"/>cum prius ordine nature habuerunt esse quam habuerunt 
            gra<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tiam et gloriam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e270">
            ¶ Ad 4m dico quod deficit dupliciter: vnus 
            <lb ed="#V" n="123"/>defectus est: quia et si aliquis sanctus non amplius 
            sancti<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ficaretur: tamen ex hoc non posset concludi quin ad ipsum 
            <lb ed="#V" n="125"/>fuisset missus spiritus sanctus: quando factus fuit sanctum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e279">
            <lb ed="#V" n="126"/>¶ Et preterea spiritus sanctus non tantummodo 
            mitti<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tur ad faciendum de non sancto sanctum: sed etiam ad 
            <lb ed="#V" n="128"/>faciendum de sancto magis sanctum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-a34956-Dd1e290">
          <head xml:id="kzz7yh-a34956-Hd1e292">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-a34956-Hd1e303" type="question-title">Utrum filius mittatur homini quandocunque de novo aliquam veritatem cognoscit</head>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e294">
            <lb ed="#V" n="129"/>¶ Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="130"/>Secundo queritur. Utrum filius 
            mit<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tatur homini quandocunque 
            <lb ed="#V" n="132"/>de nouo aliquam veritatem cognoscit. Et videtur 
            <lb ed="#V" n="133"/>quod sic. quia missio filii est eius manifestatio actu 
            <lb ed="#V" n="134"/>vel habitu per aliquem effectum sibi appropriatum: 
            <!--00117.xml-->
            <pb ed="#V" n="52-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>sed cognitio veritatis est effectus appropriatus filio. ergo 
            <lb ed="#V" n="2"/>in qualibet cognitione veritatis mittitur filius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e320">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="3"/>in quolibet augumento charitatis mittitur spiritus sanctus. 
            <lb ed="#V" n="4"/>ergo a simili in quolibet augumento scientie mittitur filius. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e327">
            <lb ed="#V" n="5"/>¶ Item Aug. lib. 83. q. q. 53. vult quod soli deo conueniat 
            il<lb ed="#V" n="6" break="no"/>luminare animas: sed in cognitione cuiuslibet veritatis 
            <lb ed="#V" n="7"/>de nouo est aliqua anime illuminatio: quia secundum apostolibem ad Ephe. 
            <lb ed="#V" n="8"/>5. Omne quod manifestatur lumen est. ergo quandocumque 
            ho<lb ed="#V" n="9" break="no"/>mo cognosceit aliquam veritatem de nouo illuminatur a 
            solo<lb ed="#V" n="10" break="no"/>deo. et hoc est filium mitti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e343">
            ¶ Item Aug. 12. libro confessio. 
            <lb ed="#V" n="11"/>quasi inter medium et finem libri. Si ambo videmus verum 
            <lb ed="#V" n="12"/>esse quod dicis: et ambo videmus verum esse quod dico: vbi que 
            <lb ed="#V" n="13"/>so id videmus verum nec ego vtique in te: nec tu in me: 
            <lb ed="#V" n="14"/>sed ambo in ipsa que supra mentes nostras est 
            incommuta<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bili veritate. ergo quandocumque aliqua veritas ab homine 
            <lb ed="#V" n="16"/>cognoscitur in ipsa prima veritate cognoscitur: quod non esset verum 
            <lb ed="#V" n="17"/>nisi in qualibet cognitione veritatis de nouo filius mitteretur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e362">
            <lb ed="#V" n="18"/>Contra non dicitur mitti filius cum aliqua veritas de 
            <lb ed="#V" n="19"/>nouo in lumine naturali cognoscitur: sed in 
            lu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>mine naturali multotiens cognoscitur aliqua veritas de 
            no<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uo. ergo filius non mittitur quandocumque de nouo aliqua veritas 
            <lb ed="#V" n="22"/>cognoscitur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e375">
            ¶ Item persona mittitur in dono sibi 
            appropria<lb ed="#V" n="23" break="no"/>to per quod ad fruendum habetur: sed multi peccatores de 
            <lb ed="#V" n="24"/>nouo cognoscunt aliquam veritatem absque hoc quod 
            habe<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ant filium ad fruendum. ergo non semper filius mittitur: 
            <lb ed="#V" n="26"/>quandocunque de nouo aliqua veritas cognoscitur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e386">
            <lb ed="#V" n="27"/>Respondeo quod loquendo de missione 
            simplici<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ter dicta per quam persona missa 
            ha<lb ed="#V" n="29" break="no"/>betur ad fruendum cum talis missio non sit sine charitate 
            <lb ed="#V" n="30"/>planum est quod aliquando ab homine veritas aliqua de nouo 
            cogno<lb ed="#V" n="31" break="no"/>scitur: et tamen tunc sibi filius non mittitur. loquendo autem de 
            <lb ed="#V" n="32"/>missione secundum quid qua persona mittitur per aliquod donum 
            gra<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tie gratis date: sic etiam potest aliqua veritas de nouo 
            cogno<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sci absque hoc quod persona filii mittatur: quia non sic dicitur mitti in 
            <lb ed="#V" n="35"/>quolibet dono gratie gratis date: nisi restringendo donum 
            <lb ed="#V" n="36"/>ad aliquem habitum illuminatiuum supernaturaliter infusum. Et 
            <lb ed="#V" n="37"/>certum est quod homo per lumen naturale comprehendendo sub 
            lumi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ne naturali totum lumen quod datur anime a creatione: potest 
            deueni<lb ed="#V" n="39" break="no"/>re in cognitionem de nouo multarum veritatum sine hoc quod de 
            <lb ed="#V" n="40"/>nouo sibi infundatur aliquis habitus illuminatiuus. et hoc 
            <lb ed="#V" n="41"/>patet non est enim dare aliquam potentiam: que naturaliter non 
            pos<lb ed="#V" n="42" break="no"/>set exire in actum suum: vel complete: vel incomplete: et si enim 
            <lb ed="#V" n="43"/>ordinetur potentia ad actum tam nobilem quod complementum 
            il<lb ed="#V" n="44" break="no"/>lius effectus non possit esse nisi a nobiliori potentia: sicut 
            <lb ed="#V" n="45"/>est potentia generatiua ipsius hominis: quia complementum sui effectus 
            <lb ed="#V" n="46"/>scilicetanima intellectiua a deo est per creationem: tamen potest in actum 
            <lb ed="#V" n="47"/>illum incomplete: quia potest materiam disponere. Potentia ergo 
            <lb ed="#V" n="48"/>intellectiua et si naturaliter non possitus attingere ad 
            perfectissi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>mum sui actum: potest tamen naturaliter aliquam veritatem 
            intellige<lb ed="#V" n="50" break="no"/>re de nouo secundum infimum intellectualis cognitionis gradum. 
            <lb ed="#V" n="51"/>Restat ergo quod filius non mittitur homini quandocumque 
            <lb ed="#V" n="52"/>de nouo aliquam veritatem cognoscit nisi velles modo 
            <lb ed="#V" n="53"/>insolito et impropriissime loqui de missione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e447">
            <lb ed="#V" n="54"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod cognitio
            ve<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ritatis appropriatur filio etc. Dico quod 
            ve<lb ed="#V" n="56" break="no"/>rum est: sed persona non dicitur mitti in quolibet effectu sibi 
            ap<lb ed="#V" n="57" break="no"/>propriato: sed in effectu supernaturali sibi appropriato. sed 
            si<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cut visum est homo potest cognoscere naturaliter aliquam veritatem 
            <lb ed="#V" n="59"/>de nouo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e463">
            ¶ Ad 2m cum dicitur quod in quolibet augumento 
            cha<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ritatis mittitur spiritus sanctus etc. Dico quod non est simile: quia 
            <lb ed="#V" n="61"/>augumentum charitatis non habetur nisi per infusionem. et 
            <lb ed="#V" n="62"/>per ipsum efficitur homo sanctior. Scientia autem 
            augeri<lb ed="#V" n="63" break="no"/>potest per acquisitionem: nec per eius augumentum efficitur 
            <lb ed="#V" n="64"/>semper homo sanctior: immo minus sanctus si cum hoc non 
            cre<lb ed="#V" n="65" break="no"/>scit proportionaliter bona affectio in quo non tantum consentiunt 
            <lb ed="#V" n="66"/>sancti. sed ipsi philosophi. Dicit enim Agazel. 5 libro physi. cap. 4. 
            <lb ed="#V" n="67"/>Qui crescit in scientia: et non crescit in bona vita elongabitur 
            <!--00117.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="68"/>a deo.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e489">
            ¶ Ad 3m cum dicitur quod soli deo conuenit illuminare 
            ani<lb ed="#V" n="69" break="no"/>mas etc. Uerum est de lumine gratie et de lumine glatie: sed 
            lu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mine acquisito: quamuis solus deus illuminet principaliter 
            <lb ed="#V" n="71"/>tanquam doctor primarius et principalis: homo tamen semetipsum 
            <lb ed="#V" n="72"/>studendo ratiocinando et aliquando docendo illuminat 
            secunda<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rio et non principaliter.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-a34956-d1e503">
            ¶ Ad 4m dico quod auctoritas Aug. 
            <lb ed="#V" n="74"/>sic debet intelligi: quod ista que intelligimus communiter intelligimus 
            <lb ed="#V" n="75"/>in veritate que supra mentes nostras est: pro tanto: quia 
            in<lb ed="#V" n="76" break="no"/>telligimus ista: que naturaliter intelligere dicimus in 
            na<lb ed="#V" n="77" break="no"/>turali lumine quod nobis est a prima veritate impressum: 
            <lb ed="#V" n="78"/>sicut dicimus videre in sole: quia videmus in lumine 
            <lb ed="#V" n="79"/>quod est ipsius solis effectus. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>