<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 4</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 4</title>
               <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="124-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-f88304"><!-- l2d30a4 -->
            <head xml:id="kzz7yh-f88304-Hd1e101">Articulus 4</head>
            <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e103">
               <lb ed="#V" n="52"/>Consequenter queritur de quus 
      pricipa<lb ed="#V" n="53" break="no"/>li. Et circa hoc 
      quae<lb ed="#V" n="54" break="no"/>runtur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e112">
      ¶ Primo vtrum peccatum 
      ori<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ginale sit concupiscentia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e117">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#V" n="56"/>illa concupiscentia sit aliquis habitus. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-f88304-Dd1e122">
               <head xml:id="kzz7yh-f88304-Hd1e124">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e126">
      Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="57"/>PRimo ostendo quod peccatum originale 
      <lb ed="#V" n="58"/>non sit concupiscentia: quia secundum 
      <lb ed="#V" n="59"/>ansel. in lib. de conceptu virginali inter 
      prin<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cipium et medium libri in iustitia omnino 
      ni<lb ed="#V" n="61" break="no"/>hil est. Sed peccatum originale est in iustitia: ergo nihil 
      <lb ed="#V" n="62"/>est. Sed concupiscentia aliquid est: ergo peccatum 
      ori<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ginale non est concupiscentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e144">
      ¶ Item apostolus Rom. 
      <lb ed="#V" n="64"/>7. peccatum operatum est in me omnem concupiscentiam. 
      <lb ed="#V" n="65"/>Sed peccatum non fuerat operatum in eo originalem cul 
      <lb ed="#V" n="66"/>pam: ergo culpa originalis non est concupiscentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e153">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="67"/>post baptismum non manet originale peccatum: sed 
      concu<lb ed="#V" n="68" break="no"/>piscentia remanet vt docet experientia: ergo originale pec¬ 
      <!--00261.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>catum non est concupiscentia.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e166">
      ¶ Item sicut per peccatum 
      <lb ed="#V" n="70"/>primorum parentum causata est in vi appetitiua 
      inordina<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ta concupiscentia: ita irrationabili inordinata ignorantia: 
      <lb ed="#V" n="72"/>ergo non plus potest dici peccatum originale 
      concupi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>scentia quam ignorantia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="74"/>Contra Augu. lib primo. retracta. capi. 14. Reatus 
      <lb ed="#V" n="75"/>concupiscentie in baptismate soluitur. Sed 
      <lb ed="#V" n="76"/>in paruulo cum baptizatur non remittitur reatus nisi 
      ori<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ginalis peccati: cum nullum habeat actuale peccatum: 
      er<lb ed="#V" n="78" break="no"/>go concupiscentia est ipsum originale peccatum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e191">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="79"/>Aug. libro primo de baptismo paruulorum versus finem: 
      <lb ed="#V" n="80"/>dicit quod in paruulis per baptismum euacuatur caro 
      pec<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cati no vt ipsa viuente carne concupiscentia 
      conspersa<lb ed="#V" n="82" break="no"/>et innata absumatur et non sit: sed ne obsit mortuo que 
      in<lb ed="#V" n="83" break="no"/>erat nato. Concupiscentia ergo obesset paruulo si 
      more<lb ed="#V" n="84" break="no"/>retur ante baptismum quod verum non esset si ipsa non 
      es<lb ed="#V" n="85" break="no"/>set originale peccatum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e209">
                  <lb ed="#V" n="86"/>Respondeo quod sicut in peccato actuali est aliqud 
      <lb ed="#V" n="87"/>formale scilicet deformitas ipsius actus 
      <lb ed="#V" n="88"/>que est priuatio alicuius boni debiti in actu. Et aliquid 
      <lb ed="#V" n="89"/>materiale scilicet actus illi deformitati subtractus. Sic dico quod 
      <lb ed="#V" n="90"/>in peccato originali est aliquid formale: secuet carentia debi 
      <lb ed="#V" n="91"/>te iustitie. Et sic loquendo de originali peccato. Dicit anslmus 
      <lb ed="#V" n="92"/>de concep. virg. non multum ante sinem: quod hoc peccatum 
      <lb ed="#V" n="93"/>quod originale dico aliud intelligere nequeo in eisdem 
      infanti<lb ed="#V" n="94" break="no"/>bus: nisi primam quam supra posui factam per 
      inobedien<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tiam ade iustitie debite nuditatem. Est etiam in peccato 
      <lb ed="#V" n="96"/>originali aliquid materiale: et hec est concupiscentia 
      in<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ordinationi subtracta. Et sicut carentia boni debiti in 
      ac<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tu dicitur actuale peccatum: et ipse actus illi 
      deformita<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ti subtractus: etiam dicitur actuale peccatum: ita in 
      par<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nulo carentia debite iustitie est originale peccatum: et ipsa 
      <lb ed="#V" n="101"/>concupiscentia non actualis quam diu est carentie debite 
      in<lb ed="#V" n="102" break="no"/>stitie coniuncta: dici potest originale peccatum. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e248">
                  <lb ed="#V" n="103"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illud 
      <lb ed="#V" n="104"/>argumentum procedit de eo quod est 
      <lb ed="#V" n="105"/>formale in originali peccato: hoc enim est carentia debite iu 
      <lb ed="#V" n="106"/>stitie: et sic potest dici esse nihil inquantum non dicit 
      for<lb ed="#V" n="107" break="no"/>maliter aliquam essentiam.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e261">
      ¶ Ad secundum dicendum 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod apostolus ibi loquitur de concupiscentia acquisita: et 
      <lb ed="#V" n="109"/>peccatum ibi vocat concupiscentiam innatam. Unde 
      <lb ed="#V" n="110"/>Glosimus ibidem peccatum: idest fomes peccati: scilicet 
      vi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tium concupiscentie: quod etiam carnalitas appellatur ope 
      <lb ed="#V" n="112"/>ratum est in me omnem concupiscentiam: idest 
      consen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sus delectationis et operis: aucta est enim 
      concupiscen<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tia ex prohibitione legis: quando adhuc deerat 
      gra<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tia liberantis: vnde secundum expositionem glose: magis potest 
      <lb ed="#V" n="116"/>argui quod concupiscentia innata sit peccatum quam 
      contra<lb ed="#V" n="117" break="no"/>rium.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e285">
      ¶ Ad tertium dicendum quod concupiscentia 
      post<lb ed="#V" n="118" break="no"/>baptismum non est culpa: quia per baptismum 
      remitti<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tur debitum originalis iustitie. Unde Ansel. in fine de 
      <lb ed="#V" n="120"/>concep. virg. iustitia que ante baptismum debebatur ab 
      <lb ed="#V" n="121"/>infantibus absque omni excusatione: post baptismum ab 
      <lb ed="#V" n="122"/>illis non exigitur: quasi ex debito. Et sic patet quod in 
      par<lb ed="#V" n="123" break="no"/>uulo baptizato concupiscentia non est coniuncta 
      caren<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tie debite iustitie: et ideo culpa dici non potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e304">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tum dicendum quod non est simile de ignorantia et 
      concu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>piscentia: concupiscentia enim est in appetitiua: 
      ignoran<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tia in cognitiua: et sicut ordo anime in deum magis 
      resi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>det penes appetitiuam quam cognitiuam: ita carentia 
      hu<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ius ordinis siue ipsa deordinatio magis est per 
      appetiti<lb ed="#V" n="130" break="no"/>uam quam per cognitiuam: et ideo concupiscentie magis 
      con<lb ed="#V" n="131" break="no"/>uenit ratio peccati quam ignorantie: concedo tamen quod 
      igno<lb ed="#V" n="132" break="no"/>rantia contracta est aliquis defectus qui est materalis 
      in<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ipso originali peccato.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e326">
      ¶ Argumenta ad partem aliam 
      <lb ed="#V" n="134"/>procedunt de concupiscentia coniuncta carentie debite 
      <lb ed="#V" n="135"/>iustitie: et de peccato originali quantum ad illud 
      materia<lb ed="#V" n="136" break="no"/>lequod est in eo. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-f88304-Dd1e337">
               <head xml:id="kzz7yh-f88304-Hd1e339">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e341">
      Questio. II. 
      <!--00262.xml-->
      <pb ed="#V" n="124-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>Ecundo queritur vtrum praedicta 
      con<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cupiscentia sit aliquis habitus. 
      <lb ed="#V" n="3"/>Et videtur quod non: quia habitus causatur per actum: 
      <lb ed="#V" n="4"/>Sed in paruulis nullus precessit actus: ergo 
      com<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cupiscentia que est in eis non est habitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e361">
      ¶ Item omnis 
      <lb ed="#V" n="6"/>tramsmutatio facta in anima aliquid abiicit: et aliquid 
      po<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nit. Sed in instanti vnionis anime ad carnem: nihil potest ab 
      <lb ed="#V" n="8"/>anima abiici: quia non est possibile quod in eodem instanti aliquid 
      <lb ed="#V" n="9"/>sit in anima et non sit: ergo in illo instanti nulla sit tramsmu 
      <lb ed="#V" n="10"/>tatio circa animam: sed nullus habitus creari potest in anima 
      <lb ed="#V" n="11"/>saltem virtute creata nisi per aliquam anime tramsmutationem: 
      <lb ed="#V" n="12"/>ergo in instanti vnionis anime ad corpus nullus habitus 
      <lb ed="#V" n="13"/>causatur in anima. Cum ergo in illo instanti contrahat anima 
      <lb ed="#V" n="14"/>illam concupiscentiam que est originale peccatum: vt infra 
      de<lb ed="#V" n="15" break="no"/>clarabitur: sequitur quod ipsa concupiscentia non sit habitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e385">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="16"/>omnis habitus determinat potentiam et inclinat ad actus 
      <lb ed="#V" n="17"/>determinate speciei. Sed concupiscentia que est in paruulis 
      <lb ed="#V" n="18"/>non determinat potentiam appetitiuam ad actus determina 
      <lb ed="#V" n="19"/>te speciei quod declarat sequens etas adulta in qua homo per 
      <lb ed="#V" n="20"/>innatam concupiscentiam inclinatur ad actus diuersarum 
      spe<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cierum: ergo concupiscentia innata non est habitus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e401">
                  <lb ed="#V" n="22"/>Contra Ambro. in Glosimus super illud ad Rom. 4. 
      <lb ed="#V" n="23"/>Beati quorum: et recitat magister in littera: 
      <lb ed="#V" n="24"/>dicit quod concupiscentia cum qua nati sumus vitium est quod 
      peruu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lum habilem concupiscere facit: adultum concupiscentem 
      red<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dit: sed habilitas est per habitum: ergo concupiscentia est 
      ha<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bitus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e418">
      ¶ Item omnis concupiscentia est secundum actum vel secndum 
      ha<lb ed="#V" n="28" break="no"/>bitum. Sed paruuli non sunt concupiscentes secundum actum: ergo 
      <lb ed="#V" n="29"/>sunt concupiscentes secundum habitum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e425">
                  <lb ed="#V" n="30"/>Respodeo quod loquendo de habitu scndum quod est 
      que<lb ed="#V" n="31" break="no"/>dam anime qualitas non credo 
      pre<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dictam concupiscentiam esse habitum sicut probari potest per 
      <lb ed="#V" n="33"/>secundam rationem factam ad primam partem. Nec etiam secundum quod 
      <lb ed="#V" n="34"/>habitus est aliquid determinans potentiam ad aliquos 
      ac<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tus determinate speciei: sicut satis probat ratio tertia ad 
      pri<lb ed="#V" n="36" break="no"/>manmi partem adducta. Sed extendendo nomen habitus ad 
      <lb ed="#V" n="37"/>omne illud quo potentia potest faciliter. in actum egredi: 
      <lb ed="#V" n="38"/>sic predicta concupiscentia potest dici habitus. Est enim quae 
      <lb ed="#V" n="39"/>dam facilitas vel necessitas conuersionis appetitiue 
      sensi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tiue et inclinationis in voluntate ad inordinatos motus 
      <lb ed="#V" n="41"/>cum paruuli ad etatem peruenerit adultam. Hec autem 
      fa<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cilitas siue necessitas inest appetitiue ipsius paruuli: eo 
      <lb ed="#V" n="43"/>ipso: quo eius anima coniuncta est carni infecte per quam 
      <lb ed="#V" n="44"/>est ipsius anime aggrauatio et inclinatio ad inferiora. Et 
      <lb ed="#V" n="45"/>sic procedunt argumenta ad partem secundam. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e462">
                  <lb ed="#V" n="46"/>Ad primum in oppositum quod arguitur ad partem 
      <lb ed="#V" n="47"/>aliam dicendum quod habitum tertio 
      mo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>do dictum non oportet esse causatum per actum illius 
      per<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sone in qua est: causari enim potuit per actum illius 
      per<lb ed="#V" n="50" break="no"/>sone quo infecta est natura cui anima paruuli vnita est. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-f88304-d1e475">
                  <lb ed="#V" n="51"/>¶ Ad alia duo solutum est in corpore quaestionis. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>