<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="3-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k17551"><!-- l4d1a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k17551-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e103">
     Articulus. 
      <lb ed="#V" n="27"/>COnsequenter queritur de 
      secun<lb ed="#V" n="28" break="no"/>do principali: et 
      cir<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ca hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e112">
      ¶ Primo vtrum 
      de<lb ed="#V" n="30" break="no"/>buerunt institui sacramenta in statum innocentie. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e117">
               <lb ed="#V" n="31"/>¶ Secundo vtrum post lapsum in lege nature. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e122">
               <lb ed="#V" n="32"/>¶ Tertio vtrum in tempore legis scripte.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e128">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#V" n="33"/>vtrum in tempore legis euangelice.
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k17551-Dd1e133"><!-- l4d1a2q1 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k17551-Hd1e136">Quaestio 1</head>
               <head type="question-title">Utrum debuerunt institui sacramenta in statu innocentie</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e138">
     Quaestio I. 
      <lb ed="#V" n="34"/>PRimo ostendo quod debuerunt 
      insti<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tui sacramenta in 
      <lb ed="#V" n="36"/>statu inocentie. <ref>Augu. ii. super Genesem</ref> longe vltra 
      me<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dium dicit quod lignum vite erat sacramentum 
      spi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ritualis alimenti sapientie: quod non videtur fuisse nisi ex 
      di<lb ed="#V" n="39" break="no"/>uina instituone.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e154">
      ¶ Item Augu. vii. de. ciui. capi. xxxii. 
      <lb ed="#V" n="40"/>Mysterium vite eterne ab exordio generis humani per 
      <lb ed="#V" n="41"/>quedam signa et sacramenta temporibus congrua quibus 
      <lb ed="#V" n="42"/>oportuit per angelos predicatum est. Sed exordium 
      gene<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ris humani incepit a statu innocentie: ex tunc ergo fuerunt 
      <lb ed="#V" n="44"/>instituta sacramenta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e167">
      ¶ Item non tantum necesse est 
      ho<lb ed="#V" n="45" break="no"/>minibus medicina curatiua: sed etiam preseruatiua: ergo 
      <lb ed="#V" n="46"/>cum primi parentes potuerint peccare: quod patet. quia 
      <lb ed="#V" n="47"/>peccauerunt: statim eis debuerunr dari sacramenta tanquam 
      <lb ed="#V" n="48"/>medicina preseruatiua. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e178">
                  <lb ed="#V" n="49"/>Contra <ref>hugo primo libro de sacramente: parte. 9. capi. 5.</ref> Sacramenta
      <lb ed="#V" n="50"/>dei medicine sunt spiritales que foris 
      cor<lb ed="#V" n="51" break="no"/>poribus adhibentur per visibilem speciem: sed intus 
      ani<lb ed="#V" n="52" break="no"/>mas sanant per inuisibilem veritatem: sed in statu 
      innocem<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tie non erat aliquis morbus: ergo tunc nullum debuit 
      insti<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tui sacramentum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e195">
      ¶ Item tunc non debuerunt institui 
      <lb ed="#V" n="55"/>sacramenta spiritualem curationem significantia: non 
      cau<lb ed="#V" n="56" break="no"/>santia: quia illa sacramenta fuissent imperfecta: et ille status 
      <lb ed="#V" n="57"/>erat perfecttus: nec sacramenta spiritualem curationem 
      si<lb ed="#V" n="58" break="no"/>gnificantia et causantia: quia nullus erat morbus in illo 
      <lb ed="#V" n="59"/>statu nec esse poterat. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e208">
                  <lb ed="#V" n="60"/>Respondeo quod sicut bene ostendunt argumenta 
      <lb ed="#V" n="61"/>ad partem secundam non debuerunt 
      <lb ed="#V" n="62"/>institui sacramenta in statu inuocentie: quia fuerunt  
      institu<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ta propter hominis eruditionem exercitationem et 
      humi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>liationem: et propter sapientie medici manifestationem: et 
      <lb ed="#V" n="65"/>hominis curationem: propter eruditionem: quia sicut dicit 
      <lb ed="#V" n="66"/>Hugo primo libro de sacramenti. parte. 9. capi. 3. Homo qui 
      visibi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>lia nouerat: et inuisibilia non nouerat: diuinia agnoscere 
      nul<lb ed="#V" n="68" break="no"/>latenus posset nisi humanis excitatus. Popter exercita 
      <!--00034.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>tionem: vt homo occupatus circa ea que sunt spiritualis ne 
      <lb ed="#V" n="70"/>cessitatis numquam vacaret eis que pertinent ad iniquitatem: 
      <lb ed="#V" n="71"/>nec semper his que pertinent ad corporalem vtilitatem: que 
      <lb ed="#V" n="72"/>ratio sumitur ex sententia Hugo. capi. predicto. Propter 
      <lb ed="#V" n="73"/>humiliationem. quia secundum Hugo. capi. predicto. sicut 
      perni<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tiosa fuit elatio superiori nolle subiici: sic laudabilis et 
      fru<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ctuosa est deuotio propter superiorem etiam inferioribus 
      in<lb ed="#V" n="76" break="no"/>clinari. Propter sapientie medici manifestationem: quia 
      <lb ed="#V" n="77"/>sicut dicit Hugo parte predicta capi. 4. Non ad hoc 
      insti<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tuta sunt sacramenta vt ex eis esset quod in eis esset: sed vt 
      <lb ed="#V" n="79"/>peritiam suam medicus ostenderet in illo remedium 
      pre<lb ed="#V" n="80" break="no"/>parauit: a quo languidus occasionem morbi accepit. 
      Pro<lb ed="#V" n="81" break="no"/>pter hominis etiam curationem: quia quamuis deus aliter 
      ho<lb ed="#V" n="82" break="no"/>minem curare posset: tamen ordinauit ipsum sic curandum o 
      <lb ed="#V" n="83"/>pter tam predictas congruitates: homo autem in statu 
      inno<lb ed="#V" n="84" break="no"/>centie inuisibilia cognoscebat per diuinam illustrationem: 
      <lb ed="#V" n="85"/>et illo statu manente habere non poterat iniquam 
      exercitatio<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nem: deum etiam non offenderat propter aliquam elationem: ex 
      <lb ed="#V" n="87"/>sensibilibus etiam nondum acceperat ruine occasionem: et 
      <lb ed="#V" n="88"/>cum morbum non haberet non indigebat curatione. vnde 
      <lb ed="#V" n="89"/>in illo statu non erant ea propter que instituta fuerunt sacramenta. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e280">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illud lignum autem 
      <lb ed="#V" n="91"/>non erat signum illius rei sacre vt 
      <lb ed="#V" n="92"/>actus sacramentis: aut hoc non erat ex speciali dei institutione. sed 
      <lb ed="#V" n="93"/>ex similitudine: quam acceperat ex sua conditione. vnde ibi non 
      <lb ed="#V" n="94"/>accipitur proprie nomen sacramenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e293">
      ¶ Ad 2m dicendum quod ibi 
      <lb ed="#V" n="95"/>accipitur exordium generis humani pro exordio 
      huma<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ne generationis quod non fuit vsque post lapsum quia primi 
      pa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>rentes in statu innocentie non genuerunt: nec prodierunt 
      in<lb ed="#V" n="98" break="no"/>esse generationem: sed per plasmationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e304">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod 
      <lb ed="#V" n="99"/>hominibus non dispositis ad aliquam infirmitatem non est danda 
      <lb ed="#V" n="100"/>medicina preseruatiua: sed ordinatum regimen 
      precipien<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dum: primi autem parentes in statu innocentie non erant 
      dispo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>siti ad aliquam infirmitatem. et ideo eis non erat danda aliqua 
      <lb ed="#V" n="103"/>sacramentalis medicina: sed precipiendum erat eis recte 
      vi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ere: quod deus eis precepit. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k17551-Dd1e321"><!-- l4d1a2q2 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k17551-Hd1e324">Quaestio 2</head>
               <head type="question-title">Utrum debuerunt institui sacramenta post lapsum in <!--word--> nature</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e326">Quaestio II. 
      <lb ed="#V" n="105"/>SEcundo queritur vtrum 
      debue<lb ed="#V" n="106" break="no"/>runt institui 
      sa<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cramenta post lapsum in .l.<!--word--> nature: et videtur quod non. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Non minus est necessarium ad salutem dare 
      pre<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cepta quam instituere sacramenta: sed secundum le.t nature deus 
      nul<lb ed="#V" n="110" break="no"/>la homini dedit precepta: ergo nec debuit instituere sacramenta 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e342">
                  <lb ed="#V" n="111"/>¶ Item nihil debuit esse in l. nature: quod non esset de 
      dicta<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mine cilce.t naturalis: sed sacramenta non sunt de dictamine l. 
      <lb ed="#V" n="113"/>naturalis: quia non fuerunt eadem omni tempore: ergo deus in il. 
      <lb ed="#V" n="114"/>nature nulla debuit instituere sacramenta.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e353">
      ¶ Item si 
      sa<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cramenta debuissent institui in l. nature tunc deus illa 
      in<lb ed="#V" n="116" break="no"/>stituisset: quia sicut dicit Augu. 3. de libero arbitrii longe post 
      <lb ed="#V" n="117"/>principium. Quicquid tibi vera ratione melius occurrerit 
      <lb ed="#V" n="118"/>scientias fecisse deum: sed non legimus deum instituisse aliqua 
      sa<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cramenta in l. nature: ergo institui non debuerunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e366">
                  <lb ed="#V" n="120"/>Contra. <ref>Augu. 19 libro contra Faustum</ref> longe ante 
      me<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dium. In nullum nomen religionis seu 
      ve<lb ed="#V" n="122" break="no"/>rum seu falsum coagulari homines possunt nisi aliquorum 
      <lb ed="#V" n="123"/>signaculorum velut sacramentorum visibilium consortio 
      collige<lb ed="#V" n="124" break="no"/>rentur: sed in l. nature multi erant adunati in religione 
      cul<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tus diuini: ergo aliqua sacramenta habuerunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e383">
      ¶ Item 
      Hu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>go primo libro de sacra. parte. 9 capi. id. Sacramenta ab initio ad 
      re<lb ed="#V" n="127" break="no"/>stitutionem et curationem hominis instituta sunt: alia sub 
      na<lb ed="#V" n="128" break="no"/>turali lege: alia sub lege scripta: alia sub gratia. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e392">
                  <lb ed="#V" n="129"/>Respondeo quod in lie<!--word--> nature potest lapsum 
      debue<lb ed="#V" n="130" break="no"/>runt aliqua institui sacramenta ex quo enim 
      fu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>it morbus debuit institui signum quo manuduceretur 
      infir<lb ed="#V" n="132" break="no"/>mus ad cognitionem medicine: vt eam desideraret 
      feruen<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tius. Medicina autem contra morbum peccati res sacra est. Cum 
      <lb ed="#V" n="134"/>ergo sacramentum sit sacre rei signum: et post lapsum sub scilicet nature 
      <lb ed="#V" n="135"/>esset morbus peccati debuerunt aliqua sacramenta institui.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e410">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#V" n="136" break="no"/>terea: quia homines propter peccati corruptionem proni erant ad ido¬ 
      <!--00035.xml-->
      <pb ed="#V" n="4-r"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tatriam: ideo post lapsum in le.t nature debuerunt institui aliquam 
      <lb ed="#V" n="2"/>sacramenta: vt per ea homines adunarentur ad cultum solius 
      veri<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dei: sicut bene dicit auctoritas Aug. aliltata ad hanc partem. Sed 
      <lb ed="#V" n="4"/>vtrum illa sacramenta essent eis necessaria ad salutem vel tantum 
      <lb ed="#V" n="5"/>congrua: de hoc queretur inferius. di. eadem. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e432">
                  <lb ed="#V" n="6"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod praecepta 
      mora<lb ed="#V" n="7" break="no"/>lia sunt de dictamine l. nature vt 
      <lb ed="#V" n="8"/>in <ref>3 libro</ref> ostensum est: non sic autem sacramenta: et ideo non sic oportuit 
      <lb ed="#V" n="9"/>ea denuo precipere: sicut congruum fuit sacramenta instituere: 
      dan<lb ed="#V" n="10" break="no"/>do enim lumen hominibus commune cuilibet indiuiduo nature humane 
      <lb ed="#V" n="11"/>precepit moralium preceptorum obseruationem
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e448">
      ¶ Ad 2m dicendum 
      <lb ed="#V" n="12"/>quod in ilic. nature nihil debuit esse quod non esset de dic tamme 
      <lb ed="#V" n="13"/>ilicest nature vel sicut primum princpium .l. nature vel sicut 
      con<lb ed="#V" n="14" break="no"/>clusio sequens ex primo prinius l. nature: vel sicut 
      determina<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tio alicuius precepti illius. l. Institutio autem sacramentorum fuit 
      <lb ed="#V" n="16"/>quedam determinatio precepti de deo colendo quod 
      prece<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ptum est de dictamine .l. nature.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e464">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod et si non 
      <lb ed="#V" n="18"/>legamus deum expresse et aperie instituisse sacramenta in illo tempore: tamen 
      <lb ed="#V" n="19"/>eredendum est ipsum illa instituisse: scientis hominibus inspirando 
      <lb ed="#V" n="20"/>quod in talibus se exercerent: et ad hoc alios instruerent. Unde Hug. i. 
      <lb ed="#V" n="21"/>libro de sacra parte. xi. capi. 4. Coniicimus quod deus hominem a printia 
      <lb ed="#V" n="22"/>ad hoc exercenda consilio erudiuit.
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k17551-Dd1e478"><!-- l4d1a2q3 -->
               <head xml:id="kzz7yh-k17551-Hd1e481">Quaestio 3</head>
               <head type="question-title">Utrum debuerit institui sacra in tempore <!--word-->scripte</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e483">
     Quaestio III. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e485">
                  <lb ed="#V" n="23"/>TErtio queritur vtrum debuerit institui sacra in 
      <lb ed="#V" n="24"/>tempore scilicet scripte: videtur quod non. Non debuerunt 
      <lb ed="#V" n="25"/>institui que deo displicebant: sed <ref>Isa. I.</ref> dicit dominus: 
      Ho<lb ed="#V" n="26" break="no"/>locausta arietum et adipem pinguin et sanguinem vitulorum: 
      <lb ed="#V" n="27"/>et agnorum et hyrcorum nolui: cum ergo ista essent sacramenta ve sl. 
      sa<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cramenta veteris le. institui non debuerunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e501">
      ¶ Item Glo. super illud 
      <lb ed="#V" n="29"/>Gene. 14. Melchisedechrex salem proferens panem et vinum dici 
      <lb ed="#V" n="30"/>quod hec sacramenta nostrorum sacramentorum figuus fuerunt: cum ergo hoc sacramenta 
      fu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>erit in iliest nature et propinquora sacramento altaris: quod est sacramentum no l. quam 
      <lb ed="#V" n="32"/>aliqua sacramenta li. scripte: videtur quod in siliest scripta aliqua no. sacramenta institui non 
      <lb ed="#V" n="33"/>debuerunt ad significandum eucharistie sacramentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e514">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Contra. <ref>Hug. primum libro de sacr. parte. 12. ca. 8.</ref> dicit quod prima 
      il<lb ed="#V" n="35" break="no"/>la sacramenta quae sub naturali ilicet praecesserunt quasi quaedam  
      vm<lb ed="#V" n="36" break="no"/>bra veritatis fuerunt: illa vero qui postea sub scripta .l. secuta sunt 
      <lb ed="#V" n="37"/>quasi quaedam imago vel sigustinsa veritatinfuerunt: ergo sub .li. cripta institu 
      <lb ed="#V" n="38"/>fuerunt sacramenta: quod deus non fecisset nisi conueniens fieri fuisset. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e528">
                  <lb ed="#V" n="39"/>Respondeo quod debuerunt institui sacramenta in tempore l.
      <lb ed="#V" n="40"/>scripte. Sacramenta enim sunt quedam protestatio 
      <lb ed="#V" n="41"/>seu sindi<!--word--> confirmatio facta: et ideo secundum diuersos status cognitionis 
      sndi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>debuerut esse alia et alia sacramenta: ita quod in tempore in quo fuit sndi 
      co<lb ed="#V" n="43" break="no"/>gnitio perfectior debuerunt esse sacramenta perfectius significantia. Et quia 
      <lb ed="#V" n="44"/>in tempore scilicet scripte magis accessit cognitio fidei ad perfectionem 
      <lb ed="#V" n="45"/>quam in tempore l. nature: ideo in tempore silice. scripte debuerunt institui sacramenta 
      ex<lb ed="#V" n="46" break="no"/>praessiora in sigificando quam erant sacramenta ls nature. Unde Hu i. libro de sacr. 
      <lb ed="#V" n="47"/>parte. xi. c. 8. dic. Signo saluti per successionem tempororum alia posus alia 
      <lb ed="#V" n="48"/>mutari debuerunt: vt cum effectus gratiae diuine in salutem cresceret: 
      <lb ed="#V" n="49"/>quoque et ipsa signoficaus in ipsis signis visibilibus euidentius apporet. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e554">
                  <lb ed="#V" n="50"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod deus dic se illa noluisse 
      <lb ed="#V" n="51"/>vt delectaretur in eis sic aliqui existimabant 
      <lb ed="#V" n="52"/>vel quia iudei illa non bene offerebant: vel quia non acceptabant ea 
      peri<lb ed="#V" n="53" break="no"/>se: sed propter rem quam significabant: et iste tres expositiones habente a 
      glos<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ibidem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e567">
      ¶ Ad 2m dicendum quod quamuis oblatio melchisedech quantum 
      <lb ed="#V" n="55"/>ad materiam expressissime repraesentaret sacramentum altaris: tamen quantum ad 
      <lb ed="#V" n="56"/>modum sumedi: et quantum ad menoriam passionis christi: et quantum ad 
      <lb ed="#V" n="57"/>circumstantias alius perfectius rpraesentabat ipsum agnus pascatluis.
      <!--Need to add paragraph and division--> 
      Quastio IIII. 
            Question Title: Utrum debuerunt institui sacramentum in tempore <!--word--> evangel
      <lb ed="#V" n="58"/>QUarto queritur vtrum debuerunt istitui sacramentua in 
      tem<lb ed="#V" n="59" break="no"/>pere scilicet euangel. et videtur quod non. Si in l. no. 
      <lb ed="#V" n="60"/>nila fuissent instituta sacramenta fuisset librior: quia obligasset 
      <lb ed="#V" n="61"/>ad pauciora: sed secundum beatum <ref>Iacobum in epistula scilicet c. I.</ref> Ipsa est 
      <lb ed="#V" n="62"/>lex perfecte libertatis: ergo in illa nulla debuerunt institui sacramenta 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e587">
                  <lb ed="#V" n="63"/>¶ Item gratia et virtutes sufficiunt ad curandum hominem sed secundum philosophum 
      <lb ed="#V" n="64"/>primo phy. non debet fieri per plura quod fieri potest per pauciora: ergo ad 
      <lb ed="#V" n="65"/>curationem homnis nulla debuerut institui sacramenta. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e596">
                  <lb ed="#V" n="66"/>Contra. <ref>Dio. i. c. angelice hierar</ref>. Neque aliter possibile et 
      <lb ed="#V" n="67"/>est nobis superlucere diuinum radium nisi 
      varie<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tate sacrorum velamium anagogice circumuelatum: cum ergo in tempore l. 
      <lb ed="#V" n="69"/>euangelice maxime debuerit superlucem diuinus radius: et sacramenta sint 
      <!--00035.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="70"/>quedam sacra velamina anagogica maxime debuerunt insti¬ r 
      <lb ed="#V" n="71"/>tui in tempore l. euangelice sacrament a. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e616">
                  <lb ed="#V" n="72"/>Respondeo quod conueniens fuit in tempore euangelice.l. <!--word-->
      <lb ed="#V" n="73"/>sacramenta institui: vt enim ostensum est li. iii 
      ea<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dem fuit fides iustorum qui fuerunt tempore scilicet scripte cum fod iustorum in 
      <lb ed="#V" n="75"/>tempore .l. euangelice: quamuis tunc de clicet communi non esset cognitio sndi ita 
      <lb ed="#V" n="76"/>explicita sic modo: cum ergo illi protestarentur seu confiterentur fidem suam 
      <lb ed="#V" n="77"/>per sacramenta eis a deo instituta conueniens fuit quod est in scilicet euangelica 
      <lb ed="#V" n="78"/>instituerentur sacramenta fidem protestantia: expressiora tamen quam prima: quia 
      fi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>des est magis explicita et vtiliora tanquam sanctitatem efficientia. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Et quia l. noua est lex libertatis debuerunt esse faciliora et numero 
      <lb ed="#V" n="81"/>pauciora. Unde Aug. 19. li. contra faustum ante medium dicit: quod cum 
      <lb ed="#V" n="82"/>christus suo aduentu sacramenta ve sliet impleuisset: ablata sunt: et alia institu 
      <lb ed="#V" n="83"/>ta virtute maiora: vtilitate meliora: actu faciliora: numero 
      <lb ed="#V" n="84"/>pauciora tanquam iustitia fidei reuelata: et in libertatem vocatis 
      <lb ed="#V" n="85"/>filiis dei iugo seruitutis ablato: quod duro et carni dedito 
      po<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pulo congruebat. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e652">
                  <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod sacra no li<!--word--> non faciunt 
      <lb ed="#V" n="88"/>eam minus libera: sed liberiorem: quia non 
      <lb ed="#V" n="89"/>sunt mlta<!--abbreviation-->: et sunt satis leuia: et gratiam conferunt: per quam homo liberi 
      <lb ed="#V" n="90"/>us et facilius legem obseruat.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k17551-d1e663">
      ¶ Ad 2m dicendum: quod gratia et virtutes 
      suf<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ficiunt ad curandum hominem formaliter: sicut sanitas corpus sanat. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Unde sicut non sequitur: sanitas sanat: ergo non debuit institui 
      medicina<lb ed="#V" n="93" break="no"/>conferens sanitatem: ita non sequatur: gratia sanat: ergo non debuerunt 
      insti<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tui sacramenta gratiam conferentia: quia alio modo quam gratia sanant sacramenta: quia 
      <lb ed="#V" n="95"/>gratia formaliter: sacra aliquomon effectiue: non sicut efficiens 
      prin<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cipale sed instrumentale. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>