<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 1</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 1</title>
          <date when="2023-09-10">September 10, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v2">Venice, 1509, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="110-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-f78722"><!-- l2d26a1 -->
        <head xml:id="kzz7yh-f78722-Hd1e101">Articulus 1</head>
        <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e103">
          <lb ed="#V" n="52"/>CIirca hanc dis. queruntur sex. 
          <!--TODO:Insert paragraph-->
          Primo 
          <lb ed="#V" n="53"/>vtrum realiter sit idem gratia et 
          cha<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ritas.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e112">
          ¶ Secundo vtrum gratia sit accidens. 
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e114">
          <lb ed="#V" n="55"/>¶ Tertio vtrum sit corruptibilis.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e119">
          ¶ 
          Quar<lb ed="#V" n="56" break="no"/>to vtrum sit in anime essentia mediante potentia.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e125">
          ¶ 
          Quin<lb ed="#V" n="57" break="no"/>to vtrum sit motor liberi arbitrii.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e130">
          ¶ Sexto vtrum 
          gra<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tia operans et cooperans realiter idem sint.
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-f78722-Dd1e135">
          <head xml:id="kzz7yh-f78722-Hd1e137">Quaestio 1</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f78722-Hd1e144" type="question-title">Utrum realiter sit idem gratia et charitas</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e139">
            ¶ Quaestio I. 
            <lb ed="#V" n="59"/>PRimo ostendo quod gratia et charitas non 
            <lb ed="#V" n="60"/>sint idem realiter: quia esse non est 
            <lb ed="#V" n="61"/>operari: ergo nec immediata forma bene essendi: 
            <lb ed="#V" n="62"/>est immediata forma bene operandi. Sed gratia 
            <lb ed="#V" n="63"/>est immediata forma bene essendi: charitas immediata for¬ 
            <!--00234.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="64"/>ma: bene operandi: ergo realiter non sunt idem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e159">
            ¶ Item 
            for<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ma non est illud quod in formatur ab ea. Sed gratia est 
            for<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ma charitatis: est enim forma omnium virtutum: ergo gratia 
            <lb ed="#V" n="67"/>et charitas non sunt idem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e168">
            ¶ Item sicut videtur se habere lumen 
            <lb ed="#V" n="68"/>ad colores ita gratia ad virtutes. Sed lumen non est 
            ali<lb ed="#V" n="69" break="no"/>quis color: quia recedente lumine manet quilibet color: 
            <lb ed="#V" n="70"/>ergo gratia non est aliqua virtus. Sed charitas est virius: 
            <lb ed="#V" n="71"/>ergo gratia et charitas non sunt idem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e179">
            ¶ Item gratia est 
            <lb ed="#V" n="72"/>perfectio essentie: et charitas est perfectio potentie. Sed 
            <lb ed="#V" n="73"/>potentia et essentia realiter non sunt idem: ergo nec gratia et 
            <lb ed="#V" n="74"/>charitas.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e189">
            ¶ Item actus gratie in anima qui est 
            gratifica<lb ed="#V" n="75" break="no"/>re semper est in anima quamdiu gratia in ipsa est: sed actus 
            <lb ed="#V" n="76"/>charitatis non est semper in anima: non enim habet actum 
            <lb ed="#V" n="77"/>suum in dormiente: ergo gratia et charitas realiter non sunt 
            <lb ed="#V" n="78"/>idem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e200">
            ¶ Item essentia prior est gratia ordine nature quam 
            <lb ed="#V" n="79"/>voluntas: quia sicut operatio est deo grata propter 
            poten<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tiam: ita videtur quod potentia cum sit media inter essentiam 
            <lb ed="#V" n="81"/>et operationem sit deo grata propter essentiam. sed si gratia 
            <lb ed="#V" n="82"/>et charitas realiter essent idem prius ordine nature esset 
            vo<lb ed="#V" n="83" break="no"/>luntas magis grata quam essentia: quia charitas non est in 
            <lb ed="#V" n="84"/>essentia: nisi mediante voluntate: ergo gratia et charitas 
            <lb ed="#V" n="85"/>realiter non sunt idem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e218">
            <lb ed="#V" n="86"/>Contra <ref xml:id="kzz7yh-f78722-Rd1e230">Augustinus 15 de trinitate ca. 18.</ref> loquens de 
            charita<lb ed="#V" n="87" break="no"/>te dicit quod nullum est isto dei dono 
            excellen<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tius: Sed omni dono realiter diuerso a gratia: gratia est 
            excel<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lentior: ergo gratia non est realiter diuersa a charitate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e229">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="90"/>Augustinus eodem ca. dicit de dono charitatis quod solum est quod 
            <lb ed="#V" n="91"/>diuidit inter filios regni eterni: et filios perditionis 
            eter<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ne. Sed si charitas non esset realiter idem quod gratia: predictum 
            <lb ed="#V" n="93"/>verbum Augustini non haberet veritatem: quia per 
            gra<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tiam sit illa diuisio: ergo videtur quod charitas realiter idem est 
            <lb ed="#V" n="95"/>quod gratia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e245">
            ¶ Item habituum realiter differentium non est idem 
            <lb ed="#V" n="96"/>actus realiter: vtrumque habitum respiciens per se 
            principa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>liter et immediate. Sed diligere deum propter se et super 
            om<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nia est tam gratie quam charitatis actus principalis per se et 
            <lb ed="#V" n="99"/>immediatus: non enim potest dici quod gratia nullum actum 
            <lb ed="#V" n="100"/>hebeat immediate: quia cuiuslibet perfecti habitus est aliquis 
            <lb ed="#V" n="101"/>immediatus actus. Sed alius actus non posset assigna 
            <lb ed="#V" n="102"/>ri gratie: quam ille qui predictus est: cum sit omnibus aliis 
            <lb ed="#V" n="103"/>nobilior: ergo gratia et charitas non sunt diuersi habitus 
            <lb ed="#V" n="104"/>realiter.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e267">
            ¶ Item gratia est forma virtutum et charitas 
            for<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ma virtutum. Sed nullius virtutis sunt due forme: ergo 
            <lb ed="#V" n="106"/>gratia et charitas sunt realiter vnum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e275">
            ¶ Item secundum philosophum. 7. 
            <lb ed="#V" n="107"/>ethicorum caua. 5 virtus habentem perficit: et opus eius 
            bo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>num reddit: sed hoc diffinitio conuenit gratie: ergo gratia 
            <lb ed="#V" n="109"/>est virtus: sed rationabilius est dicere quod sit virtus quae est 
            cha<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ritas: quam aliam virtus: cum charitas sit omnibus aliis 
            vir<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tutibus nobilior.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e288">
            ¶ Item secundum philosophum. 7. physicorum 
            vir<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tus est dispositio perfecti ad optimum. Sed hoc 
            conue<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nit gratie: ergo est virtus: et si sic nobilissima virtus est 
            <lb ed="#V" n="114"/>que est charitas. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e297">
            <lb ed="#V" n="115"/>Ad hanc questionem dicunt quidam quod 
            gra<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tia et charitas realiter
            <lb ed="#V" n="117"/>re absoluta differunt. Est enim gratia origo ipsius 
            char<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tatis et aliarum virtutum: sicut est voluntas et alie 
            poten<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tie originantur ab essentia anime. Et dicunt quod sicut 
            per<lb ed="#V" n="120" break="no"/>fectio naturalis potentie ordine nature praesupponit 
            natu<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ralem perfectione essentie: sic perfectio supernaturalis ipsius 
            <lb ed="#V" n="122"/>potentie que est per virtutem presupponit supernaturalem 
            <lb ed="#V" n="123"/>perfectionem essentie que est per gratiam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e319">
            ¶ Preterea dicunt 
            <lb ed="#V" n="124"/>ipsi: sicut imago creationis in anima consistit in vnitate 
            <lb ed="#V" n="125"/>essentie et trinitate potentiarum: ita imago recreationis 
            in<lb ed="#V" n="126" break="no"/>vnitate gratie consistit et trinitate trium virtutum 
            theolo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>gicarum. Quod non esset verum si gratia et charitas realiter 
            <lb ed="#V" n="128"/>essent idem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e332">
            ¶ Aliis videtur quod gratia et charitas non 
            diffe<lb ed="#V" n="129" break="no"/>runt secundum aliquid absolutum: sed tantummodo ratione et 
            rela<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tione: quia charitas in comparatione ad animam 
            inquan<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tum eam in supernaturali esse deo grato perficit: est ipsa 
            <!--00235.xml-->
            <pb ed="#V" n="111-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>gratia gratum faciens. Incomparatione vero ad proprium 
            <lb ed="#V" n="2"/>eius actum quo ita care diligit deum: vt propter suam 
            bo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nitatem ipsum omni creature ante ponat: dicitur charitas 
            <lb ed="#V" n="4"/>et habet rationem virtutis. Si enim dicunt ipsi charitas et 
            <lb ed="#V" n="5"/>gratia secundum aliquam rem absolutam differrent: aut deus 
            pos<lb ed="#V" n="6" break="no"/>set separare vnum ab alio: aut saltem intellectus simplici 
            ap<lb ed="#V" n="7" break="no"/>prehensione posset apprehendere vnum: non apprehendendo 
            <lb ed="#V" n="8"/>aliud. Sed quocumque intorum dato: sequitur inconueniens et 
            <lb ed="#V" n="9"/>impossibile: quia impossibile est hominem sine charitate esse dignum 
            <lb ed="#V" n="10"/>vita eterna. Secundum doctrinam apstoli prima adcor. 13. 
            Im<lb ed="#V" n="11" break="no"/>possibile est etiam hominem habentem gratiam gratum 
            facien<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tem: non esse dignum vita eterna: ergo si deus posset 
            sepa<lb ed="#V" n="13" break="no"/>rare gratiam a charitate: posset eundem hominem simul facere 
            <lb ed="#V" n="14"/>dignum vita eterna: et non esse dignum vita eterna: quod est 
            <lb ed="#V" n="15"/>impossibile. Similiter intellectus apprehendens hominem: vt in 
            gra<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tia: apprehenderet in eo illud quo esset dignus vita 
            eter<lb ed="#V" n="17" break="no"/>na: et in non apprehendendo ipsum: vt in charitate non 
            appre<lb ed="#V" n="18" break="no"/>hendetur illud: sine quo homo non est dignus vita eterna. 
            <lb ed="#V" n="19"/>apprehendere autem simul illud quo homo est dignus vita 
            <lb ed="#V" n="20"/>eterna: et non apprehendere illud: sine quo homo non est 
            di<lb ed="#V" n="21" break="no"/>gnus vita eterna: contra dicunt. Simile etiam inconueniens 
            <lb ed="#V" n="22"/>posset concludi: si homo posset fieri: vel intelligi sine gratia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e395">
            <lb ed="#V" n="23"/>¶ Preterea cum non sit inconueniens eandem formam 
            acciden<lb ed="#V" n="24" break="no"/>talem perficere essentiam alicuius subiecti in esse accidentali 
            <lb ed="#V" n="25"/>secundum se: et etiam in comparatione ad operationem: sicut patet de 
            <lb ed="#V" n="26"/>caliditate in igne: per quam ignis in se calidus est et 
            calefa<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cit. Ita non est inconueniens quod idem habitus charitatis 
            <lb ed="#V" n="28"/>sit perfectio ipsius anime in esse supernaturali secundum se: et in 
            com<lb ed="#V" n="29" break="no"/>paratione ad actum qui est diligere meritorie: ergo 
            pro<lb ed="#V" n="30" break="no"/>pter supernaturalem perfectionem ipsius anime: non oportet 
            <lb ed="#V" n="31"/>ponere gratiam differre: secundum aliquam rem absolutam a 
            chari<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e420">
            ¶ Huic autem opinioni concordat origo vocabuli: 
            chari<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tas enim videtur originari ex nomine greco: quod est charis. 
            <lb ed="#V" n="34"/>Charis autem grece idem est quod gratia latine. Unde dicitur 
            <lb ed="#V" n="35"/>homo acharis: qui est sine gratia: et eucharis bene 
            gratio<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sus: et eucharistia bona gratia: ergo videtur quod charitas 
            re<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cte sonat idem quod grtia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e433">
            ¶ Preterea in communi vsu loquem 
            <lb ed="#V" n="38"/>di pro eodem habetur iste est mihi gratiosus: et iste est mihi 
            <lb ed="#V" n="39"/>charus: et tamen gratiosus dicitur a gratia: et charus a 
            cha<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ritate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e442">
            ¶ Pro hac etiam opinione: multum videntur facere 
            <lb ed="#V" n="41"/>auctoritates Augustini ad hanc partem allegate. 
            <!--TODO: Add paragraph-->
            <lb ed="#V" n="42"/>Qui vult tenere hanc secundam opinionem: cui 
            ma<lb ed="#V" n="43" break="no"/>gis assentio potest dicere ad primum in 
            <lb ed="#V" n="44"/>oppositum: quod quamuis esse non sit operari: tamen per eandem 
            <lb ed="#V" n="45"/>formam potest esse vtrumque: et maxime in esse accidentali hoc 
            <lb ed="#V" n="46"/>videmus: per eandem enim caliditatem subiectum habet esse 
            <lb ed="#V" n="47"/>calidum et calefacit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e460">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod gratia non est 
            <lb ed="#V" n="48"/>forma charitatis: sed est forma aliarum virtutum: nisi 
            pro<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tanto dicatur esse forma: quia prior est ordine nature relatio 
            cha<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ritatis ad subiectum quam ad actum: et ratione prime 
            relatio<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nis dicitur gratia: et sub alia relatione est virtus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e471">
            ¶ Ad 
            ter<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tium dicendum: quod quamuis gratia sit forma aliarum 
            virtu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tum a charitate: non tamen eo modo quo lumen est forma 
            co<lb ed="#V" n="54" break="no"/>lorum. Per quem autem modum sit forma virtutum: in 
            ter<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tio libro declarabitur. Hec tamen simpliciter est neganda 
            <lb ed="#V" n="56"/>quod ita se habeat gratia ad charitatem: sicut lumen ad 
            colo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>res: nisi velles dicere: vt aliqui dixerunt aliquando quod 
            lu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>men in extremitate perspicui terminati per operacum est 
            <lb ed="#V" n="59"/>ipsa coloris essentia. Cuius opinionis videtur fuisse Auic. 
            <lb ed="#V" n="60"/>6 naturalium lib. 3. ca. 1. vbi videtur velle in tenebris non 
            <lb ed="#V" n="61"/>remanere colores in actu: nisi colores vocentur diuerse 
            apti<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tudines ad rubedinem et viriditatem: et sic de aliis que per 
            <lb ed="#V" n="63"/>lumen reducuntur in actum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e500">
            ¶ Ad quartum dicendum: 
            <lb ed="#V" n="64"/>quod essentia anime et potentia non differunt secundum aliquam 
            rem<lb ed="#V" n="65" break="no"/>absolutam: vt in primo libro est ostensum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e508">
            ¶ Ad quantum 
            <lb ed="#V" n="66"/>dicendum: quod primus actus charitatis: qui est animam 
            fa<lb ed="#V" n="67" break="no"/>esere deo charam: semper est in anima: quamdiu est in ea 
            habi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tus charitatis: et ratione illius primi actus dicitur gratia. 
            <!--00235.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e521">
            <lb ed="#V" n="69"/>¶ Ad sextum dicendum: quod sicut substantia ignis prius 
            or<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dine nature habet per caliditatem esse calidum quam per 
            il<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lam possit calefacere: sic essentia anime prius ordine 
            natu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>re habet per charitatem esse supernaturale gratum deo quam 
            <lb ed="#V" n="73"/>per illam possit deum propter se: et super omnia meritorie 
            <lb ed="#V" n="74"/>diligere. Cum ergo charitas sub primo respectu sit 
            gra<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tia: et sub secundo sit virtus: patet quod quamuis charitas sub 
            <lb ed="#V" n="76"/>ratione qua virtus sit in essentia mediante voluntate: tamen 
            <lb ed="#V" n="77"/>sub ratione qua est gratia est in essentia anime immediate. Hec 
            <lb ed="#V" n="78"/>tamen solutio locum non haberet secundum illos qui ponunt 
            poten<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tias anime addere rem absolutam super essentiam ipsius: que 
            <lb ed="#V" n="80"/>opinio mihi non placet.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e550">
            ¶ Ex dictis patet responsio ad 
            pri<lb ed="#V" n="81" break="no"/>mam rationem adductam pro opinione alia in corpore quaestionis. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e555">
            <lb ed="#V" n="82"/>¶ Ad secundam etiam dicendum: quod imago recreationis 
            con<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sistit in vna charitate per comparationem ad subiectum: et 
            <lb ed="#V" n="84"/>in tribus eius respectibus scilicet ad fidem spem et ad actualem 
            <lb ed="#V" n="85"/>dilectionem. Et si verum est quod dictum est de hac quaestione: hoc 
            <lb ed="#V" n="86"/>non opetet querere vtrum gratia dicat aliquid creatum in 
            ani<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ma. Quia hoc primo lib. quaesitum est de charitate scilicet dis. 17. 
            <!--TODO: Add paragraph-->
            <lb ed="#V" n="88"/>Qui vult tenere opinionem aliam: potest dicere quod 
            <lb ed="#V" n="89"/>auctoritates Augustini intelliguntur 
            <lb ed="#V" n="90"/>de charitate ratione sue forme: quia charitas nunquam potest esse in 
            <lb ed="#V" n="91"/>formis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e579">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod diligere deum propter 
            <lb ed="#V" n="92"/>se et super omnia est actus gratie mediante charitate: 
            gra<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tie enim cum sit habitus essentie non conuenit alius actus 
            <lb ed="#V" n="94"/>per se et immediate: nisi essentiam esse peream deo gratam: 
            <lb ed="#V" n="95"/>et perfectam quo ad bene esse perfectione vie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e590">
            ¶ Ad quartum 
            <lb ed="#V" n="96"/>dicendum: quod alio modo est gratia forma virtutum quam 
            cha<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ritas: est enim forma charitatis immediate: et aliarum 
            vir<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tutum mediante charitate.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e600">
            ¶ Ad quantum et sextum 
            di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cendum: quod aliter est gratia perfectio quam virtus: quia 
            gra<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tia est perfectio in supernaturaliter essendo: et virtus in 
            <lb ed="#V" n="101"/>operando.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f78722-Dd1e610">
          <head xml:id="kzz7yh-f78722-Hd1e612">Quaestio 2</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f78722-Hd1e629" type="question-title">Utrum gratia sit accidens</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e614">
            ¶ Questio. II. 
            <lb ed="#V" n="102"/>SEcundo queritur vtrum gratia 
            <lb ed="#V" n="103"/>sit accidens. 
            <lb ed="#V" n="104"/>Et videtur quod non: accidens non est nobilius subiecto. 
            <lb ed="#V" n="105"/>Sed gratia nobilior est quam anima: quia per eam vnitur 
            <lb ed="#V" n="106"/>anima nobiliori se scilicet deo: ergo gratia non est accidens.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e627">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="107"/>nullum accidens est similius substantie quam substantia. Sed 
            <lb ed="#V" n="108"/>gratia inter omnes creaturas est similima diuine substantie. est 
            <lb ed="#V" n="109"/>enim quaedam similitudo dei in anima: ergo videtur quod gratia 
            <lb ed="#V" n="110"/>non sit accidens.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e638">
            ¶ Item nullum accidens agit in illud in 
            <lb ed="#V" n="111"/>quo est: quia accidentis actio non est sine actione subiecti. sed 
            <lb ed="#V" n="112"/>gratia agit in animam: quia ipsam purgat et illuminat et 
            vigo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>rat et inflamat: ergo non est accidens. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e647">
            <lb ed="#V" n="114"/>Contra glosa super illud palmus vt exhylaret faciem in 
            <lb ed="#V" n="115"/>oleo: dicit quod gratia est quidam nitor. Sed nitor 
            <lb ed="#V" n="116"/>est qualitas accidentalis: ergo gratia est accidens.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e657">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="117"/>porphyrius accidens est quod adest et abest praeter subiecti 
            cor<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ruptionem: sed gratia est huiusmodi: sicut patet cum anima 
            mu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tatur a iustitia in iniustitiam: ergo gratia est accidens. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e666">
            <lb ed="#V" n="120"/>Respondeo quod gratia est acciens: quia est ens non 
            <lb ed="#V" n="121"/>natum existere per se: sed in alio: 
            <lb ed="#V" n="122"/>non sicut eius pars: nec tanquam substantialis forma: non est 
            <lb ed="#V" n="123"/>tamen accidens de potentia subiecti eductum: sed in eo in 
            <lb ed="#V" n="124"/>quo est a deo de nihilo creatum. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e679">
            <lb ed="#V" n="125"/>Ad primum in oppositum cum dicitur quod 
            gra<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tia nobilior est quam anima etc. dico 
            <lb ed="#V" n="127"/>quod nobilitate nature anima nobilior esse videtur quam gratia. 
            <lb ed="#V" n="128"/>Plus enim simpliciter participat de essentiali entitate: tamen 
            <lb ed="#V" n="129"/>in bonitate moris non comparantur: quia anima dicitur bona 
            <lb ed="#V" n="130"/>bonitate morali: inquantum est subiectum huius 
            bonita<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tis. Gratia autem non potest dici bona ista bonitate: nisi 
            in<lb ed="#V" n="132" break="no"/>quantum est ratio formalis qua anima est moraliter bona. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e699">
            <lb ed="#V" n="133"/>¶ Uel potest dici quod anima nobilior est quam gratia quantum 
            <lb ed="#V" n="134"/>ad bonitatem naturalem: sed gratia nobilior est quantum 
            <lb ed="#V" n="135"/>ad bonitatem moralem: quia est forma bonitatis moralis. 
            <lb ed="#V" n="136"/>anima autem bona est per eam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e710">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod 
            <!--00236.xml-->
            <pb ed="#V" n="111-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>mima similior est deo sub ratione qua substantia est quam 
            gra<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tia: tamen ipsi deo sub ratione qua lux est gratia est 
            simi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>lior. Non est autem inconueniens quod accidens sit similius sub 
            <lb ed="#V" n="4"/>stantie quam substantia respectu eorum que de substantia per 
            <lb ed="#V" n="5"/>modum proprietatis dicuntur: quamuis autem in deo realiter idem 
            <lb ed="#V" n="6"/>sint substatia lux et sapientia: tamen lux et sapientia de deo 
            <lb ed="#V" n="7"/>per modum proprietatis dicuntur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e734">
            ¶ Uel potest dici quod anima 
            <lb ed="#V" n="8"/>similior est deo inquantum est principium et exemplar et finis 
            <lb ed="#V" n="9"/>boni nature: gratia vero similior est deo inquantum est 
            prin<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cipium et exemplar et finis boni moralis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e744">
            ¶ Ad tertium 
            <lb ed="#V" n="11"/>dicendum: quod gratia non dicitur agere in animam per 
            mo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>dum efficientis: sed per modum forme secundum quem modum 
            <lb ed="#V" n="13"/>dicimus quod albedo facit album.
          </p>
          <!--Something not quite right here, unable to add question header-->
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e753">
            ¶ Quaestio III. Question header: Utrum gratia sit corruptibilis
            <lb ed="#V" n="14"/>TErtio queritur vtrum gratia sit 
            corruptibi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lis. Et videtur quod non: quia si aliquid 
            <lb ed="#V" n="16"/>corrumperet eam: hoc non esset nisi peccatum. Sed 
            <lb ed="#V" n="17"/>per peccatum gratia corrumpi non potest: quia 
            <lb ed="#V" n="18"/>secundum quod dicit philosophus scilicet physicorum ab alterutris pati contraria 
            <lb ed="#V" n="19"/>impossibile est: ergo videtur quod gratia corrumpi non potest 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e769">
            <lb ed="#V" n="20"/>¶ Item si gratia corrumperetur in nihilum redigeretur: 
            <lb ed="#V" n="21"/>quia secundum philosophum. 3. physicorum illud quod corrumpitur resoluitur in 
            <lb ed="#V" n="22"/>illud ex quo est: gratia autem sit de nihilo. Sed creatura 
            <lb ed="#V" n="23"/>non potest redigere gratiam in nihilum: quia sicut dicit 
            <lb ed="#V" n="24"/>Hugo. de sacra. par. 6 ca. 37. facere de aliquo nihil solus 
            <lb ed="#V" n="25"/>deus potest: ergo gratia non potest corrumpi a creatura. 
            <lb ed="#V" n="26"/>Nec a creatore vt videtur: quia corrumpens gratiam in 
            ani<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ma: facit animam malam: deus autem non potest causare malitiam: 
            <lb ed="#V" n="28"/>ergo videtur quod gratia nullo modo potest corrumpi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e791">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="29"/>sicut in anima per suam naturam est imago creationis: ita 
            <lb ed="#V" n="30"/>in ea per gratiam est imago recreationis: secundum glosam super 
            <lb ed="#V" n="31"/>illud palmus signatum est super nos lumen vultus tui. Sed 
            <lb ed="#V" n="32"/>secundum Cassiodorum libro de anima ca. 2. anima non esset per 
            natu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ram imago dei si mortis termino clauderetur: ergo a simili 
            <lb ed="#V" n="34"/>in ea non esset imago recreationis per gratiam si gratia 
            pos<lb ed="#V" n="35" break="no"/>set corrumpi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e809">
            ¶ Item radius in aere propter motum 
            ae<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ris non corrumpitur: sicut experientia probari potest in radiis 
            <lb ed="#V" n="37"/>intrantibus per fenestram: ergo a simili: nec gratia cum sit 
            <lb ed="#V" n="38"/>quidam radius spiritualis descendens a patre luminum 
            <lb ed="#V" n="39"/>non corrumperitur propter mobilitatem sui subiecti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e820">
            <lb ed="#V" n="40"/>Contra gratia non potest simul stare cum peccato 
            mor<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tali: sed habens gratiam potest peccare 
            mor<lb ed="#V" n="42" break="no"/>taliter: ergo gratia potest corrumpi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e830">
            ¶ Item gratia est in 
            ani<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ma spiritualiter simili modo quo lumen est in aere 
            sensi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>biliter: sed ipsum lumen in aere potest corrumpi: ergo a 
            <lb ed="#V" n="45"/>simili et gratia in anima potest corrumpi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e839">
            <lb ed="#V" n="46"/>Respondeo quod ipsa gratia corrumpi potest cum 
            <lb ed="#V" n="47"/>enim sit accidens: et accidentis esse 
            <lb ed="#V" n="48"/>sit in esse: permanentia eius dependet non tantum ex sua origine: 
            <lb ed="#V" n="49"/>sed etiam ex existentia sui subiecti: subiectum autem 
            gra<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tie non est anima sub ratione qua anima tantum: sed sub ratione 
            <lb ed="#V" n="51"/>qua anima disposita dispositione facta in ea per sui 
            conuer<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sionem ad deum in habente vsum liberi arbitrii. In non 
            <lb ed="#V" n="53"/>habentibus autem vsum liberi arbitrii sit illa dispositio in 
            <lb ed="#V" n="54"/>anima a deo per susceptionem baptismi aque: vel 
            sangui<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nis. Hec autem dispositio in anima corrumpitur quando per 
            <lb ed="#V" n="56"/>voluntatem a deo auertitur transgrediendo eius manda 
            <lb ed="#V" n="57"/>tum: et ex consequenti gratia amplius in ea non conseruatur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e868">
            <lb ed="#V" n="58"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod 
            pecca<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tum non est causa efficiens 
            corru<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ptionem ipsius gratie immediate et per se agendo in gratiam: 
            <lb ed="#V" n="61"/>sed voluntas inquantum per motum deformem se 
            subtra<lb ed="#V" n="62" break="no"/>hit ab influentia originis ipsius gratie: et dispositionem 
            cau<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sat in anima sub qua non potest esse subiectum gratie: 
            ip<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sam gratiam ex consequenti corrumpit.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e886">
            ¶ Ad secundum 
            <lb ed="#V" n="65"/>dicendum: quod cum gratia corrumpitur in nihilum redigitur: 
            <lb ed="#V" n="66"/>per illum autem modum per quem gratia corrumpitur non est 
            <lb ed="#V" n="67"/>inconueniens creaturam redigere aliquid in nihilum: 
            <lb ed="#V" n="68"/>quia voluntas non corrumpit gratiam: nisi inquantum 
            <!--00236.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>se auertit a deo per quem in ea gratia conseruatur: et 
            quan<lb ed="#V" n="70" break="no"/>do non conseruatur in nihilum redigitur: sicut quelibet 
            <lb ed="#V" n="71"/>alia creatura in nihilum redigeretur: si a deo non 
            conser<lb ed="#V" n="72" break="no"/>uaretur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e910">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod alio modo consistit 
            <lb ed="#V" n="73"/>imago in anima et in gratia: quia anima eo ipso est imago 
            <lb ed="#V" n="74"/>dei quo capax dei et particeps esse potest per sui perfectam 
            <lb ed="#V" n="75"/>coniunctionem cum eo: in qua coniunctione vera 
            beatitu<lb ed="#V" n="76" break="no"/>do consistit: que sine immortalitate esse non potest. In 
            gra<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tia vero dicitur consistere imago inquantum per gratiam 
            <lb ed="#V" n="78"/>imago in anima reformatur: et sicut illa imago potest de 
            <lb ed="#V" n="79"/>formari: ita gratia potest corrumpi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e928">
            ¶ Ad quartum 
            dicen<lb ed="#V" n="80" break="no"/>dum: quod radius per subtractionem aeris in quo erat sicut 
            <lb ed="#V" n="81"/>in subiecto corrumpitur: sed non videtur corrumpi eo quod in 
            <lb ed="#V" n="82"/>instanti in parte aeris succedente parti subtracte radius 
            <lb ed="#V" n="83"/>similis generatur: sicut vides aliqualiter in simili: quod cum 
            vi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>det homo faciem suam in speculo in vno loco existente: 
            <lb ed="#V" n="85"/>et tranfferatur speculum ad locum alium imago 
            corrumpi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>non videtur: et tamen vere prima corrumpitur: et alia 
            gene<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ratur: quia secundum actorem sex principiorum: ipsa imago per 
            <lb ed="#V" n="88"/>motum rei apparentis in speculo non mouetur: quamuis 
            vi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>deatur moueri a simili: nec per motum speculi vt videtur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e953">
            <lb ed="#V" n="90"/>¶ Argumenta ad oppositum gratia conclusionis 
            pos<lb ed="#V" n="91" break="no"/>sunt concedi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e960">
            ¶ Ad secundum tamen dici potest quod inter alias 
            <lb ed="#V" n="92"/>dissimilitudines inter comparationem luminis ad aerem: 
            <lb ed="#V" n="93"/>et gratie ad animam: vna est quod lumen de potentia aeris 
            <lb ed="#V" n="94"/>educitur: sed gratia non educitur de potentia anime: sed in 
            <lb ed="#V" n="95"/>anima creatur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f78722-Dd1e972">
          <head xml:id="kzz7yh-f78722-Hd1e974">Quaestio 4</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f78722-Hd1e997" type="question-title">Utrum gratia sit in anime essentia mediante potentia</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e976">
            ¶ Questio. IIII. 
            <lb ed="#V" n="96"/>QUarto queritur vtrum gratia sit in 
            ani<lb ed="#V" n="97" break="no"/>me essentia mediante potentia. 
            <lb ed="#V" n="98"/>Et videtur quod non: quia gratia in anima est 
            con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tinue in actu gratificandi. Sed nulla potentia 
            <lb ed="#V" n="100"/>est continue in suo actu: ergo non est in anime essentia 
            me<lb ed="#V" n="101" break="no"/>diante potentia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e992">
            ¶ Item gratia est vita anime: sed vita 
            <lb ed="#V" n="102"/>inest potentiis per essentiam: ergo videtur quod gratia prius 
            <lb ed="#V" n="103"/>viuificat essentiam quam potentiam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e999">
            ¶ Item in anima sunt 
            <lb ed="#V" n="104"/>plures potentie: ergo cum accidens numeretur per 
            nume<lb ed="#V" n="105" break="no"/>rationem primi subiecti si gratia prius inesset potentiis 
            <lb ed="#V" n="106"/>quam essentie in anima essent plures gratie gratum 
            facien<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tes: quod falsum est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1010">
            ¶ Item prius ordine nature est 
            natu<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ralis perfectio essentie quam potentie: ergo a simili cum per 
            <lb ed="#V" n="109"/>gratiam sit pefectio super naturalis essentie et potentie: prius 
            <lb ed="#V" n="110"/>ordine nature attingit gratia essentiam quam potentiam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1020">
            <lb ed="#V" n="111"/>Contra opposita nata sunt fieri circa idem. Sed 
            cul<lb ed="#V" n="112" break="no"/>pa est in essentia mediante potentia: ergo et 
            <lb ed="#V" n="113"/>gratia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1029">
            ¶ Item gratia primo est in eo per quod anima ad deum 
            <lb ed="#V" n="114"/>conuertitur. Sed anima conuertitur ad deum per liberum 
            <lb ed="#V" n="115"/>arbitrium: ergo gratia est in anima mediante libero 
            arbi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>trio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1038">
            ¶ Item si gratia per prius esset in essentia quam in 
            po<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tentia: cum possibile sit efsentiam intelligi preter 
            poten<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tias: possibile esset intelligi animam gratam: et ex 
            conse<lb ed="#V" n="119" break="no"/>quenti beatificabilem sine potentiis: quod falsum est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1047">
            <lb ed="#V" n="120"/>Respondeo quod idem habitus realiter est 
            gra<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tia gratum faciens et charitas: 
            <lb ed="#V" n="122"/>sed non sub eadem ratione: quia inquantum per illum 
            <lb ed="#V" n="123"/>essentia anime habet esse supernaturale deo gratum 
            <lb ed="#V" n="124"/>est gratia: et inquantum potest meritorie diligere est 
            cha<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ritas. Unde sicut potentia voluntatis non addit super 
            ani<lb ed="#V" n="126" break="no"/>me essentiam nisi relationem aptitudinalem ad actum et 
            <lb ed="#V" n="127"/>obiectum: sic nec charitas super gratiam. Et sic prius 
            ordi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ne nature est perfectio naturalis in essentia anime quam ipsa 
            <lb ed="#V" n="129"/>possit exire in actionem naturali perfectione perfectam: 
            <lb ed="#V" n="130"/>sic dico quod prius ordine nature est in essentia anime 
            super<lb ed="#V" n="131" break="no"/>naturalis perfectio per habitum charitatis quam per illum 
            <lb ed="#V" n="132"/>possit deum meritorie diligere. Et quia ille habitus sub 
            <lb ed="#V" n="133"/>primo respectu dicitur gratia: et sub secundo charitas: ideo 
            <lb ed="#V" n="134"/>concedo quod gratia est in essentia anime immediate: et 
            chari<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tas mediante voluntate. Et sic idem habitus sub vno 
            re<lb ed="#V" n="136" break="no"/>spectu prius est ordine nature se ipso sub alio respectu. Sicut 
            <!--00237.xml-->
            <pb ed="#V" n="112-r"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>videmus quod essentia anime inquantum per ipsum anima 
            <lb ed="#V" n="2"/>habet naturale esse prius est ordine nature se ipa sub ratione 
            <lb ed="#V" n="3"/>qua est potens operandi. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1099">
            <lb ed="#V" n="4"/>¶ Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis 
            <lb ed="#V" n="5"/>potentia non sit continue in suo 
            <lb ed="#V" n="6"/>actu secundo: tamen continue est in suo actu primo et similiter
            <lb ed="#V" n="7"/>voluntas per gratiam est continue grata quamuis non sit 
            con<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tinue in actu intelligendi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1112">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod quamuis 
            <lb ed="#V" n="9"/>vita naturalis per prius insit essentie quam potentie: non tamen 
            <lb ed="#V" n="10"/>ita est de vita supernaturali: quia maxime consistit in 
            amo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>re. Unde Hugo in soliloquio de arra sponse: loquens anime 
            <lb ed="#V" n="12"/>sue dicit: scio anima mea quod vita tua dilectio est: dilectio autem 
            <lb ed="#V" n="13"/>actualis et habitualis est in voluntate: vt in primo 
            subie<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cto.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1129">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod gratia non est in essentia 
            <lb ed="#V" n="15"/>mediantibus pluribus potentiis: sed mediante voluntate 
            <lb ed="#V" n="16"/>tantum: quamuis in habente visum liberi arbitrii actus 
            intelle<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ctus cum actu voluntatis preexigatur ad hoc: vt gratia 
            su<lb ed="#V" n="18" break="no"/>scipiatur in voluntate de lege communi.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1140">
            ¶ Ad quartum 
            <lb ed="#V" n="19"/>patet solutio per solutionem argumenti secundi. 
            Super<lb ed="#V" n="20" break="no"/>naturalis enim perfectio anime maxime est per 
            charita<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tiuam dilectionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1149">
            ¶ Qui autem volunt tenere quod gratia 
            <lb ed="#V" n="22"/>secundum rem absolutam differt a charitate: et essentia anime a 
            <lb ed="#V" n="23"/>potentiis debent ponere quod gratia per prius est in 
            essen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tia quam in potentiis: econtrario autem de virtutibus. Et 
            <lb ed="#V" n="25"/>istis suppositis faciliter possent soluere argumenta in contrarium. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1160">
            <lb ed="#V" n="26"/>Ad primum possunt dicere quod quamuis actus 
            cul<lb ed="#V" n="27" break="no"/>pabilis per prius respiciat 
            poten<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tiam: tamen macula que remanet post actum: cui directe 
            <lb ed="#V" n="29"/>opponitur gratia per prius respicit essentiam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1171">
            ¶ Ad 
            se<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cundum potest dici quod quamuis per illud per quod anima 
            conuer<lb ed="#V" n="31" break="no"/>titur ad deum ad gratiam disponatur: non tamen propter hoc 
            <lb ed="#V" n="32"/>oportet quod in illo prius gratia suscipiatur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1180">
            ¶ Ad tertium potest 
            di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ci quod sicut non potest intelligi anima perfecta perfectione 
            <lb ed="#V" n="34"/>naturali sine potentiis: ita nec perfecta perfectione 
            super<lb ed="#V" n="35" break="no"/>naturali: et ex consequenti: neque vt beata sine potentiis potest 
            <lb ed="#V" n="36"/>intelligi.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f78722-Dd1e1192">
          <head xml:id="kzz7yh-f78722-Hd1e1194">Quaestio 5</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f78722-Hd1e1222" type="question-title">Utrum gratia sit motrix liberi arbitrii</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1196">
            ¶ Questio. V. 
            <lb ed="#V" n="37"/>QUinto queritur vtrum gratia sit motrix 
            <lb ed="#V" n="38"/>liberi arbitrii. Et videtur quod non: 
            <lb ed="#V" n="39"/>quia deus per se ipsum immediate sufficienter 
            mo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>uet liberum arbitrium superfluum: ergo videtur 
            <lb ed="#V" n="41"/>quod moueat ipsum gratia mediante.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1209">
            ¶ Item Anselmus libro de 
            com<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cordia prescientie et liberi arbitrii longe ante sinem: 
            vo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>luntas est instrumentum se ipsum moues. Sed vnius 
            mo<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tus simplicis: non sunt duo creati motores: ergo motus 
            vo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>luntatis non est a gratia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1220">
            ¶ Item motio media est inter 
            <lb ed="#V" n="46"/>mouens et mobile. Sed nulla motio media est inter 
            subie<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ctum et formam. Cum ergo gratia sit forma accidentalis 
            <lb ed="#V" n="48"/>ipsius liberi arbitrii nullam facit motionem in libero 
            ar<lb ed="#V" n="49" break="no"/>bitrio vt videtur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1231">
            <lb ed="#V" n="50"/>Contra Augustinus hyponosticon responsione tertia 
            <lb ed="#V" n="51"/>vltra medium: recte arbitror liberum  
            arbi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>trium comparari iumento: et parum post gratiam vero sessori. 
            <lb ed="#V" n="53"/>Sed sessor est motor equi: ergo gratia est liberi arbitrii 
            mo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>trix.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1245">
            ¶ Item sicut corpus per animam viuit naturaliter 
            <lb ed="#V" n="55"/>ita anima per gratiam viuit supernaturaliter. Sed anima 
            <lb ed="#V" n="56"/>mouet corpus motu naturali: ergo a simili videtur quod gratia 
            <lb ed="#V" n="57"/>moueat liberum arbitrium motione supernaturali. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1254">
            <lb ed="#V" n="58"/>Respondeo quod gratia mouet liberum arbitrium. 
            <lb ed="#V" n="59"/>et per modum efficientis  
            instrumen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>talis: et per modum forme. Primo modo mouet liberum 
            <lb ed="#V" n="61"/>arbitrium in instanti sue infusionis: quia in illo instanti 
            <lb ed="#V" n="62"/>spiritus sanctus tanquam principale atens per suam influentiam 
            <lb ed="#V" n="63"/>que est gratia tanquam per instrumentale efficiens in 
            libe<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ro arbitrio causat quandam excitationem et inclinationem 
            <lb ed="#V" n="65"/>ad bonum voluntatis actum: illa autem excitatio: vel 
            in<lb ed="#V" n="66" break="no"/>clinatio non est actus volendi: sed dispositio ad illum actum: 
            <lb ed="#V" n="67"/>vel aliqualis inchoatio illius actus: quia in eliciendo actum 
            <lb ed="#V" n="68"/>volendi semper cooperatur liberum arbitrium. Sed ad 
            <!--00237.xml-->
            <cb ed="#P" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>causandum illam excitatisitionem: vel inclinationem que 
            <lb ed="#V" n="70"/>in ipso creatur in instanti infusionis gratie liberum 
            arbi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>trium est passiuum tantum. Mouet etiam gratia liberum 
            ar<lb ed="#V" n="72" break="no"/>bitrium per modum forme: inquantum liberum arbitrium 
            <lb ed="#V" n="73"/>per formam gratie potest se mouere et eleuare ad opera 
            me<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ritoria de condigno: quibus motibus se mouere sine 
            gra<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tia non poterat. Et his dictis concordat augustinus de gratia 
            <lb ed="#V" n="76"/>et libero arbitrii rio longe post medium: dicens de deo quod 
            pre<lb ed="#V" n="77" break="no"/>parat voluntatem et cooperando perficit: quod ope adum 
            <lb ed="#V" n="78"/>incipit: quoniam ipse: vt velimus operatur incipiens: qui 
            vo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lentibus cooperatur perficiens. Et parum post: vt ergo 
            <lb ed="#V" n="80"/>velimus sine nobis operatur: cum autem volumus et sic 
            <lb ed="#V" n="81"/>volumus: vt faciamus nobiscum cooperatur. Et quia per 
            <lb ed="#V" n="82"/>duo mouet se liberum arbitrium ad opera meritoria scilicet per 
            <lb ed="#V" n="83"/>se et per gratiam: ideo idem opus est per gratiam et per liberum 
            <lb ed="#V" n="84"/>arbitrium. Unde Ber. de libero arbitrio parum ante 
            fi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nem: dicit sic quod a sola gratia ceptum est pariter ab vtroque 
            <lb ed="#V" n="86"/>perficitur: hoc est a gratia et libero arbitrio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1324">
            <lb ed="#V" n="87"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod gratia non 
            <lb ed="#V" n="88"/>requiritur ad mouendum liberum 
            ar<lb ed="#V" n="89" break="no"/>bitrium propter insufficientiam spiritus sancti mouentis. 
            <lb ed="#V" n="90"/>Sed propter insufficientiam liberi arbitrii: quia sine gratia non 
            <lb ed="#V" n="91"/>posset se in deum sufficienter mouere. Et si tantum ab alio 
            mo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ueretur: ita quod nullo modo cooperetur in mouendo se non 
            vi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>detur quod illo motu mereretur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1342">
            ¶ Ad secundum cum dicitur 
            <lb ed="#V" n="94"/>quod vnus motus simplicis non sunt duo creati motores etc. 
            <lb ed="#V" n="95"/>dico quod si hoc habet veritatem intelligi debet de duobus 
            mo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>toribus mouentibus secundum eandem rationem: sed voluntas et gratia 
            <lb ed="#V" n="97"/>non mouent ipsammet voluntatem secundum eandem rationem: quia 
            <lb ed="#V" n="98"/>voluntas se ipsam mouet per modum efficientis: gratia vero 
            <lb ed="#V" n="99"/>causa mouet per modum forme.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1358">
            ¶ Uel potest dici quod 
            quan<lb ed="#V" n="100" break="no"/>do duo motores ita se habent quod vnus est debilior alius 
            for<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tior: si simul moueant fortiter non propter hoc erit ille motus 
            <lb ed="#V" n="102"/>compositior: sed in virtute perfectior. Motum autem bonum 
            <lb ed="#V" n="103"/>quem inchoare posset liberum arbitrium per suam 
            natu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ralem formam: cum aliqua gratia gratis data: complere non 
            <lb ed="#V" n="105"/>potest nisi per gratiam gratum facientem. Unde motu 
            me<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ritorio principalius mouet se per gratiam quam per suam 
            natu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ralem formam
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1378">
            ¶ Ad tertium cum dicitur quod motio media est 
            <lb ed="#V" n="108"/>inter mouens et mobile: dico quod non est verum de motore 
            <lb ed="#V" n="109"/>mouente per modum forme: sic autem mouet gratia liberum 
            <lb ed="#V" n="110"/>arbitrium: quia liberum arbitrium motu meritorio per 
            ip<lb ed="#V" n="111" break="no"/>sum mouet se.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1390">
            ¶ Uel dic quod motio non est media inter 
            mo<lb ed="#V" n="112" break="no"/>uens et mobile: immo prius ordine nature virtus mouentis 
            <lb ed="#V" n="113"/>attingit mobile quam motum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-f78722-Dd1e1399">
          <head xml:id="kzz7yh-f78722-Hd1e1401">Quaestio 6</head>
          <head xml:id="kzz7yh-f78722-Hd1e1433" type="question-title">Utrum sine argumentis gratia operans operans et cooperans sint realiter idem</head>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1403">
            ¶ Quaestio VI 
            <lb ed="#V" n="114"/>SExto queritur sine argumentis vtrum gratia 
            <lb ed="#V" n="115"/>operans et cooperans sint realiter idem: 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-f78722-d1e1410">
            <lb ed="#V" n="116"/>¶ Respondeo quod gratia gratum faciens operans 
            <lb ed="#V" n="117"/>et cooperans in eadem gratia realiter: differens secundum 
            ef<lb ed="#V" n="118" break="no"/>fectus. Duplex enim est effectus gratie: primus est animam deo 
            <lb ed="#V" n="119"/>facere gratam: et secundum hunc effectum dicitur operans. Inquantum 
            <lb ed="#V" n="120"/>vero est principium operis meritorii quod ex libero 
            arbitrio<lb ed="#V" n="121" break="no"/>per ipsam procedit dicitur cooperans. Primo etiam modo dicitur 
            <lb ed="#V" n="122"/>praeueniens: inquantum praeuenit bonum motum liberi arbitrii 
            <lb ed="#V" n="123"/>ipsum liberum arbitrium ad bonum excitando et inclinando. 
            <lb ed="#V" n="124"/>Dicitur aut subsequens inquantum per ipsum liberum 
            arbi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>trium perficit in bono formatum actu volendi eliciendo. 
            <lb ed="#V" n="126"/>Et quia hanc dubitationem satis decenter et plene 
            pertra<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctat magister in littera non videbaturmihi necessarium 
            <lb ed="#V" n="128"/>circa istam questionem diutius immorari. 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>