<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 4</title>
        <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 4</title>
          <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="88-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kzz7yh-k63287"><!-- l4d17q4 -->
        <head xml:id="kzz7yh-k63287-Hd1e101">Articulus 4</head>
        <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e103">
          Dist. IIII.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e105">
          <lb ed="#V" n="23"/>COnsequenter queritur de quarto 
          <lb ed="#V" n="24"/>principali. Et circa 
          <lb ed="#V" n="25"/>hoc queruntur nouem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e114">
          ¶ Primo vtrum 
          con<lb ed="#V" n="26" break="no"/>uersio voluntatis ad deum requiratur ad 
          impii<lb ed="#V" n="27" break="no"/>iustificationem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e121">
          ¶ Secundo vtrum ad hoc requiratur gratie 
          <lb ed="#V" n="28"/>infusio.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e127">
          ¶ Tertio vtrum prior sit o: dine nature ad deum 
          <lb ed="#V" n="29"/>conuersio quam a peccato auersio.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e132">
          ¶ Quarto vtrum prior sit 
          <lb ed="#V" n="30"/>ordine nature gratie infusio quam peccati remissio.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e137">
          ¶ 
          Quin<lb ed="#V" n="31" break="no"/>to vtrum peccatorum remissio sit realiter idem: quod bonorum 
          <lb ed="#V" n="32"/>quorum sunt priuationes restitutio.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e144">
          ¶ Sexto vtrum 
          iusti<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ficatio impii sit in instanti.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e149">
          ¶ Septimo vtrum impii 
          iu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>stificatio essentialius respiciat gratie infusionem quam 
          pecca<lb ed="#V" n="35" break="no"/>torum remissionem.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e156">
          ¶ Octauo vtrum ordine nature sit vtraque 
          <lb ed="#V" n="36"/>postentior.
        </p>
        <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e162">
          ¶ Nono vtrum impii iustificatio sit miraculosa. 
        </p>
        <div xml:id="kzz7yh-k63287-Dd1e164">
          <head xml:id="kzz7yh-k63287-Hd1e166">Quaestio 1</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e168">
            Quaestio I.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e170">
            <lb ed="#V" n="37"/>PRimo ostendo quod ad iustificationem 
            im<lb ed="#V" n="38" break="no"/>pii non requiratur conuersio 
            volunta<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tis eius ad deum. de ecclesiasticis dogmatibus. 
            <lb ed="#V" n="40"/>ca. 20. dicitur. Sicut initium salutis nostre deo 
            <lb ed="#V" n="41"/>miserante et inspirante habere nos credimus: ita arbitrium 
            <lb ed="#V" n="42"/>nostre nature sequax esse diuine inspirationis libere 
            con<lb ed="#V" n="43" break="no"/>fitemur: sed in nostra iustificatione est initium nostre 
            salu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tis: ergo iustificatio impii praecedit conuersionem voluntatis 
            <lb ed="#V" n="45"/>ad deum quod non esset verum si requereretur ad iustisicationem. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e192">
            <lb ed="#V" n="46"/>¶ Item vt habetur 3 Reg. ca. 3. Deus salomoni 
            dormien<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ti infudit sapientiam: ergo a simili peccatori dormienti potest 
            <lb ed="#V" n="48"/>infundere gratiam: sed gratia est iustitie forma: ergo sine aliqua 
            conuer<lb ed="#V" n="49" break="no"/>sione voluntatis ad deum potest impius iustisicari. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e203">
            <lb ed="#V" n="50"/>Contra. Der. libro de it ari versus sinem dicit de gratia 
            <lb ed="#V" n="51"/>dei et libero artro quod totum bonum actum singula 
            ope<lb ed="#V" n="52" break="no"/>re indiuiduo peragunt. Sed iustificatio impii est bonus 
            <lb ed="#V" n="53"/>actus: ergo est a gratia dei et libero arbr. quod non esset verum: si ad 
            <lb ed="#V" n="54"/>hoc non requireretur conuersio voluntatis ad deum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e217">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="55"/>non respondet similitudo solis in speculo nisi facies eius 
            con<lb ed="#V" n="56" break="no"/>uertatur ad solem: ergo similiter gratia que est quaedam similitudo 
            <lb ed="#V" n="57"/>solis iustitie non resplendet in anima nisi facies eius ad deum 
            <lb ed="#V" n="58"/>conuersa fuerit per voluntatem. Cum ergo sine gratia non possit 
            <lb ed="#V" n="59"/>iustisicari impius: conuersio voluntatis ad deum requiritur 
            <lb ed="#V" n="60"/>ad iustisicationem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e233">
            ¶ Ad hanc quaestionem possunt adduci 
            ar<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gumenta ex his que dicta sunt di. 15. in illa quaestione: vtrum 
            <lb ed="#V" n="62"/>deus possit remittere peccatum sine aliqua satisfactione. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e240">
            <lb ed="#V" n="63"/>Respondeo quod sicut de remissione peccati connue 
            <lb ed="#V" n="64"/>nit loqui dupliciter scilicet autem de lege communi 
            <lb ed="#V" n="65"/>aut de priuilegio speciali: sic est de iustisicatione. Et sicut 
            lo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>quendo modo secundo de remissione peccati: deus posset 
            remir<lb ed="#V" n="67" break="no"/>tere peccatum absque omni satisfactione. sic loquendo de 
            iu<lb ed="#V" n="68" break="no"/>stificatione modo secundo deus posset impium iustificare 
            <!--00207.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>sine conuersione voluntatis eius ad deum precedente. 
            <lb ed="#V" n="70"/>Sed loquendo de iustificatione de lege communi: sic dico quod ad 
            <lb ed="#V" n="71"/>hboc quod corpus formetur per animam inesse nature: oportet corpus 
            <lb ed="#V" n="72"/>per naturam disponi prius ordine nature: quam infundatur 
            <lb ed="#V" n="73"/>anima a creatore. sic ad hoc quod anima adulti formetur per 
            iu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>stificationem in esse gratie: oportet precedere conuersionem 
            <lb ed="#V" n="75"/>voluntatis ad deum tempore vel natura: qua conuersione 
            <lb ed="#V" n="76"/>disponatur anima ad susceptionem gratie qua formaliter 
            <lb ed="#V" n="77"/>iustificatur. Et sic procedunt argumenta ad partem secundam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e279">
            <lb ed="#V" n="78"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ibi accipit 
            <lb ed="#V" n="79"/>initium salutis non pro iustisicatio 
            <lb ed="#V" n="80"/>ne: sed pro aliqua diuina inspiratione: qua anima 
            excita<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tur et adiuuatur ad conuertendum se ad deum per 
            volun<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tatem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e292">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod non est simile de gratia 
            <lb ed="#V" n="83"/>que principaliter respicit affectum liberum que cogi non 
            po<lb ed="#V" n="84" break="no"/>test: et de sapientia que respicit intellectum que cogi 
            po<lb ed="#V" n="85" break="no"/>test. Et ideo magis requiritur voluntaria dispositio ad 
            <lb ed="#V" n="86"/>susceptionem gratie quam sapientie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e303">
            ¶ Uel potest dici quod tunc 
            <lb ed="#V" n="87"/>Salomon recepit sapientiam non secundum legem communem: sed secundum 
            <lb ed="#V" n="88"/>legem specialem et priuilegiatam.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e311">
            ¶ Uel potest dici aliter quod 
            <lb ed="#V" n="89"/>ad etus susceptionem se disposuerat in vigilando. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k63287-Dd1e317">
          <head xml:id="kzz7yh-k63287-Hd1e319">Quaestio 2</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e321">
            Quaestio II. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e323">
            <lb ed="#V" n="90"/>SEcundo queritur vtrum ad iustificatio 
            <lb ed="#V" n="91"/>nem impii requiratur gratie 
            <lb ed="#V" n="92"/>infusio. Et videtur quod non. quia quicquid deus 
            <lb ed="#V" n="93"/>potest facere mediante causa secunda potest facere 
            <lb ed="#V" n="94"/>sine ea: ergo si deus potest impium iustificare mediante gratia 
            <lb ed="#V" n="95"/>potest etiam sine gratia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e339">
            ¶ Item Io. 6. Nemo venit ad 
            <lb ed="#V" n="96"/>me nisi pater meus traxerit eum: tractus autem motus 
            vio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lentus est: sed deus potest mouere voluntatem ad se 
            vio<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lenter sine gratia: ergo ad iustificationem impii non est necessaria gratia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e348">
            <lb ed="#V" n="99"/>Contra non expellitur tenebra corporalis nisi per 
            iu<lb ed="#V" n="100" break="no"/>men corporale: ergo nec tenebra peccati 
            ex<lb ed="#V" n="101" break="no"/>pellitur nisi per gratiam lumen est spirituale.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e358">
            ¶ Item omnis 
            <lb ed="#V" n="102"/>anima aut est deo inimica: aut amica: sed amica non est 
            ni<lb ed="#V" n="103" break="no"/>si per gratiam: ergo cum desinit esse inimica per 
            iustifica<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tionem: oportet quod detur sibi gratia. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e367">
            <lb ed="#V" n="105"/>Respondeo quod sicut quando ex vno elemento fit aliud 
            <lb ed="#V" n="106"/>concurrunt quatuor scilicet vnius forme 
            cor<lb ed="#V" n="107" break="no"/>rumptio: et alterus generatio: et dispotio ad corruptionem vnius 
            <lb ed="#V" n="108"/>et dispotmo ad generationem alterius: sic cum de impio sit iustus 
            re<lb ed="#V" n="109" break="no"/>quiruntur quatuor scilicet impietatis destructio que est culpe 
            remissio<lb ed="#V" n="110" break="no"/>et gratie infusio: et dispotmo ad destructionem impietatis que est 
            <lb ed="#V" n="111"/>culpe detestatio: et dispositio ad susceptionem gratie: que 
            <lb ed="#V" n="112"/>est liberi arbitrii ad deum conuersio: et sic patetque gratie 
            infu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sio requiritur ad iustificationem impii. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e389">
            <lb ed="#V" n="114"/>Ad primum in oppositum dicendum quod illa 
            proposi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tio intelligenda est de secunda 
            cau<lb ed="#V" n="116" break="no"/>sa efficiente: gratia autem est iustificationis causa 
            secun<lb ed="#V" n="117" break="no"/>da formalis non efficiens: et ideo sicut deus non potest 
            face<lb ed="#V" n="118" break="no"/>re aliquid esse album sine albedine: sic nec iustum sine 
            gra<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e405">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod illa auctoritas loquitur non 
            <lb ed="#V" n="120"/>de tractu violento: sed accipitur ibi tractus pro 
            volunta<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tis inclinatione secundum sententiam Augusti. Homelis 26 
            su<lb ed="#V" n="122" break="no"/>per Io. in expositione verbi predicti: quod patet per 
            exem<lb ed="#V" n="123" break="no"/>pla que ponit dicens: ramum viridem ostendis oui: et 
            tra<lb ed="#V" n="124" break="no"/>his illam: nuces puero demonstrantur et trahitur: ita de 
            <lb ed="#V" n="125"/>ostendit interius homini ea per que homo ad deum 
            in<lb ed="#V" n="126" break="no"/>clinatur: et hoc est ipsum ttahi. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k63287-Dd1e424">
          <head xml:id="kzz7yh-k63287-Hd1e426">Quaestio 3</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e428">
            Quaestio III 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e430">
            <lb ed="#V" n="127"/>Tertio queritur vtrum prior sit 
            <lb ed="#V" n="128"/>ordine nature ad 
            <lb ed="#V" n="129"/>deum conuersio quam a peccato auersio. Et 
            vide<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tur quod non. psal. 33. Declina a malo et fac bonum: 
            <lb ed="#V" n="131"/>ergo prius est ordine nature declinatio mali que est 
            auer<lb ed="#V" n="132" break="no"/>sio a peccato quam operatio boni: que est ad deum conuersio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e446">
            <lb ed="#V" n="133"/>¶ Item in motu locali prius est ordine nature recessus a 
            <lb ed="#V" n="134"/>termino a quo: quam accessus ad terminum ad quem: ergo a simili: 
            <lb ed="#V" n="135"/>ita est in motu anime. Sed auersio a peccato est recessus a 
            termi<lb ed="#V" n="136" break="no"/>no a quo: conuersio ad deum est accessus ad terminum ad quem: 
            <!--00208.xml-->
            <pb ed="#V" n="88-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>ergo prior est ordine nature a peccato auersio quam ad deum 
            <lb ed="#V" n="2"/>conuersio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e468">
            ¶ Item Ecclis primo. Dilectio dei honorabilis 
            <lb ed="#V" n="3"/>sapientia: sed ibidem immediate subiungitur quod initium 
            sa<lb ed="#V" n="4" break="no"/>pientie est timpr domini. ergo timor prior est dislcctione. Sed 
            <lb ed="#V" n="5"/>auersio a peccato est ex timore: conuersio ad deum ex 
            dile<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ctione: ergo prior est a peccato auersio quam ad deum conuersio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e480">
            <lb ed="#V" n="7"/>Contra. ordine nature prior est ad creaturam 
            conuer<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sio quam a deo auersio: sed sicut dicit philosophus. 3. 
            <lb ed="#V" n="9"/>ethi. cap. 6. Primum in generatione est vltimum in 
            resolu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tione: cum ergo conuersio ad deum sit destructio auersionie 
            <lb ed="#V" n="11"/>a deo: et auersio a peccato sit destructio conuersionis ad 
            pec<lb ed="#V" n="12" break="no"/>catum: prior est ordine nature conuersio ad deum quam 
            auer<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sio a peccato.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e498">
            ¶ Item prior est ordine nature infusio 
            gra<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tie quam remissio culpe: quia culpa remittitur per gratiam: 
            <lb ed="#V" n="15"/>ergo a simili conuersio ad deum que est dispositio ad 
            su<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sceptionem gratie: prior est ordine nature quam auersio a 
            pec<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cato: que est dispositio ad remissionem culpe. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e509">
            <lb ed="#V" n="18"/>Respondeo auersio a peccato et conuersio ad deum 
            <lb ed="#V" n="19"/>possunt considerari inquantum sunt 
            <lb ed="#V" n="20"/>radicate in vno motu libei arbitrii sicut recessus a termino 
            <lb ed="#V" n="21"/>a quo et accessus ad terminum ad quem in vno motu: aut 
            <lb ed="#V" n="22"/>inquantum sunt duo liberi arbitrii motus scilicet detestatio peccati: et 
            <lb ed="#V" n="23"/>tendentia voluntatis in deum per desiderium vel 
            amo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>rem: primo modo in ordine nature prior est conuersio libro 
            <lb ed="#V" n="25"/>arbitrii ad deum quam auersio eius a peccato: quamuis in motum 
            ex<lb ed="#V" n="26" break="no"/>teriori prior sit recessus quam accessus in executione: in in 
            <lb ed="#V" n="27"/>tentione enim motoris prior est accessus quam recessus: vt 
            <lb ed="#V" n="28"/>enim accedat ad terminum ad quem recedit a termio a quo 
            <lb ed="#V" n="29"/>et hec duo in motu liberi arbitrii ordinata sunt secundum ordinem 
            in<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tentionis non exterioris motoris: sicut enim dicit August. 
            <lb ed="#V" n="31"/>Homelis 26 super Io. ad deum non motu corporis: sed 
            vo<lb ed="#V" n="32" break="no"/>luntate cordis accedimus: sed voluntate ad deum 
            accede<lb ed="#V" n="33" break="no"/>re est intendere ipsum deum. Secundo modo loquendo de 
            <lb ed="#V" n="34"/>conuersione et auersione distinguendum est de auersione a 
            <lb ed="#V" n="35"/>peccato: quia detestatio peccati aliquando oritur ex serui 
            <lb ed="#V" n="36"/>li timore: et hec est prior quam conuersto liberi arbitrii ad deum: 
            ali<lb ed="#V" n="37" break="no"/>quando ex amore dei vel desiderio: et hec est posterior 
            ordi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ne nature conuersione lier arbtitri ad deum: sicut effectus posterior est causa. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e557">
            <lb ed="#V" n="39"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod ille ordo et 
            si<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sit in executione: tamen in 
            intentio<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ne est econtrario: prius enim intenditur consecutio boni quam 
            <lb ed="#V" n="42"/>fuga mali. Unde vt lib. 3. ostensum est: amor prior est 
            odio<lb ed="#V" n="43" break="no"/>et eius causa est.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e570">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod solutum est ex dictis 
            <lb ed="#V" n="44"/>in questione.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e575">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod et si timor seruilis 
            pri<lb ed="#V" n="45" break="no"/>or sit quam dilectio dei: tamen timor filialis ordine nature est 
            <lb ed="#V" n="46"/>posterior. Et ego concedo quod auersio a peccato que oritur. 
            <lb ed="#V" n="47"/>ex timore seruili prior est conuersione ad deum: non tamen 
            <lb ed="#V" n="48"/>illa que oritur ex timore filiali. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k63287-Dd1e587">
          <head xml:id="kzz7yh-k63287-Hd1e589">Quaestio 4</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e591">
            Quaestio IIII. 
            <lb ed="#V" n="49"/>QUarto queritur. vtrum 
            prior<lb ed="#V" n="50" break="no"/>sit ordine 
            na<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ture gratie infusio quam culpe remissio. Et 
            vide<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tur quod non prius est ordine nature alicui 
            remit<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tere mimicitiam quam ipsum recipere in amicitiam: quia sicut 
            <lb ed="#V" n="54"/>dicit philosophus in postpredicamentis prius est a quo non 
            conuer<lb ed="#V" n="55" break="no"/>titur consequentiam: sed ad recipere in amicitiam sequitur 
            <lb ed="#V" n="56"/>remittere inimicitiam: non econuerso: sed remittere culpam 
            <lb ed="#V" n="57"/>est remittere inimicitiam: dare gratiam est recipere in 
            ami<lb ed="#V" n="58" break="no"/>citiam: ergo prius ordine nature est remissio culpe quam 
            in<lb ed="#V" n="59" break="no"/>fusio gratie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e617">
            ¶ Item impossibile est eundem simul esse deo 
            <lb ed="#V" n="60"/>amicum et inimicum: sed si prius ordine nature effet 
            infusio<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gratie quam remissio culpe: prius ordine nature esset 
            pecca<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tor dei amicus quam desineret esse inimicus: et sic simul esset 
            <lb ed="#V" n="63"/>amicus et inimicus: non est ergo prior infusio gratie quam 
            re<lb ed="#V" n="64" break="no"/>missio culpe.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e630">
            ¶ Item in transmutatione elementorum 
            pri<lb ed="#V" n="65" break="no"/>us est ordine nature corruptio vnius quam generatio alterius: 
            <lb ed="#V" n="66"/>ergo a simili prius est ordine nature corruptio culpe per 
            re<lb ed="#V" n="67" break="no"/>missionem: quam introductio gratie per infusionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e639">
            ¶ Item 
            <lb ed="#V" n="68"/>prior est ordine nature dispositio quam habitus: sec remissio 
            <!--00208.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="69"/>culpe dispotmo est ad infusionem gratie: ergo ordine nature praior est. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e651">
            <lb ed="#V" n="70"/>Contra. prius est contritio quam culpe remissio: quia est 
            <lb ed="#V" n="71"/>eius causa. Sed gratia prior est ordine 
            na<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ture contritione. quia forma prior est composito: ergo 
            infu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sio gratie prior est quam culpe remissio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e662">
            ¶ Item remissio 
            pec<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cati facit de peccatore non peccatorem: non per aliquam 
            muta<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tionem ex parte dei: ergo est per aliquam mutationem ex 
            par<lb ed="#V" n="76" break="no"/>te peccatoris: non per mutationem peccatoris informem: quia 
            <lb ed="#V" n="77"/>nullus motus informis meretur de condigno remissione 
            <lb ed="#V" n="78"/>peccati: ergo remissio peccati est per aliquam mutationem 
            <lb ed="#V" n="79"/>formatam per gratiae infusionem: sed causa prior est effectu: ergo est 
            <lb ed="#V" n="80"/>prior ordine nature gratiae infusio quam culpe remissio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e680">
            <lb ed="#V" n="81"/>Ad istam quaestionem dicunt quidam quod 
            infu<lb ed="#V" n="82" break="no"/>sio gratie prior est quam 
            re<lb ed="#V" n="83" break="no"/>missio culpe ordine nature: quia sic esse prius: est esse prius 
            <lb ed="#V" n="84"/>causalitate: infusio autem gratie causa formalis est 
            remissio<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nis culpe: remissio etiam culpe prior est quam gratie infusio: in 
            <lb ed="#V" n="86"/>quantum habet rationem causalitatis materialis respectu 
            <lb ed="#V" n="87"/>ipsius: non est enim inconueniens quod duorum vnum sit alterius 
            <lb ed="#V" n="88"/>causa: et econuerso in diuerso genere cause. Unde philosophus 2 
            <lb ed="#V" n="89"/>phy. Sunt quedam abinuicem cause: vt dolere est causa 
            bo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nihabitus: et hoc dolenti: sed non eodem modo: sed hoc 
            qui<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dem sicut finis: illud autem sicut principium: vnde motus. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e706">
            <lb ed="#V" n="92"/>¶ Sed hec solutio falsum supponit: et non sufficit. 
            suppo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nit enim quod esse prius ordine nature: sit esse prius 
            causa<lb ed="#V" n="94" break="no"/>litate quocunque genere cause: quod non est verum: vt 
            ac<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cipitur pro esse prius origine: vnde cum finis dicitur 
            pri<lb ed="#V" n="96" break="no"/>or ordine nature quam efficiens: vt sanitas quam exercitium: 
            <lb ed="#V" n="97"/>hoc non est verum nisi secundum esse quod habet in intentione: 
            <lb ed="#V" n="98"/>et sic iam habet aliquo modo aliquam rationem efficientis 
            cau<lb ed="#V" n="99" break="no"/>se: inquantum per eius intentionem mouet se efficiens ad ope 
            <lb ed="#V" n="100"/>rationem qua possit consequi sinem illum. Et praeterea nos hic 
            <lb ed="#V" n="101"/>querimus de praeoritate qua reducitur ad genus cause 
            effi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cientis: infusio enim gratie et remissio culpe actiones quaedam 
            <lb ed="#V" n="103"/>sunt: destruere enim peccatum est agere.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e735">
            ¶ Alii dicunt quod 
            si<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cut deus sine mutatione voluntatis sue vult esse aliquid 
            <lb ed="#V" n="105"/>vel fieri hodie: et aliud cras quod non voluit esse vel fieri heri: 
            <lb ed="#V" n="106"/>sic sine mutatione voluntatis sue vult illum qui de 
            pec<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cato suo sufficienter penitet non esse obligatum ad penam 
            <lb ed="#V" n="108"/>eternam: et non esse sibi imputandum ad offensam quod si fecit: 
            <lb ed="#V" n="109"/>quod est peccatum remittere quo ad offensam: que tamen 
            an<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tequam peniteret reputabat inimicum: et volebat eum esse 
            obli<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gatum ad penam eternam: et hi dicunt non esse remissionem 
            <lb ed="#V" n="112"/>peccati per infusionem alicuius habitus in anima: sed 
            per<lb ed="#V" n="113" break="no"/>gratuitam dei voluntatem: et hoc vocant gratiam per quam 
            <lb ed="#V" n="114"/>remittitur peccatu: postea deus infundit sibi habintu 
            cha<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ritatis: qua sit dignus specialiter amari a deo: ita vt sibi 
            ve<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lit vitam eternam: et qua possit digne deum amare. Es hi 
            di<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cunt quod prius ordine nature est peccati remissio quam gratie 
            <lb ed="#V" n="118"/>seu charitatis infusio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e770">
            ¶ Sed quia libro primo et secundo. 
            suffi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cienter ostensum est: gratiam seu charitatem: per quam 
            re<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mittitur peccatum esse aliquid positiuum manens habitertu 
            <lb ed="#V" n="121"/>dinaliter in anima: ideo predictam opinionem non 
            ap<lb ed="#V" n="122" break="no"/>probo: sed reprobo: maxime cum sit contra dicta 
            sancto<lb ed="#V" n="123" break="no"/>rum: et contra communem opinionem doctorum in 
            theolo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>gia.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e787">
            ¶ Alii dicunt quod infusio gratie prior est ratione sue 
            <lb ed="#V" n="125"/>habitudinis ad illum a quo infunditur: sed posterior re 
            <lb ed="#V" n="126"/>missione peccati per comparationem ad animam: in qua 
            <lb ed="#V" n="127"/>suscipitur.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e796">
            ¶ Sed contra. per gratiam esse a deo non 
            ex<lb ed="#V" n="128" break="no"/>pellitur peccatum nisi mediante sui susceptione in anima 
            <lb ed="#V" n="129"/>ergo prius ordine nature in anima suscipitur quam peccatum 
            <lb ed="#V" n="130"/>remittatur: si est illius remissionis causa.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e805">
            ¶ Alii dicunt 
            <lb ed="#V" n="131"/>quod infusio gratie ordine nature prior est quam remissio 
            cul<lb ed="#V" n="132" break="no"/>pe. Et remissio culpe prior est quam esse iustum per gratiam: 
            <lb ed="#V" n="133"/>quod sic declarant: quamuis in mutationibus instantaneis 
            si<lb ed="#V" n="134" break="no"/>mul sit mutari et mutatum esse: tamen ordine nature 
            pri<lb ed="#V" n="135" break="no"/>us est mutari quam mutatum esse. Unde infusio gratie 
            pri<lb ed="#V" n="136" break="no"/>or est ordine nature: quam gratiam in anima esse: per gratiam 
            <!--00209.xml-->
            <pb ed="#V" n="89-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>autem esse in anima non expellitur peccatum: sed 
            presuppo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nit eius expulsionem: sed per ipsam infusionem gratie que 
            <lb ed="#V" n="3"/>est introitus eius in animam expellitur peccatum: exemplum. 
            <lb ed="#V" n="4"/>Si illa virtuo per quam ignis corrumpit formam aeris 
            fie<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ret materie aeris forma: prius ordine nature esset fieri 
            il<lb ed="#V" n="6" break="no"/>lius forme quam corruptio forme aeris: et posterior in sacto 
            <lb ed="#V" n="7"/>esse.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e842">
            ¶ Sed contra hoc sic potest argui: sicut infusio 
            gra<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tie prior est ordine nature quam ipsam esse in anima: sic 
            re<lb ed="#V" n="9" break="no"/>missio peccati prior est ordine nature quam ipsum esse 
            remis<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sum: ergo si ordine nature prior est gratie infusio quam culpe 
            <lb ed="#V" n="11"/>remissio: similiter prius erit ordine nature per gratiam esse 
            <lb ed="#V" n="12"/>iustum quam peccatum esse remissum. Et sic vt dictum est in 
            <lb ed="#V" n="13"/>opponendo: prius ordine nature erit peccator dei amicus 
            <lb ed="#V" n="14"/>quam sit non inimicus.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e860">
            ¶ Alii dicunt quod non est ibi aliqua 
            <lb ed="#V" n="15"/>prioritas ordine nature: sed tantummodo secundum rationem: quia 
            ip<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sa infusio gratie est realiter ipsa remissio culpe quantum 
            <lb ed="#V" n="17"/>ad offensam: non enim potest dici quod sint due mutationes 
            <lb ed="#V" n="18"/>distincte sicut generatio vnius et corruptio alterius: vt 
            <lb ed="#V" n="19"/>enim superius declaratum est in lib. secundo peccatum 
            for<lb ed="#V" n="20" break="no"/>maliter nulla essentia est: sed carentia siue absentia boni 
            <lb ed="#V" n="21"/>debiti. Unde quamuis sit absentia alicuius absentie et in 
            ali<lb ed="#V" n="22" break="no"/>quo habente essentiam: tamen nulla essentia est: cum ergo 
            de<lb ed="#V" n="23" break="no"/>structio seu corruptio sit ab ente in non ens: 
            deformita<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tem peccati destrui: non est aliud realiter quam bonum 
            cun<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tus est priuatio restitui: hoc autem bonum restituitur in 
            <lb ed="#V" n="26"/>infusione gratie: imo vt verius loquar est ipsa gratia que 
            <lb ed="#V" n="27"/>insunditur: et illius boni restitutio est ipsius gratie 
            infu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sio: quia tamen infusio gratie gratum facientis est 
            remissio<lb ed="#V" n="29" break="no"/>peccati: per quod anima deo displicebat: et est quedam 
            per<lb ed="#V" n="30" break="no"/>fectio anime per quam deo placet: et prius per rationem 
            intel<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ligendi est animam non deo displicere quam sibi placere: ideo 
            <lb ed="#V" n="32"/>ipsius gratiae infusio prior est secundum rationem intelligendi sub 
            <lb ed="#V" n="33"/>ratione qua est peccati remissio quam sub ratione qua per eam 
            <lb ed="#V" n="34"/>anima placet deo illa placentia qua eam reputat dignam 
            <lb ed="#V" n="35"/>vita eterna.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e908">
            ¶ Preterea destructio non entitatis boni 
            <lb ed="#V" n="36"/>debiti est facere non entitatem non entitatis bone debiti. 
            <lb ed="#V" n="37"/>Sed non entitas non entitatis idem est quod entitas: 
            ne<lb ed="#V" n="38" break="no"/>gat io enim negationis realiter affirmatio est: ergo 
            corru<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ptio corruptioni boni facte per peccatum nihil aliud est 
            rea<lb ed="#V" n="40" break="no"/>liter quam restitutio boni oppositi: quod est gratia: tamen 
            <lb ed="#V" n="41"/>secundum rationem intelligendi ipsa infusio gratie prior est sub 
            <lb ed="#V" n="42"/>ratione que est remissio inimicitie que erat per culpam 
            quam<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sub ratione qua est restitutio amicitie. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e929">
            <lb ed="#V" n="44"/>Ad primum in oppositum 
            dicen<lb ed="#V" n="45" break="no"/>dum: 
            <lb ed="#V" n="46"/>quod maior est vera per comparationem ad illum qui 
            re<lb ed="#V" n="47" break="no"/>mittit inimicitiam et recipit in amicitiam per 
            mutatio<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nem voluntatis sue. Uoluntas autem diuina hoc facit 
            <lb ed="#V" n="49"/>non per voluntatis sue mutationem: sed per habitus 
            <lb ed="#V" n="50"/>gratie infusionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e947">
            ¶ Ad secundum dicendum: quod 
            homo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>non est amicus dei nisi inquantum est gratia informatus: et 
            <lb ed="#V" n="52"/>ego bene concedo quod ipsum esse gratia formatum 
            presup<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ponit peccatum remissum esse per introitum gratie in 
            ani<lb ed="#V" n="54" break="no"/>mam: quod est per fieri gratie ipsius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e958">
            ¶ Uel potest dici quod 
            <lb ed="#V" n="55"/>in eodem instanti in quo primo est esse gratie: est primo 
            <lb ed="#V" n="56"/>non esse culpe: et hoc nullam includit incompossibilita 
            <lb ed="#V" n="57"/>tem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e967">
            ¶ Ad tertium dicendum: quod quamuis in 
            transmutatio<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ne elementorum prius sit ordine nature vnius forme 
            cor<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ruptio quam alterius generatio: tamen prius est virtutis 
            im<lb ed="#V" n="60" break="no"/>missio ab agente in passum quam ipsius forme corruptio: per 
            <lb ed="#V" n="61"/>formam enim quam ignis generat in materia aeris non 
            <lb ed="#V" n="62"/>corrumpitur forma aeris: quamuis sit finis corruptionis: 
            <lb ed="#V" n="63"/>sed per virtutem ignis aerem attingentem. In 
            iustifica<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tione autem impum per immissionem gratie: que postea 
            in<lb ed="#V" n="65" break="no"/>format subiectum est expulsio culpe: et si in 
            transmutatio<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ne elementorum destrueretur forma corrumpenda per 
            <lb ed="#V" n="67"/>formam que in eius materia generatur: prior esset ordine na¬ 
            <!--00209.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="68"/>ture generatio vnius quam corruptio alterius.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e998">
            ¶ Ad 
            quar<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tum dicendum quod maior est falsa: quamuis remissio culpe sit 
            <lb ed="#V" n="70"/>dispositio ad esse gratie in anima: differt enim vt 
            superi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>us dictum est infusio gratie et ipsam esse in anima sicut 
            <lb ed="#V" n="72"/>fieri et factum esse.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1009">
            ¶ Qui autem vult tenere vltimam 
            <lb ed="#V" n="73"/>opinionem que ponit realiter idem esse infusionem 
            gra<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tie et remissionem culpe quantum ad offensam: que 
            proba<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bilis est et rationabilis: mihi videtur quod faciliter posset 
            eua<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dere argumenta vt patet intuenti. 
            <lb ed="#V" n="77"/>Ex dictis patet quid dicendum 
            <lb ed="#V" n="78"/>in 
            prae<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sentiarum sit ad questionem quintam. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k63287-Dd1e1028">
          <head xml:id="kzz7yh-k63287-Hd1e1030">Quaestio 6</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1032">
            <lb ed="#V" n="80"/>Questio. VI
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1037">
            <lb ed="#V" n="81"/>SExto queritur vtrum 
            iuti<lb ed="#V" n="82" break="no"/>
            fica<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tio impui sit in instanti. Et videtur quod non. 
            <lb ed="#V" n="84"/>Nullus motus est in instanti: sed ad 
            iustifica<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tionem impii requiritur motus liberi arbitrii: ergo 
            iu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>stificatio non est in instanti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1053">
            ¶ Item intellectus non 
            po<lb ed="#V" n="87" break="no"/>test intelligere plura simul: vt dicit philosophus: 
            secun<lb ed="#V" n="88" break="no"/>do Topicorum: non potest ergo simul ferri ad 
            conside<lb ed="#V" n="89" break="no"/>randum peccatum et deum: sed ad iustisicationem 
            impii<lb ed="#V" n="90" break="no"/>requiritur detestatio peccati et tendentia in deum: que 
            <lb ed="#V" n="91"/>includunt cognitionem peccati et dei ergo iustificatio 
            im<lb ed="#V" n="92" break="no"/>pii non est in instanti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1069">
            ¶ Item nulla forma que recipit 
            <lb ed="#V" n="93"/>magis et minus introducitur in instanti. Sed gratia 
            reci<lb ed="#V" n="94" break="no"/>pit magis et minus: ergo non introducitur in instanti. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1077">
            <lb ed="#V" n="95"/>Contra in eodem instanti est in 
            ae<lb ed="#V" n="96" break="no"/>re 
            tene<lb ed="#V" n="97" break="no"/>bre expulsio et illuminatio eius: ergo a simili in instanti 
            <lb ed="#V" n="98"/>est tenebre culpe remissio: et per gratiam illuminatio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1088">
            <lb ed="#V" n="99"/>¶ Item quedam sunt mutationes in instanti per 
            vir<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tutem finitam: vt sunt ille mutationes que sunt fines 
            mo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tuum: ergo multo fortius iustificatio impii est in 
            instan<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ti: cum sit per virtutem infinitam. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1099">
            <lb ed="#V" n="103"/>Respondeo iustificatio impnuem 
            consfi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>derari 
            po<lb ed="#V" n="105" break="no"/>test quantum ad motts disponentes ad eam: qui sunt 
            de<lb ed="#V" n="106" break="no"/>testatio culpe: et conuersio voluntatis ad deum 
            infor<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mes. Uel quantum ad gratie infusionem: et predictorum 
            <lb ed="#V" n="108"/>motuum formationem: et culpe remissionem: in quibus 
            <lb ed="#V" n="109"/>consistit iustificationis essentia: prima duo non sunt 
            sem<lb ed="#V" n="110" break="no"/>per in instanti vno: nec inter se nec cum iustificationis 
            <lb ed="#V" n="111"/>essentia: quandoque enim tempore precedunt 
            iustificatio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nem ipsam: sed ea in quibus consistit iustificationis 
            essen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tia semper sunt in eodem instanti. Ad hoc enim quod 
            for<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ma non possit in aliquo subiecto fieri in instanti 
            requi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>runtur tria simul. scilicet quod sit talis quod recipiat magis et 
            mi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nus: et quod sit limitatio virtutis in agente: et indispositio 
            <lb ed="#V" n="117"/>seu contraria dispositio in suscipiente. Quocumque autem 
            <lb ed="#V" n="118"/>istorum deficiente forma potest introduci in instanti. 
            Un<lb ed="#V" n="119" break="no"/>de non obstante luminatione virtutis in sole: et lumen 
            in<lb ed="#V" n="120" break="no"/>medio natum est magis et minus suscipere: quia tamen 
            <lb ed="#V" n="121"/>medium diaphanum est in vltimata dispositione ad 
            lu<lb ed="#V" n="122" break="no"/>minis susceptionem: ideo illuminatur in instati. Si 
            au<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tem forma non recipit magis et minus planum est quod 
            in<lb ed="#V" n="124" break="no"/>troducitur in instanti: quia nihil de ea habetur nisi 
            to<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tum habeatur. Si etiam agens est infinite virtutis 
            quan<lb ed="#V" n="126" break="no"/>uis subiectum sit indispositum: et forma sit nata recipere 
            <lb ed="#V" n="127"/>magis et minus: potest tamen eam illi subiecto 
            impri<lb ed="#V" n="128" break="no"/>mere in instanti: quia in instanti potest remouere 
            di<lb ed="#V" n="129" break="no"/>spositionem illi forme contrariam: et causare 
            disposi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tionem: que requiritur ad illius forme susceptionem. 
            <lb ed="#V" n="131"/>Quum: ergo infundens gratiam sit infinite virtutis: 
            <lb ed="#V" n="132"/>non obstante quot gratia in anima possit recipere 
            ma<lb ed="#V" n="133" break="no"/>gis et minus potest eam infundere in instanti: et 
            quo<lb ed="#V" n="134" break="no"/>niam magis congruum et conueniens est eam in instanti 
            <!--00210.xml-->
            <pb ed="#V" n="89-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>infundi quam successiue: ideo semper eam infundit in 
            in<lb ed="#V" n="2" break="no"/>stanti: et quia formatio conuersionis ad deum et detesta 
            <lb ed="#V" n="3"/>tion is peccati precedentium gratie infusionem: est 
            for<lb ed="#V" n="4" break="no"/>m atimo anime cuius sunt actus: quia illos actus esse 
            foma<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tos est realiter animam cuius sunt actus esse formatam quamuis sit 
            <lb ed="#V" n="6"/>ibi aliqua differentia secundum rationem: ideo illorum motuum 
            forma<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tio est in eodem instanti in quo est gratie infusio. 
            priuatio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>autem remanere non potest post forme opposite infusionem. 
            <lb ed="#V" n="9"/>sicut patet quod tenebra non remanet post infusionem peccati 
            <lb ed="#V" n="10"/>luminis: ergo in eodem instanti est remissio culpe: in quo 
            <lb ed="#V" n="11"/>est gratie infusio. per hoc autem quod dixi quia formatio actus: et 
            <lb ed="#V" n="12"/>formatio anime realiter idem sunt: non credas quod velim 
            nega<lb ed="#V" n="13" break="no"/>re causari in actu similitudinem habitus que aliquo: modo sit 
            <lb ed="#V" n="14"/>eius forma: ego enim concedo quod voluntas formata 
            ichari<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tate actum suum qualificat aliquali similitudine ipsius 
            chari<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tatis: sed volo dicere quod per fornam voluntatis que est 
            cha<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ritas per quam anima est deo accepta: ipse actus est deo 
            <lb ed="#V" n="18"/>acceptus magis et per prius secundum rationem intelligendi quam 
            <lb ed="#V" n="19"/>per similitudinem illius forme: que similitudo est in actu 
            <lb ed="#V" n="20"/>in eodem instanti in quo anima charitate formatur. 
            Si<lb ed="#V" n="21" break="no"/>enim illa similitudo esset in actu absque hoc quod charitas 
            <lb ed="#V" n="22"/>esset in anima: ille actus non sic esset deo acceptus quod esset 
            <lb ed="#V" n="23"/>meritorius de condigno. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1227">
            <lb ed="#V" n="24"/>Ad primum in oppositu dicendum quod fauit in 
            <lb ed="#V" n="25"/>duobus: vnum est quia motus libero ari. non 
            <lb ed="#V" n="26"/>est de essentia iustificationis: sed eius formatio quae est in 
            in<lb ed="#V" n="27" break="no"/>stanti vt visum est: aliud est quia motus liberii arbicui quantum ad id quod 
            <lb ed="#V" n="28"/>est de essentia eius in instanti est: velle enim liberum post 
            con<lb ed="#V" n="29" break="no"/>siliationem actus est essentia actus libero arbitri et hoc in instanti est. 
            <lb ed="#V" n="30"/>etiam si precedat consiliatio in tempore.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1245">
            ¶ Ad secundum 
            di<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cendum quod superius dictum est libro 2o et 3 quod intellectus potest 
            si<lb ed="#V" n="32" break="no"/>mul intelligere plura: et voluntas velle: quando vnum ordinatur 
            <lb ed="#V" n="33"/>ad aliud: sic autem in proposito. Consideratio enim culpe et 
            <lb ed="#V" n="34"/>detestatio eius ordinatur ad cosiderationem dei: et 
            conuersio<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nem voluntatis ad deum.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1258">
            ¶ Ad tertium patet solutio ex iam 
            <lb ed="#V" n="36"/>dictis.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1264">
            ¶ Aliqui tamen aliter soluunt dicentes quod formarum quaedam 
            <lb ed="#V" n="37"/>recipiunt magis et minus et per sui maiorem vel minorem 
            <lb ed="#V" n="38"/>permixtionem cum suo contrario: et per maiorem vel minorem 
            <lb ed="#V" n="39"/>accessum ad terium: vt albedo. Quedam altero modo tantum 
            <lb ed="#V" n="40"/>scilicet per maiorem vel minorem accessum ad terium: vt lumen 
            <lb ed="#V" n="41"/>corporale et lumen spirituale: quod est gratia: quorum neutrum 
            <lb ed="#V" n="42"/>secum compatitur aliquid de contrario. Quedam sunt quae non 
            recipi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>unt magis et minus vllo modo: prime introducuntur 
            suc<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cessiue: secunde et tertie in instanti.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1284">
            ¶ Sed hec solutio 
            sup<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ponit quod deus non posset infundere gratiam successiue: eo quod 
            <lb ed="#V" n="46"/>natura forme hoc non patitur: quod multis dubium: et aliis 
            fal<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sum videtur: eo quod gratia non tantum recipit magis et minus quam 
            <lb ed="#V" n="48"/>tum ad sui esse in subiecto: sed etiam plus et minus in 
            essen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tia sua: per hoc enim homo est magis gratus deo quia plus 
            <lb ed="#V" n="50"/>habet de essentia gratie eius: per quem autem modum 
            <lb ed="#V" n="51"/>posset augeri secundum essentiam patet per ea que primo. lib.o 
            di<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cta sunt de augmento charitatis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k63287-Dd1e1306">
          <head xml:id="kzz7yh-k63287-Hd1e1308">Quaestio 7</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1310">
            <lb ed="#V" n="53"/>Qquestio. VII. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1315">
            <lb ed="#V" n="54"/>SEptimo queritur vtrum impii 
            iustis<lb ed="#V" n="55" break="no"/>catio essentialius respiciat 
            gra<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tie infusionem quam peccatorum remissionem. Et 
            <lb ed="#V" n="57"/>videtur quod non: mutatio essentialius respicit 
            ter<lb ed="#V" n="58" break="no"/>minum finalem quam initialem: quia terius initialis est 
            termi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nus a quo: et terius finalis est terius ad quem: sicut dicit. 
            <lb ed="#V" n="60"/>Philosophus. 5 phy. mutatio essentialius respicit terium ad quem: 
            <lb ed="#V" n="61"/>quam terminum a quo. Sed in iustificatione impii terminus 
            <lb ed="#V" n="62"/>initialis est gratie infusio: et terius finalis culpe remissio: 
            <lb ed="#V" n="63"/>quia vt prius visum est: prior ordine nature est gratie 
            infu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sio quam culpe remissio: ergo iustificatio impii essentialius 
            <lb ed="#V" n="65"/>respicit culpe remissionem quam gratie infusionem.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1344">
            ¶ Item si 
            <lb ed="#V" n="66"/>posset esse culpe remissio sine gratie infusione: homo sine 
            <lb ed="#V" n="67"/>gratie infusione iustificaretur. Sed si posset esse gratie in¬ 
            <!--00210.xml-->
            <cb ed="#V" n="b"/>
            <lb ed="#V" n="68"/>fusio sine peccati remissione non propter hoc homo 
            iustisi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>caretur: ergo essentialius dependet impii iustificatio a 
            cul<lb ed="#V" n="70" break="no"/>pe remissione quam gratie insusione. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1362">
            <lb ed="#V" n="71"/>Contra maius est esse det amicum quam non esse eius 
            <lb ed="#V" n="72"/>inimicum: quia carentia intmicitie 
            ordi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>natur ad praesentiam amicitie. Sed infusio gratie ponit ami. 
            <lb ed="#V" n="74"/>citiam: remissio culpe tollit inimicitiam: ergo 
            principa<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lior est in iustisicatione impii gratie infusio quam culpe 
            re<lb ed="#V" n="76" break="no"/>missio: sed totum essentialius respicit illam partem que 
            <lb ed="#V" n="77"/>in se est principalior. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1381">
            <lb ed="#V" n="78"/>Respondeo quod de essentia iustificationis 
            impi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>est gratie infusio et culpe remissio: 
            <lb ed="#V" n="80"/>essentialius tamen respicit gratie infusionem quam cuipe 
            remissio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nem: quando enim de ratione alicuius totius sunt due partes: 
            quae<lb ed="#V" n="82" break="no"/>rum vna est alterius causa: illa que est causa: principalior est in 
            <lb ed="#V" n="83"/>illo toto et essentialior illi quam illa que est effectus. Sed vt 
            <lb ed="#V" n="84"/>visum est superius: infusio gratie est causa remissionis culpe 
            <lb ed="#V" n="85"/>secundum opinionem dicentium quod realiter differunt: que est communis 
            <lb ed="#V" n="86"/>opinio. Et ideo principalior est in iustificatione impii et 
            <lb ed="#V" n="87"/>ipsi essentialior quam culpe remissio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1405">
            <lb ed="#V" n="88"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod in 
            iustisi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>catione impii gratie infusio non est 
            <lb ed="#V" n="90"/>terminus a quo: quia illud quod mutatur per mutationem 
            re<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cedit a terio a quo: homo autem cum iustisicatur non recedit 
            <lb ed="#V" n="92"/>a gratie infunsione: similiter remissio culpe non est terius 
            <lb ed="#V" n="93"/>a quo: quia homo cum iustisicatur non recedit a culpe 
            remis<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sione. Sed terminus a quo in iustificatione impii est esse 
            <lb ed="#V" n="95"/>iniustum: et terius ad quem est esse iustum: iustificari enim est ex 
            <lb ed="#V" n="96"/>iniusto iustum fieri: et certum est quod ista iustisicatio 
            essentia<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lius respicit iustum qui est terius ad quem. quam esse iniustum 
            <lb ed="#V" n="98"/>qui est terius a quo peccat: ergo argumentum in supponendo quod in 
            <lb ed="#V" n="99"/>iustificatione impii terius a quo esset gratie infusio: et 
            ter<lb ed="#V" n="100" break="no"/>minus ad quem culpe remissio.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1436">
            ¶ Ad secundum 
            dicen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dum: quod si esset culpe remissio sine gratie infusione: 
            homo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>desineret esse iniustus: sed non esset iustus: quia non haberet 
            <lb ed="#V" n="103"/>formam iustitie. Et si posset esse gratie infusio sine culpe 
            <lb ed="#V" n="104"/>remissione simul posset esse homo iustus: et propter 
            presen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tiam culpe esset iniustus. Unde positio non tantum est 
            impos<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sibilis sed etiam incompossibilis. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k63287-Dd1e1453">
          <head xml:id="kzz7yh-k63287-Hd1e1455">Quaestio 8</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1457">
            <lb ed="#V" n="107"/>Questio. VIII. 
            <lb ed="#V" n="108"/>Octauo queritur vtrum iustificatio 
            impii<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sit posterior ordine nature quam 
            gra<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tie infusio et culpe remissio. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1468">
            <lb ed="#V" n="111"/>¶ Respondeo: in via generationis partes 
            or<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dine naturure sunt priores toto. Unde et secundum Philosophum. 5. 
            me<lb ed="#V" n="113" break="no"/>taph. accidens ordine nature prius est toto composito ex 
            <lb ed="#V" n="114"/>substantia et accidente: vt musicum musico homine. 
            In<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ratione autem iustificationis impii comprehenditur 
            gra<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tie infusio et culpe remissio: vt iam dictum est: ita vt 
            respe<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ctu iustificationis impii se habeant sicut partes et 
            iustisi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>catio impii sicut totum: posterior ergo ordine nature in 
            <lb ed="#V" n="119"/>via generationis est impii iustificatio quam prime gratie in 
            <lb ed="#V" n="120"/>fusio et culpe remissio. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="kzz7yh-k63287-Dd1e1493">
          <head xml:id="kzz7yh-k63287-Hd1e1495">Quaestio 9</head>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1497">
            <lb ed="#V" n="121"/>Questio. I 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1502">
            <lb ed="#V" n="122"/>Nono queritur vtrum 
            iustifica<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tio impii sit 
            mi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>raculosa. Et videtur quod sic. glo. super illud Io. 
            <lb ed="#V" n="125"/>14. Maiora horum faciet. Maius est impios 
            <lb ed="#V" n="126"/>iustisicare quam iustos creare: sed secundum Augu id est de ciuitate. c. 
            <lb ed="#V" n="127"/>5. Illud est mirablius quod est potentius. ergo magnum 
            <lb ed="#V" n="128"/>miraculum est impios iustificare.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1520">
            ¶ Item non est minus 
            <lb ed="#V" n="129"/>resuscitare mortuum spiritualiter quam resuscitare 
            mortu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>um corporaliter: sed resuscitatio corporaliter mortui est 
            <lb ed="#V" n="131"/>miraculosa: ergo impii iustisicatio cum sit resuscitatio 
            spi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ritualis est miraculosa. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1531">
            <lb ed="#V" n="133"/>Contra Aug. 10 de ciul. c. 12. Quicquid mirabile sit in 
            <lb ed="#V" n="134"/>hoc mundo: profecto minus est quam totus hic 
            <!--00211.xml-->
            <pb ed="#V" n="90-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>mundus. Sed quamuis creatio mundi fuerit supernaturalis: non 
            <lb ed="#V" n="2"/>tamen dicitur fuisse miraculosa: ergoquamuis iustificatio 
            impii<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sit supernaturalis: non tamen est miraculosa. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1552">
            <lb ed="#V" n="4"/>Respondeo quod quamuis iustificatio imprii sit superna 
            <lb ed="#V" n="5"/>turalis: non tamen est miraculosa: vt 
            in<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cludit argumentum ad partem secundam. De ratione enim 
            <lb ed="#V" n="7"/>miraculi proprie sumpti tria sunt. Unum est quod siat per actiua 
            <lb ed="#V" n="8"/>potentiam supernaturalis agentis: quod opere nature sit 
            etfi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>quandoque sit mirabile eo quod ignoretur causa secundum Augu. 21 
            <lb ed="#V" n="10"/>de ciui. c. 4. tamen miraculum non est. Aliud est quod in 
            mate<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ria non sit aliqua dispositio nisi solum pura potentia 
            obe<lb ed="#V" n="12" break="no"/>dientie ad hoc quod in ipsa vel de ipsa fiat illud opus quod 
            <lb ed="#V" n="13"/>est miraculum. Tertium est vt sit preter modum consuetum. 
            <lb ed="#V" n="14"/>Unde dicit Augu id est libro retracta. c. 13 quod si solita essent 
            <lb ed="#V" n="15"/>miracula non essent: quamuis autem non omne mirum vel 
            mi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>rabile sit miraculum: tamen omne miraculum et est 
            mirabi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>le: et est mirum: et propter ista tria dicitur quod miraculum est 
            <lb ed="#V" n="18"/>opus arduum preter cursum nature et insolitum: cum ergo 
            <lb ed="#V" n="19"/>iustificatio impii non sit insolita: et de lege communi reque 
            <lb ed="#V" n="20"/>ratur aliqua dispositio in adulto qui iustificatur: 
            iustifica<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tio impii que sit de lege communi non est miraculosa: quam 
            <lb ed="#V" n="22"/>uis effectiue fiat per potentiam supernaturalis agentis. 
            Iu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>stificatio autem impii preter legem communem que sit: si 
            <lb ed="#V" n="24"/>dominus iustificat adultum aliquem qui prius se non 
            di<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sposuit miraculosa est: quia in tali iustificatione sunt omnia 
            <lb ed="#V" n="26"/>illa tria que ad miraculum requiruntur. 
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1604">
            <lb ed="#V" n="27"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod quamuis 
            <lb ed="#V" n="28"/>creatio anime sit supernaturalis: quia 
            <lb ed="#V" n="29"/>sit per potentiam supernaturalis agentis: tamen 
            miraculo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sa non est proprie loquendo de miraculo. Unde cum i0. de 
            <lb ed="#V" n="31"/>ciui. c. 12. dicit Augu. quod in miraculo quod sit per hominem 
            <lb ed="#V" n="32"/>maius miraculum est homo: sbi accipitur miraculum pro 
            mi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rabili: cum autem dicitur quod illud est mirabilius quod est 
            po<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tentius: intelligendum est ceteris paribus: et preterea 
            im<lb ed="#V" n="35" break="no"/>pium iustificare dicitur non maius esse quam iustos creare: quia 
            <lb ed="#V" n="36"/>sit maioris potentie. Unde glo. super illud Io. 14. Maio 
            <lb ed="#V" n="37"/>ra horum faciet: dicit quod etsi vtrumque sit equalis potentie: 
            <lb ed="#V" n="38"/>hoc id est impios iustificare est maioris misericordie.
          </p>
          <p xml:id="kzz7yh-k63287-d1e1633">
            ¶ Ad 
            <lb ed="#V" n="39"/>secundum dicendum: quod quamuis vnum non sit minoris 
            poten<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tie quam aliud: quia neutrum eorum fieri potest nisi per diuinam 
            <lb ed="#V" n="41"/>pontentiam: tamen duo alia que requiruntur ad 
            miracu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>lum inueniuntur in resurrectione mortui corporaliter que 
            <lb ed="#V" n="43"/>non inueniuntur in resurrectione mortui spiritualiter 
            lo<lb ed="#V" n="44" break="no"/>quendo de illa que sit de lege communi 
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>