<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 3</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 3</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="202-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k146855"><!-- l4d45a3 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k146855-Hd1e101">Articulus 3</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e103">
    Distin. III 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e105">
               <lb ed="#V" n="131"/>Consequenter Queritur de tertio 
      <lb ed="#V" n="132"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e112">
      ¶ Et 
      cir<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ca hoc queruntur quatuor.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e117">
      ¶ Primo vtrum 
      epi<lb ed="#V" n="134" break="no"/>scopus possit facere testamentum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e123">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="135"/>vtrum religiosus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e128">
      ¶ Tertio vtrum seruus.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e130">
      ¶ 
      Quarto<lb ed="#V" n="136" break="no"/>vtrum fatuus. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k146855-Dd1e135">
               <head xml:id="kzz7yh-k146855-Hd1e137">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e139">
    Questio 
  </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e141">
      <!--00436.xml-->
                  <pb ed="#V" n="202-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>PRimo ostendo quod epistus potest facere 
      testa<lb ed="#V" n="2" break="no"/>mentum: quia conuenies est bona 
      pau<lb ed="#V" n="3" break="no"/>perum erogari pauperibus: sed bona ecclesie sunt 
      bo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>na pauperum quorum episti sunt dispensatores. x. q. ii. 
      <lb ed="#V" n="5"/>episamum. ergo episotus de illis bonis potestfacere testamentum 
      paupe<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ribus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e163">
      ¶ Item de illis bonis de quibus episcoi in infirmitate 
      com<lb ed="#V" n="7" break="no"/>stitueni possunt facere elemosynas videntur posse facere testamen 
      <lb ed="#V" n="8"/>tum: sed episcoi de suis mobilibus etia per ecclesiam acquisitis 
      pos<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sunt facere elemosynam. etiam in egritudine constituti. extra 
      <lb ed="#V" n="10"/>de tenstamentis. ad hoc. ergo videtur quod de illis possint 
      fa<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cere testamentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e176">
                  <lb ed="#V" n="12"/>Contra 12 q i. Spiesti quicquid de prouisione ecclesie 
      <lb ed="#V" n="13"/>sue fuerit siue de gregibus siue de frugibus 
      <lb ed="#V" n="14"/>siue de oblationibus omnia in iure ecclasie reseruare censuimus. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e186">
                  <lb ed="#V" n="15"/>Respondeo quod epistus autem habet pona que sibi 
      proueni<lb ed="#V" n="16" break="no"/>unt ex hereditate vel artificio aut 
      <lb ed="#V" n="17"/>doctrina antequam esset episctus: aut non habet nisi redditus 
      eccle<lb ed="#V" n="18" break="no"/>siasticos et mobilia que sibi ex illis redditibus prouenerunt 
      <lb ed="#V" n="19"/>de primis. bomnis: quia illorum proprietas est sua: potest licite facere 
      te<lb ed="#V" n="20" break="no"/>stamentum. extra de testamentis. quia nos. et. c. relatum 2 §. ceterum. 
      <lb ed="#V" n="21"/>et. 12. q. 1. episcoi si tamen episotus ecclesiam leserit damnum ecclesie debet de 
      <lb ed="#V" n="22"/>rebus huiusmodi resarciri: et de residuo si quid fuerit testari potest 
      <lb ed="#V" n="23"/>vt dictum est. De redditibus autem ecclesiasticis et de 
      mobili<lb ed="#V" n="24" break="no"/>bus etiam que ex illis redditibus prouenerunt: de his que 
      in<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tuitum seu consideratione ecclusie receperunt non possunt facere 
      <lb ed="#V" n="26"/>testum. extra de testamentis. ad hoc et. c. sequenti. et. c. relatum. 2. 
      <lb ed="#V" n="27"/>§. HSe nec etiam de his que post sui consecrationem acquisierunt. quia 
      <lb ed="#V" n="28"/>talia debent conseruari eidem ecclesie. extra eo. ti. c. i. cuius 
      ro<lb ed="#V" n="29" break="no"/>est quia illorum bonorum proprietas non est sua: sed illorum tantum sunt 
      <lb ed="#V" n="30"/>dispensatores: et administrato es in vita sua: quamuis tamen de 
      <lb ed="#V" n="31"/>rebus ecclesie non possint aliquid donare iure 
      testamen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ti: possunt tamen donare de mobilibus causa elemosyne 
      <lb ed="#V" n="33"/>siue sint sani siue in egritudine constituti etiam mortali. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e230">
                  <lb ed="#V" n="34"/>Ad primum in oppositum dicendum quod non est idem 
      di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>spensare et testari: vnde episcois permittitur 
      <lb ed="#V" n="36"/>de illis bonis elemosynam facere: et non testum. extra de testa 
      <lb ed="#V" n="37"/>mentis. ad hoc. testatorem enim oportet esse dominum rerum de quibus 
      <lb ed="#V" n="38"/>facit testum. sed dispensatorem non opetet esse dominum rei de qua 
      re<lb ed="#V" n="39" break="no"/>facit elemosynam. vnde extra eo. ti. quia nos. dicitur in glo. 
      clerici<lb ed="#V" n="40" break="no"/>de rebus ecclesie nullum possunt facere testamentum: cum eorum 
      <lb ed="#V" n="41"/>proprietas non sit sua cum solum vsum habeant: sed tantum victu et 
      <lb ed="#V" n="42"/>vestitum contenti esse debent: quod est intelligendum pensato statu: 
      <lb ed="#V" n="43"/>et dignitate persone: et totum residuum est loco et tempore 
      pauperi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bus erogandum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e256">
      ¶ Ad secundum dicendum: quod maior est falsa. vnde 
      ex<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tra eo. ti. ad hoc. dicitur quod clerici de mobilibus que per 
      eccle<lb ed="#V" n="46" break="no"/>siam sunt adepti de iure testari non possunt. viuentes tamen et 
      <lb ed="#V" n="47"/>sui compotes moderate valent de bonis ipsis non ratione testa 
      <lb ed="#V" n="48"/>menti: sed elemosyne intuitu erogare in egritudine constitu 
      <lb ed="#V" n="49"/>ti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e269">
      ¶ Sed cum videamus saltem in prouinciis multis quod 
      sa<lb ed="#V" n="50" break="no"/>cerdotes non habentes aliqua mobilia nisi illa que 
      prouene<lb ed="#V" n="51" break="no"/>runt eis de suis redditibus ecclesiasticis: legant pro salute 
      <lb ed="#V" n="52"/>animarum suarum de mobilibus suis locis religiosis et pauperi 
      <lb ed="#V" n="53"/>bus aliis: et tenent talia legata: et ab illis quibus legata sunt iu 
      <lb ed="#V" n="54"/>ste possunt ab executoribus repeti post mortem illius qui 
      le<lb ed="#V" n="55" break="no"/>gauit. Quero quo iure teneat ordinatio talis. Non enim 
      vi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>detur quod teneat iure testamenti vt videtur posse probari per 
      de<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cre. supra allegatam. nisi forte ex contraria consuetudine 
      arro<lb ed="#V" n="58" break="no"/>gate sint. neque valet iure donationis inter viuos: quia ille qui 
      <lb ed="#V" n="59"/>legauit potest reuocare quam diu viuit: quod non posset. si esset 
      do<lb ed="#V" n="60" break="no"/>natio inter viuos. nec iure donationis causa mortis: quia vt 
      ha<lb ed="#V" n="61" break="no"/>betur ff. de donationibus causa mortis scilicet marcellus. § 
      pau<lb ed="#V" n="62" break="no"/>lus. Simile videtur esse de tali donatione et de testio. nec iure 
      ordina<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tionis vltime voluntatis: quia videtur esse simile de illa et de testio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e302">
                  <lb ed="#V" n="64"/>Respondeo quod tenet ordinatio supradicta iure 
      <lb ed="#V" n="65"/>pie et vltime voluntatis: et non iure 
      <lb ed="#V" n="66"/>testamenti: quia institutio heredis fundamentum est totius 
      te<lb ed="#V" n="67" break="no"/>stamenti. clerici autem cum non sint supradictorum bonorum domini: sed 
      <lb ed="#V" n="68"/>administratores illorum bonorum heredem instruere. non possunt. 
      <!--00436.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>Sed quia illa bona debent pauperibus distribui per 
      admi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nistratores illos: et etiam aliis: qui eisdem administratoribus 
      ho<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nesta exhibuerunt obsequia. Ideo rationabile est quod de illis 
      <lb ed="#V" n="72"/>bonis praedictis personis delegare valeant: et quod talia legata 
      te<lb ed="#V" n="73" break="no"/>neant iure vltime voluntatis. dico ergo quod non est idem ius 
      ter<lb ed="#V" n="74" break="no"/>stamenti et ius vltime voluntatis et ius donationis causa 
      <lb ed="#V" n="75"/>mortis: quamuis inter se habeant magnam similitudinem: vt 
      <lb ed="#V" n="76"/>enim dicitur. ff. de dona. causa mor. l. i. mortis causa donatio est 
      <lb ed="#V" n="77"/>cum quis habere vult se magis quam eum cuis donat magisque 
      <lb ed="#V" n="78"/>eum cui donat quam heredem suum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k146855-Dd1e342">
               <head xml:id="kzz7yh-k146855-Hd1e344">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e346">
      Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e348">
                  <lb ed="#V" n="79"/>SEcundo quaeritur vtrum religiosus possit 
      <lb ed="#V" n="80"/>facere testamentum. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="81"/>equod sic. 19. q. 3. perlatum §. contra dicitur quod Paulus primus 
      <lb ed="#V" n="82"/>eremita in testamento colobium suum 
      Atha<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nasio alexandrimo episco reliquit. tunicam vero beatio antonio. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e361">
                  <lb ed="#V" n="84"/>Contra illi quid nihil habent proprium non possunt 
      facere<lb ed="#V" n="85" break="no"/>testum: sed religiosi nihil habet proprium extra 
      <lb ed="#V" n="86"/>de statu mona. cum ad monasterium. vbi dicitur prohibemus 
      <lb ed="#V" n="87"/>districte in virtute obedientie sub obtestatione diuini 
      iudi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cii ne quis monachorum proprium aliquo modo possideat. ergo 
      <lb ed="#V" n="89"/>religiosi non possunt facere testamentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e377">
                  <lb ed="#V" n="90"/>Respondeo quod religiosi cum proprium non babeant 
      <lb ed="#V" n="91"/>testum facere non possunt. vnde. 19 
      <lb ed="#V" n="92"/>q. 3. Quia. Quia ingredientibus monasterium 
      conuerten<lb ed="#V" n="93" break="no"/>di gratia vlterius nulla sit testandi sententia. sed vt res eorum 
      <lb ed="#V" n="94"/>eiusdem monasterii sint aperta legum diffinitione decretu 
      <lb ed="#V" n="95"/>est. ad hoc etiam facit quod habetur. c. sequenti.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e394">
                  <lb ed="#V" n="96"/>Ad argumentum in oppositu dicendum: quod quamuis 
      <lb ed="#V" n="97"/>Paulus primus eremita 
      <lb ed="#V" n="98"/>fuerit religiosissimus sanctitate: non erat tamen in religionis 
      <lb ed="#V" n="99"/>statu. vnde non est simile de eremitis: et de illis qui sunt 
      <lb ed="#V" n="100"/>in statu religionis: vt expresse dicitur. e. c.
    </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k146855-Dd1e408">
               <head xml:id="kzz7yh-k146855-Hd1e410">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e412">
      Quaestio III 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e414">
                  <lb ed="#V" n="101"/>TErtio queritur vtrum seruus possit facere 
      <lb ed="#V" n="102"/>testamentum: et videtur quod sic. vxor potest 
      <lb ed="#V" n="103"/>facere test amentum. extra de testamentis. 
      Iudican<lb ed="#V" n="104" break="no"/>te: sed vxor est serua mariti: vt enim habetur gene. 
      <lb ed="#V" n="105"/>3. dominus dicit mulieri sub viri potestate eris: et ipse 
      do<lb ed="#V" n="106" break="no"/>minabitur tui. ergo seruus potest facere testamentum. 
      <lb ed="#V" n="107"/>Contrarium habetur. 13. q. 2. Illud.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e432">
      ¶ 
      Respo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>deo quod seruus non potest facere 
      te<lb ed="#V" n="109" break="no"/>stamentum: quia illi qui non sunt sui iuris: sed alieno iuri 
      subie<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cti sunt: ius faciedi testamentum non habent: quibus non est 
      <lb ed="#V" n="111"/>permissum facere testamentum in principio: sed seruus et omnia 
      <lb ed="#V" n="112"/>que serui sunt: sunt domini possessio. secundum philosophum. I. libro politico. 
      <lb ed="#V" n="113"/>dicitur etiam 13 q. 2. illud. in glo. periculum quod seruus habet domini 
      <lb ed="#V" n="114"/>est. vnde cu proprium non habeat testamentum facere non 
      <lb ed="#V" n="115"/>potest.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e452">
      ¶ Filius familias etiam testari non potest etiam si pater 
      <lb ed="#V" n="116"/>permittat: nisi sit miles qui de peculio castrensi: vel 
      quasi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>castrensi testari potest: instituta titulo ante dicto: et dicitur fili 
      <lb ed="#V" n="118"/>us samilias. omnis qui nascitur ex legitimo matrimonio: et 
      <lb ed="#V" n="119"/>nondum est emancipatus. Dicitur autem peculium castrense quod 
      <lb ed="#V" n="120"/>milites in castris id est militando acquirunt: et quod occasione sue 
      <lb ed="#V" n="121"/>militie eis datur. ff. de castrensi peculio: quasi per totum: sed 
      ho<lb ed="#V" n="122" break="no"/>die pauci inueniuntur tales milites: quia non seruant 
      conditio<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nes quas illi seruabant. Quasi castrense est quod filius 
      famili<lb ed="#V" n="124" break="no"/>as de scientia sua acquirit sicut illud quod propter aduocationem 
      <lb ed="#V" n="125"/>suam percipit de publico: et sicut illud quod magister 
      liberali<lb ed="#V" n="126" break="no"/>um artium percipit de puulico: vel medicus: vel alius qui 
      <lb ed="#V" n="127"/>cumque qui publica recipit salaria. C. de inofficioso 
      testamen<lb ed="#V" n="128" break="no"/>to l. vlti. de talibus enim permittitur filiofa. facere 
      ele<lb ed="#V" n="129" break="no"/>mosynas et condere testamentum: quia in peculio tali 
      pa<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ter nihil iuris habet. 
      <lb ed="#V" n="131"/>Ad argumentum in oppositum dicendum 
      <lb ed="#V" n="132"/>quod vxor proprie 
      loquen<lb ed="#V" n="133" break="no"/>do non est serua mariti: quamuis vir sit caput eius in 
      regen<lb ed="#V" n="134" break="no"/>do ipsam. et sit administrator et dispensator bonorum: et sic 
      <lb ed="#V" n="135"/>potest intelligi illud verbum de libro. genesem allegatum. vir enim 
      <lb ed="#V" n="136"/>dominatur mulieri politice non dispotice. vnde et partem 
      <!--00437.xml-->
      <pb ed="#V" n="203-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>habet in bonis communibus sibi et marito. de qua parte 
      <lb ed="#V" n="2"/>potest facere testamentum. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k146855-Dd1e513">
               <head xml:id="kzz7yh-k146855-Hd1e515">Quaestio 4</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e517">
      Questio. IIII.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e519">
                  <lb ed="#V" n="3"/>QUarto queritur vtrum fatuus possit 
      <lb ed="#V" n="4"/>facere testamentum. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e526">
                  <lb ed="#V" n="5"/>Respondeo quod diunanendum est 
      <lb ed="#V" n="6"/>de fatuo: quidam enim 
      <lb ed="#V" n="7"/>dicuntur fatui: non quia vsu liberi arti careant: sed quia nesciunt ita 
      <lb ed="#V" n="8"/>decenter inter homines conuersari sicut suum statum deceret. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e537">
                  <lb ed="#V" n="9"/>¶ Alii quia res suas prodigaliter dissipant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k146855-d1e543">
      ¶ Alii quia vsu 
      li<lb ed="#V" n="10" break="no"/>beri artri careant. Faruus 3o modo dictus testum facere non 
      <lb ed="#V" n="11"/>post: extra de successoribus ab intestato. cum dilectus: et 
      Insti<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tuta quibus non est permissum facere testum . § furiosi. Illum enim 
      <lb ed="#V" n="13"/>qui facit testum oportet esse compotem mentis sue pro illo 
      tem<lb ed="#V" n="14" break="no"/>pore quo facit testum. fatuus autem secundo modo dictus si 
      pro<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sua prodigalitate est sibi suorum bonorum administratio 
      inter<lb ed="#V" n="16" break="no"/>dicta testum facere non debet: sed illud quod antea fecerat quam 
      <lb ed="#V" n="17"/>interdictio ei bonorum fiat ratum est. insti. titulo supradicto. 
      <lb ed="#V" n="18"/>§. Item prodigus: fatus ameprimio dictus testum facere potest: 
      multi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>enim sunt qui quamuis nesciant decenter inter homines 
      conuersari<lb ed="#V" n="20" break="no"/>secundum quod statum eorum deceret: qui tamen sua bona temporalia 
      <lb ed="#V" n="21"/>bene sciunt seruare et moderate distribuere: et vtilitatem 
      ani<lb ed="#V" n="22" break="no"/>me sue procurare.
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>