<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 1</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 1</title>
               <date when="2023-09-04">September 04, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v3">Venice, 1509, v. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="91-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-g64138"><!-- l3d26a1 -->
            <head xml:id="kzz7yh-g64138-Hd1e101">Articulus 1</head>
            <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e103">
     Circa principium queruntur tria.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e105">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="6"/>vtrum aliqua passio secundum suam speciem sit moraliter bona vel 
      <lb ed="#V" n="7"/>mala.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e112">
      ¶ Secundo vtrum passio concordans bono actui 
      volunta<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tis augeat moralem bonitatem volentis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e117">
      ¶ Tertio vtrum 
      pas<lb ed="#V" n="9" break="no"/>siones concupiscibilis in via generationis priores sint 
      or<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dine nature quam passiones irascibilis. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-g64138-Dd1e125">
               <head xml:id="kzz7yh-g64138-Hd1e127">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e129">
      Quaestio 
      <lb ed="#V" n="11"/>PRimo ostendo quod nulla passio secundum suam 
      <lb ed="#V" n="12"/>speciem sit moraliter bona vel mala: 
      <lb ed="#V" n="13"/>qua omni eo quod est moraliter bonum vel malum 
      <lb ed="#V" n="14"/>laudamur vel vituperamur: sed secundum philosophum. 2. 
      <lb ed="#V" n="15"/>ethico. c. 5. Secundum passiones non dicuntur studiosi vel 
      <lb ed="#V" n="16"/>praui: nec secundum eas laudamur vel vituperamur: ergo 
      nul<lb ed="#V" n="17" break="no"/>la passio est moraliter bona vel mala.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e147">
      ¶ Item si aliqua 
      passio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>secundum speciem suam esset moraliter bona vel mala cum ipse 
      passio<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nes sint in appetitu sensitiuo brutorum bruta possent esse 
      <lb ed="#V" n="20"/>moraliter bona vel mala: quod falsum est.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e156">
      ¶ Item si aliqua 
      pas<lb ed="#V" n="21" break="no"/>sio esset moraliter bona vel mala secundum suam speciem cum 
      queli<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bet passio posset insurgere contra imperium voluntatis 
      pos<lb ed="#V" n="23" break="no"/>set homo inuitus fieri moraliter bonus vel malus quod flin esta 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e165">
                  <lb ed="#V" n="24"/>Contra philosophus. 2 ethi. c. 7. et. 4. ethico. c. vlti. dicit. Ue 
      <lb ed="#V" n="25"/>recundum esse laudabilem: sed nullus 
      lauda<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tur nisi pro re moraliter bona: ergo passio verecundie: est 
      <lb ed="#V" n="27"/>moraliter bona.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e177">
      ¶ Item actus dicitur moraliter bonus secundum suam 
      <lb ed="#V" n="28"/>speciem quando habet debitum obiectum: sed omnis passio que 
      com<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sistit in prosequendo bonum habet debitum obiectum. Ergo 
      <lb ed="#V" n="30"/>quelibet talis passis est secundum suam speciem moraliter bona. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e186">
                  <lb ed="#V" n="31"/>Respondeo quod passio potest considerari inquantum 
      <lb ed="#V" n="32"/>est in genere nature vel inquantum 
      <lb ed="#V" n="33"/>est in genere moris. Primo modo nulli passioni conuenit 
      <lb ed="#V" n="34"/>secundum suam speciem esse moraliter bonam vel malam: sed 
      natu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>raliter: sic enim illa secundum suam speciem bona est que vitali motui 
      <lb ed="#V" n="36"/>concordat vt gaudium et illa mala quae vitali motui repugnat 
      <lb ed="#V" n="37"/>que tristitia: dicit philosophus. 3. ethi. c. vlti. Quod tristitia stupefacit 
      <lb ed="#V" n="38"/>et corrumpit habentis naturam. Si autem consideretur inquantum est in 
      <lb ed="#V" n="39"/>genere moris quod sibi conuenit ex sui ordine ad rationem et 
      vo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>luntatem: sic aliqua passio moraliter bona est secundum suam speciem 
      <lb ed="#V" n="41"/>vt illa que est respectu sui obiecti debiti in comperatione ad 
      <lb ed="#V" n="42"/>ordinem rationis. Passio enim specificatur per obiectum formale: et 
      <lb ed="#V" n="43"/>illa mala est secundum suam speciem que est respectu obiecti 
      indebi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ti per comperationem ad ordinem rationis: et quia per comperationem 
      <lb ed="#V" n="45"/>ad ordinem rationis malum proximi est debitum obiectum 
      tri<lb ed="#V" n="46" break="no"/>stitie. Ideo passio misericordie que est tristitia de malo 
      <lb ed="#V" n="47"/>proximi bona est moraliter serum suam speciem: et quia 
      expecta<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tum conuicium est debitum obiectum timoris in ordine ad 
      ra<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tionem: ideo erubescentia que secundum Dama. libro 2. c. 28 est timor 
      <lb ed="#V" n="50"/>expectati conuicii moraliter bona est. Unde ibidem dicit quod 
      <lb ed="#V" n="51"/>optima passio hec est: et quia bonum proximi est indebitum ooie 
      <lb ed="#V" n="52"/>ctum tristitie per comparationem ad ordinem rationis: ideo 
      inui<lb ed="#V" n="53" break="no"/>dia que est tristitia de bonis proximi est secundum suam 
      speci<lb ed="#V" n="54" break="no"/>em moraliter mala. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e241">
                  <lb ed="#V" n="55"/>Ad primum in oppositum dicendum: quod illa auctori 
      <lb ed="#V" n="56"/>tas philosophi intelligenda est de 
      passio<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nibus non per comperationem ad rationem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e250">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cendum: quod passiones in brutis non sunt moraliter bone: quia 
      <lb ed="#V" n="59"/>ratione non regulantur: inquantum tamen ille passiones 
      sequu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tur quandam estimationem naturalem que superiori rationi scilicet diuine 
      <lb ed="#V" n="61"/>subiicitur est in eis aliqua similitudo moralis boni.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e261">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tium iam potest patere solutio ex praedictis: quia passiones hominis non 
      <lb ed="#V" n="63"/>sunt moraliter bone nisi debito modo ordinentur per rationem et 
      volun<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tatem nec moraliter male nisi inquantum ordinantur modo 
      debi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>to per voluntatis omissionem vel commissionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e272">
      ¶ Argumenta 
      <lb ed="#V" n="66"/>ad partem aliam gratia conclusionis concedi potest: tamen secundum non cogit. 
      <lb ed="#V" n="67"/>Non enim omnis passio que consistit in prosequendo bonum habet debi 
      <lb ed="#V" n="68"/>tum obiectum in ordine ad rationem nisi confistat in prose¬ 
      <!--00193.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>cutione veri boni. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g64138-Dd1e289">
               <head xml:id="kzz7yh-g64138-Hd1e291">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e293">
      Quetio. 
      <lb ed="#V" n="70"/>SEcundo quaeritur vtrum passio 
      concor<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dans bono actui voluntatis 
      <lb ed="#V" n="72"/>augeat bonitatem moralem volentis. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>non. Illud non auget bonitatem moralem: quod obnubilat 
      <lb ed="#V" n="74"/>iudicium rationis: sed secundum philosophum. 7. ethi. c. 5. In 
      passioni<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bus existentes disponuntur sicut dormientes et vinolenti: et 
      <lb ed="#V" n="76"/>go nulla passio auget bonitatem moralem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e311">
      ¶ Item passio 
      con<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cordans actui malo non auget: sed minuit malitiam agentis: 
      <lb ed="#V" n="78"/>dicit enim philosophus. 7. ethico. c. x. Omnino videtur deterior esse si 
      <lb ed="#V" n="79"/>quis non concupiscens vel quiete operatur aliquid turpe quam si 
      ve<lb ed="#V" n="80" break="no"/>hementer concupiscens: et si non iratus percutit quam si iratus: 
      <lb ed="#V" n="81"/>ergo a simili passio concordans bono. actui voluntatis non 
      au<lb ed="#V" n="82" break="no"/>get sed minuit bonitatem moralem volentis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e327">
      ¶ Item quod 
      dimi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nuit de difficultate boni actus diminuit de eius 
      ibonita<lb ed="#V" n="84" break="no"/>te morali. Quanto enim bonus actus est difficilior: tantoncete 
      <lb ed="#V" n="85"/>ris paribus est melior. Sed passio concordans bono actui 
      <lb ed="#V" n="86"/>voluntatis diminuit de eius difficultate: ergo diminuit de 
      <lb ed="#V" n="87"/>eius bonitate morali. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e340">
                  <lb ed="#V" n="88"/>Contra passio concordans bono actu voluntatis est 
      mo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>raliter bona: sed bonum additum bono facit 
      <lb ed="#V" n="90"/>magis bonum: ergo talis passio auget moralem bonitatem 
      vo<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lentis. Item quod auget intensionem boni actus voluntatis 
      auger<lb ed="#V" n="92" break="no"/>volentis bonitatem moralem: sed bonus actus voluntatis per 
      <lb ed="#V" n="93"/>passionem sibi concordantem redditur intensior: ergo talis 
      par<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sio auget volentis bonitatem moralem. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e359">
                  <lb ed="#V" n="95"/>Respondeo quod passio concordans bono actui 
      vo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lutatis: vtpote huic actui velle st 
      <lb ed="#V" n="97"/>uenire proximo indigenti potest considerari quaedrupliciter. Uno. modo 
      <lb ed="#V" n="98"/>ita quod non sit causata nec acceptata per illum voluntatis actum 
      <lb ed="#V" n="99"/>nec par alium: et sic cum talis passio non fit in genere moris non 
      <lb ed="#V" n="100"/>auget volentis bonitatem moralem nisi forte occasionaliter 
      <lb ed="#V" n="101"/>cum per eam bonus actus tantum intenditur quod illa intensio plus ad 
      <lb ed="#V" n="102"/>dat de bonitate quam facilitas creata per illam passionem 
      dimi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nuat. Secundo modo: ita quod sit per aliquem alium actu voluntatis 
      ac<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ceptata vel causata: vt cum aliquis volens subuenire proximo 
      <lb ed="#V" n="105"/>indigenti ex ratione par alium voluntatis actum eligit affici 
      passio<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ne misericordie: aute acceptat iam exortam: vt promptius opere 
      <lb ed="#V" n="107"/>tur: et sic cum talis passio sit per participationem rationis moraliter 
      <lb ed="#V" n="108"/>bona auget extensiue moralem bonitatem volentis: et sic 
      intensi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ue inquantum per eam intenditur bonus voluntatis actus. Alio 
      <lb ed="#V" n="110"/>modo ita quod causetur ex illo eodem actu voluntatis per modum 
      re<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dundantie secundum quod fortis voluntatis motus redundat in 
      appe<lb ed="#V" n="112" break="no"/>titum sensitiuum propter colligantiam naturalem. Et sic dico quod illa 
      passio<lb ed="#V" n="113" break="no"/>signum est persectionis illius actus seu intensionis: et videtur etiam 
      <lb ed="#V" n="114"/>participare aliquid de bonitate morali: inquantum est effectus 
      vo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>luntarii actus moraliter boni quamuis non sit a volente directe 
      <lb ed="#V" n="116"/>ex intentione causata: et sic auget extensiue bonitatem moralem 
      <lb ed="#V" n="117"/>volentis: et etiam intensiue si per illam bonus voluntatis actus 
      am<lb ed="#V" n="118" break="no"/>plius intendatur quibus concordat sententia philosophi que trahi potest ex. 7. 
      <lb ed="#V" n="119"/>ethi. in locis diuersis scilicet quod voluntarius actus temperantie quod 
      <lb ed="#V" n="120"/>est cum passionibus moderatis et concordantibus ration melior est 
      <lb ed="#V" n="121"/>quam voluntarius actus continentie: qui est cum passionibus indomitis 
      <lb ed="#V" n="122"/>repugnantibus rationi. Unde temperantia continentie praeponitur. 
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e422">
                  <lb ed="#V" n="123"/>Ad primum dicendum quod passiones modificate: et 
      <lb ed="#V" n="124"/>per rationem regulate eidem 
      concor<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dantes eam non obnubilant. Unde Augu. 9. de ciui. dei. c. 4. 
      di<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cit quod passiones sapientem nullo errore obnubilant airt labe 
      <lb ed="#V" n="127"/>subuertunt: cuius ratio est: quod sapiens inquantum sapiens 
      passio<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nes habet per rationem moderatas. De passionibus 
      er<lb ed="#V" n="129" break="no"/>go immoderatis et non regulatis est intelligendum predictum 
      <lb ed="#V" n="130"/>philosophi verbum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e442">
      ¶ Ad secundum dicendum quod passio ad 
      ma<lb ed="#V" n="131" break="no"/>lum inclinans ex actu voluntatis causata siue per 
      redun<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dantiam propter actus intensionem siue a proposito per 
      <lb ed="#V" n="133"/>alium actum volutatis causata malitiam moralem non. minuit ope 
      <lb ed="#V" n="134"/>rantis: sed prima: signum est intensionis actus. Alia autem malitiam 
      <lb ed="#V" n="135"/>auget. Sed passioad malum inclinans: que per nullum malum 
      <lb ed="#V" n="136"/>actum voluntatis causata est diminuit de morali malitia ipsius 
      <!--00194.xml-->
      <pb ed="#V" n="91-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>actus nisi forte occasionaliter cum per illam malus actus tantum 
      <lb ed="#V" n="2"/>intenditur quod illa intensio plus addat de malitia quam pronitas 
      cau<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sata per illa passionem diminuat: homo enim ex passione ita 
      inten<lb ed="#V" n="4" break="no"/>se potest velle aliquod malum quod plus peccat quam aliquis 
      mul<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tum remisse videns illud malum non inclinatus vel 
      mi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nus inclinatus ex passione.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e477">
      ¶ Ad 3m dicendum: quod facilitas quae 
      <lb ed="#V" n="7"/>est in actu ex parte voluntatis per adiutorium sibi diainitus 
      infu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sum vel per adiutorium quod ipsa sibi acquisiuit non minuit de 
      <lb ed="#V" n="9"/>mortali bonitate actus: sed magis auget: quia motum volunta 
      <lb ed="#V" n="10"/>tis perfectiorem reddit et puriorem: et ideo passio rationi concordans 
      <lb ed="#V" n="11"/>per actum voluntatis causata quamuis bonum actum voluntatis 
      red<lb ed="#V" n="12" break="no"/>dat faciliorem eius bonitatem moralem non minuat: sed rationi 
      <lb ed="#V" n="13"/>subseruit et promptius operetur. Unde Aug. 8. de ci. dei. c. 8. 
      di<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cit de passione misenicordie: quod iste motus animi seruit 
      ratio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ni: quando ita praebetur misericordia vt iustitia conseruetur: siue cum 
      <lb ed="#V" n="16"/>indigenti tribuitur: siue cum ignoscitur penitenti. Ex 
      di<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ctis patet quomodo debeat intelligi processus 
      argumen<lb ed="#V" n="18" break="no"/>torum ad aliam partem. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-g64138-Dd1e507">
               <head xml:id="kzz7yh-g64138-Hd1e509">Quaestio 3</head>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e511">
      Questio III 
      <lb ed="#V" n="19"/>TErtio queritur vtrum passiones 
      concupiscibi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lis in via generationis priores sint 
      <lb ed="#V" n="21"/>ordine nature quam passiones irascibilis. Et 
      vide<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tur quod non. philosophus. 2. ethi. c. 3. Omnem passionem 
      sequi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tur delectatio et tristitia: sed delectatio et trissitia sunt 
      pas<lb ed="#V" n="24" break="no"/>siones concupiscibilis: ergo passiones concupiscibilis poste 
      <lb ed="#V" n="25"/>riores sunt passionibus irascibilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e529">
      ¶ Item passio spei est causa 
      <lb ed="#V" n="26"/>passionis amoris. Unde Augu. enchi. c. 3. Amor non est sine 
      <lb ed="#V" n="27"/>spe. ergo cum amor sit prima passionum concupiscibilis vt 
      infe<lb ed="#V" n="28" break="no"/>rius ostendetur: et spes sit passio irascibilis et causa prior sit 
      effe<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ctu: sequitur quod aliqua passio irascibilis prior sit prima 
      passio<lb ed="#V" n="30" break="no"/>num concupiscibilis.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e542">
      ¶ Item motus est ante quietem: sed 
      pas<lb ed="#V" n="31" break="no"/>siones irascibilis sunt in quodam motu: quia illud in quo quie 
      <lb ed="#V" n="32"/>scitur: iam non habet ardui rationi: sed tristitia et gaudium que sunt 
      pas<lb ed="#V" n="33" break="no"/>siones concupiscibilis important quietem vna in bono alia in 
      ma<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lo: ergo passiones irascibilis praecedunt gaudium et tristitiam. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e553">
                  <lb ed="#V" n="35"/>Contra obiectum passionum concupiscibilis cum sit 
      bo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>num sensibile absolute prius est ordine 
      natu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>re quam obiectum passionum irascibilis cum sit bonum contractum per 
      ar<lb ed="#V" n="38" break="no"/>duitatem. Absolutum enim ordine nature prius est contracto: ergo 
      <lb ed="#V" n="39"/>passiones concupiscibilis in via generationis priores. sunt 
      <lb ed="#V" n="40"/>quam irascibilis passiones.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e570">
      ¶ Item primo passionum concupiscibilis 
      <lb ed="#V" n="41"/>quae est amor prior est quam prima passionum irascibilis que est spes 
      <lb ed="#V" n="42"/>ergo simpliciter passiones concupiscibilis sunt priores passiont 
      <lb ed="#V" n="43"/>bus irascibilis per similem modum arguendi quo philosophus arguit. 3 
      <lb ed="#V" n="44"/>topi. Quod si optimus homo est melior optimo equo 
      sim<lb ed="#V" n="45" break="no"/>pliciter homo est melior. 
      <lb ed="#V" n="46"/>Ad clarius videndum veritatem huius quaestionis. 
      Pri<lb ed="#V" n="47" break="no"/>mo declarandus est ordo passionum 
      <lb ed="#V" n="48"/>concupiscibilis inter se. Secundo ordo earum respectu passionum 
      <lb ed="#V" n="49"/>irascibilis. Quantum ad primum sciendum: quod obiectum cuiuslibet 
      <lb ed="#V" n="50"/>passionis concupiscibilis est bonum vel malum delectabile vel 
      <lb ed="#V" n="51"/>tristabile secundum sensum. Et quia appetitus sensitiuus sequitur 
      ap<lb ed="#V" n="52" break="no"/>prehensionem sensibilem: et sensus non apprehendit nisi particulari 
      <lb ed="#V" n="53"/>rem. ideo obiectum cuiuslibet passionis sensitiui appetitus est 
      perti<lb ed="#V" n="54" break="no"/>culare sensibile delectabile vel contristabile. Quod quidem 
      <lb ed="#V" n="55"/>si consideretur absolute est obiectum amoris vel odii. Amor enim 
      <lb ed="#V" n="56"/>est complacentia boni et odium displicentia mali. Si autem 
      confide<lb ed="#V" n="57" break="no"/>retur inquantum absens respectu eius est quelibet passio 
      concu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>piscibilis que dicitur consistere in motu. Si autem consideretur inquam 
      <lb ed="#V" n="59"/>tum proesens sit respectu eius sunt passiones que consistere 
      dicun<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tur in quiete: ita quod respectu delectabilis praesentis sit gaudium 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod assimilatur naturali quieti et respectu contristabilis praesentis 
      tristi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tia que assimilatur violente quieti: quia ergo bonum vel malum 
      <lb ed="#V" n="63"/>non conctum prius est ordine nature quam conctum per conditionem 
      absen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tie vel per conditionem praesentialitatis: et quod prius est ordine nature in 
      <lb ed="#V" n="65"/>apprehensione sensibili prius ordine nature mouet appetitum 
      <lb ed="#V" n="66"/>sensitiuum: ideo amor et odium in via generationis priores sunt 
      or<lb ed="#V" n="67" break="no"/>dine nature omnibus aliis passionibus concupiscibilis. Et quia placentia 
      <lb ed="#V" n="68"/>boni est ratio displicente mali inquentum malum est repugnans 
      <!--00194.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>bono: ideo amor prior est odio: ita quod non potest esse odium nisi sit 
      <lb ed="#V" n="70"/>ex aliquo amore procedens.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e642">
      ¶ Preterea per placentiam boni 
      <lb ed="#V" n="71"/>coaptatur appetitus ipsi bono: et per displicentiam mali est 
      appeti<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tus incoaptatus ipsi malo vel contrarius. Et ideo sicut videmus 
      <lb ed="#V" n="73"/>quod naturalis coaptatio grauis ad locum dehorsumsprius est 
      or<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dine nature quam eius naturalis tendentia ad locum dehorsum vel quies 
      <lb ed="#V" n="75"/>eius in eodem: et naturalis repugnantia grauis ad locum seo: sam priuo 
      <lb ed="#V" n="76"/>est ordine nature quam eius resilitio ab illo loco vel eius violenta 
      <lb ed="#V" n="77"/>quies in eodem: sic amor prior est ordine nature respectu omnium 
      <lb ed="#V" n="78"/>passionum que motum importat in bonum: et respectu delectationis 
      <lb ed="#V" n="79"/>quae importat quietem in praesenti bono et odium respectu omnium quae 
      im<lb ed="#V" n="80" break="no"/>portant resilitionem a malo: et respectu tristitie quae importat 
      quasi<lb ed="#V" n="81" break="no"/>violentam quietem in praesenti malo.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e668">
      ¶ Quantum ad secundum articulum 
      scien<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dum quod passiones concupiscibilis quae sunt amor odium concupiscentia 
      <lb ed="#V" n="83"/>fuga priores sunt ordine nature in via generationis quam 
      passio<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nes irascibilis: vt enim patet ex praecedenti articulo amor et odium 
      <lb ed="#V" n="85"/>sunt priores quam concupiscentia et fuga que consistunt in motu: 
      <lb ed="#V" n="86"/>et iste priores sunt passionibus irascibilis. Obiectum enim 
      pas<lb ed="#V" n="87" break="no"/>sionum irascibilis se habet per additionem ad obiectum 
      concupi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>scentie et fuge: et passiones ille ad passiones istas: quod patet. 
      <lb ed="#V" n="89"/>Obiectum enim concupiscentie est delectabile secundum sensum absens 
      <lb ed="#V" n="90"/>et obiectum fuge contristabile secundum sensum absens: obiectum autem 
      <lb ed="#V" n="91"/>passionum irascibilis est absens delectabile vel contristabile 
      <lb ed="#V" n="92"/>secundum sensum contractum conditione arduitatis: spes est supra 
      concu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>piscentiam addit quendam appetitus conatum: seu eleuationem 
      <lb ed="#V" n="94"/>propter difficultatem adipiscendi bonum respectu cuius est spes 
      <lb ed="#V" n="95"/>et timor addit supra fugam quandam appetitus depressionem propter 
      <lb ed="#V" n="96"/>arduitatem mali respectu cuius est timor: quod autem se habet ad 
      <lb ed="#V" n="97"/>aliud per additionem posterius est ordine nature in via 
      genera<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tionis ordine nature quam passiones irascibilis. Uel potest dici secundum 
      <lb ed="#V" n="99"/>alios quod ratio delectabilis quod est obiectum concupiscibilis 
      <lb ed="#V" n="100"/>non includitur in ratione ardui: quia sicut bonum sub ratione qua 
      con<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ueniens nature animalis est delectabile: ita sub ratione qua aptum 
      <lb ed="#V" n="102"/>natum acquiri per opus magno honore dignum vel per victoriam 
      <lb ed="#V" n="103"/>mali quod de difficili potest vinci est arduum: quia talis victoria 
      <lb ed="#V" n="104"/>est opus magno honore dignum: ita quod delectabile et arduu 
      <lb ed="#V" n="105"/>sunt distincte differentie boni que no addunt super bonum 
      ge<lb ed="#V" n="106" break="no"/>neraliter dictum nisi relationes diuersas. Ex quibus patet: quod 
      bo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>num sub ratione qua delectabile est magis connaturale animali quam sub 
      <lb ed="#V" n="108"/>ratione qua arduum: et ideo prius ordine nature mouet appe 
      <lb ed="#V" n="109"/>titum sensitiuum. Si autem comperarentur passiones concupiscibilis 
      <lb ed="#V" n="110"/>quae videntur importare quasi quandam quietem scilicet gaudium et tristitiam 
      <lb ed="#V" n="111"/>ad passiones irascibilis: sic dico quod tristitia semper est prior 
      or<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dine nature in via generationis quam passio ire. Ira enim est 
      <lb ed="#V" n="113"/>appetitus vindicte propter receptam iniuriam. Est tamen prior illo 
      <lb ed="#V" n="114"/>gaudio quod oritur ex consecutione vindicte. Si autem comparentur 
      <lb ed="#V" n="115"/>gaudium et tristitia ad alias irascibilis passiones: quae sunt spes 
      <lb ed="#V" n="116"/>desperatio audacia timor. Sic dico quod non praesupponit de 
      <lb ed="#V" n="117"/>necessitate aliquam earum. Possunt enim causari ex praenetia boni 
      <lb ed="#V" n="118"/>vel mali ante irascibilis motum: nec praedicte quatuor passio 
      <lb ed="#V" n="119"/>nes praesupponunt de necessitate aliquam earum: ex qualibet enim 
      <lb ed="#V" n="120"/>passione potest immediate causari delectatio vel tristitia. 
      Si<lb ed="#V" n="121" break="no"/>enim bonum prius sit proespens quam amatum causatur delectatio 
      imme<lb ed="#V" n="122" break="no"/>diate ex amore. Si autem bonum amatum et desideratum prius. Fit 
      <lb ed="#V" n="123"/>proesenus quam sit speratum: quod contingere potest cum aliquis desiderans 
      ali<lb ed="#V" n="124" break="no"/>quod bonum ex insperato obtinet illud. Causatur gaudium 
      <lb ed="#V" n="125"/>immediate ex passione desiderii Si autem prius est speratum 
      <lb ed="#V" n="126"/>causatur ex spe immediate. Unde apostolus ad Ro. 12. Spe 
      gauden<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tes. Gaudium etiam sequitur audaciam post consecutionem 
      victo<lb ed="#V" n="128" break="no"/>rie: et iram post consecutionem vindicte. Similiter dico quod 
      tri<lb ed="#V" n="129" break="no"/>stitia immediate potest consequi odium et sugam et timorem et 
      despera<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tionem: et sic patet quod quelibet alia passio terminatur ad 
      gau<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dium vel tristitiam: et propter hoc bene dicit philosophus. 2. ethico. 
      <lb ed="#V" n="132"/>c. 30. Quod delectatio et tristitia sequuntur ad quamlibet 
      passio<lb ed="#V" n="133" break="no"/>ne: et sic patet solutio ad primum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e783">
      ¶ Ad secundum dicendum quod 
      passio<lb ed="#V" n="134" break="no"/>spei non est causa passionis amoris sed econuerso. Unde 
      <lb ed="#V" n="135"/>cum dicit Aug. quod amor non est sine spe: loqutur de amore 
      ele<lb ed="#V" n="136" break="no"/>ctiuo per charitatem perfecto non de passione amoris.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e792">
      ¶ Ad 
      <!--00195.xml-->
      <pb ed="#V" n="92-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>tertium cum dicitur: quod motus est ante quietem etiam etc. dico quod verum 
      <lb ed="#V" n="2"/>est de quiete illi rei que prius fuit distans a loco: sed si res 
      ali<lb ed="#V" n="3" break="no"/>qua nunquam fuit extra suum locum naturalem: non oportet quod suam 
      <lb ed="#V" n="4"/>quietem in loco praecedat aliquis motus localis illius: sic dico 
      <lb ed="#V" n="5"/>quod si aliquod bonum amatum prius est absens quam appetitus 
      quie<lb ed="#V" n="6" break="no"/>scat in ipso presenti talem quietem praecedit motus: vt motus 
      <lb ed="#V" n="7"/>concupiscentie vel spei: si autem prius fuit presens quam esset 
      ama<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tum: non oportet quod quietem appetitus in illo bono praecedat 
      <lb ed="#V" n="9"/>alius motus quam amor.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-g64138-d1e821">
      ¶ Argumenta ad partem aliam bene 
      <lb ed="#V" n="10"/>procedunt de passionibus concupiscibilis que important 
      dis<lb ed="#V" n="11" break="no"/>plicentiam boni vel mali et tendentiam in bonum absens et 
      refili<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tionem a malo absenti. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>