<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="91-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k64929"><!-- l4d18prae -->
            <head xml:id="kzz7yh-k64929-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e103">
               <lb ed="#V" n="81"/>¶ De remissione sacerdotis. Di XVII 
    </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e108">
               <lb ed="#V" n="82"/>HIc queri solet si peccatum 
      <lb ed="#V" n="83"/>omnino dimissum 
      <lb ed="#V" n="84"/>est a deo per cordis contritionem ex quo 
      <lb ed="#V" n="85"/>penitens votum habuit confitendi: quid 
      <lb ed="#V" n="86"/>postea dimittatur ei a sacerdote: 
      Ui<lb ed="#V" n="87" break="no"/>deo enim quo vinculo eum ligat scilicet temporalis 
      <lb ed="#V" n="88"/>pene: sed non a quo eum absoluat. Et ideo 
      que<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ro. Ante plenitudinem quippe cordis anima 
      <lb ed="#V" n="90"/>rei maculam habet: et fetorem peccati: atque 
      eter<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ne vltionis vinculo ligata existit. Si vero ad 
      con<lb ed="#V" n="92" break="no"/>fessionem per cordis contritionem deus per seip 
      <lb ed="#V" n="93"/>sum sine ministerio sacerdotis et debitum omni 
      <lb ed="#V" n="94"/>no relaxat: et amimam interius purgat a 
      conta<lb ed="#V" n="95" break="no"/>gione et fetore peccati: quid ergo mundat: quid 
      <lb ed="#V" n="96"/>dimittit sacerdos: vbi sunt claues ille quas 
      do<lb ed="#V" n="97" break="no"/>minus tradidit Petro et successoribus eius 
      di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cens: tibi dabo claues regni caelorum: et quecumque 
      <lb ed="#V" n="99"/>ligaueris super terram erunt ligata et in celo: et 
      <lb ed="#V" n="100"/>quecunque solueris super terram erunt soluta etc: 
      <lb ed="#V" n="101"/>Ut autem praemissa questio plenius explicari 
      va<lb ed="#V" n="102" break="no"/>leat: quasi altius ducto rethe de his clauibus 
      <lb ed="#V" n="103"/>et vsu earum disseramus 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e158">
               <lb ed="#V" n="104"/>¶ De caluibus 
      <lb ed="#V" n="105"/>Claues iste sunt non 
      corpora<lb ed="#V" n="106" break="no"/>les sed 
      spiri<lb ed="#V" n="107" break="no"/>rituales scilicet discernendi scientia: et potentia 
      iudi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>candi id est ligandi et soluendi: qua dignos 
      recipe<lb ed="#V" n="109" break="no"/>re: indignos debet excludere a regno 
      ecclesiasti<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cus iudex. Qui sicut habet ius ligandi: ita et 
      sol<lb ed="#V" n="111" break="no"/>uendi: vnde Amb. Dominus parius et 
      soluen<lb ed="#V" n="112" break="no"/>di esse voluit et ligandi: qui vtrunque pari conditio 
      <lb ed="#V" n="113"/>ne permisit. Ergo qui soluendi ius non habet: 
      <lb ed="#V" n="114"/>nec ligandi habet: et infra. Certum est quod 
      eccle<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sie vtrunque licet: heresis vtrunque non habet. Ius 
      <lb ed="#V" n="116"/>enim hoc solis permissum est sacerdotibus. 
      Re<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cte ergo ecclesia hoc sibi vendicat: que veros 
      sa<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cerdotes habet: heresis vendicare non potest: 
      <lb ed="#V" n="119"/>que veros sacerdotes non habet 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e195">
               <lb ed="#V" n="120"/>¶ De vsu clauium. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e201">
               <lb ed="#V" n="121"/>Vsus vero harum clauium 
      mul<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tiplex est: discernere. 
      <lb ed="#V" n="123"/>clicet ligandos et soluendos: ac deinde ligare vel 
      sol<lb ed="#V" n="124" break="no"/>uere. Qui enim indignos ligat vel soluit propria 
      <!--00212.xml-->
      <pb ed="#V" n="91-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>potestate se priuat id est dignum priuatione se facit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e221">
               <lb ed="#V" n="2"/>¶ Si sacerdos potest dimittere vel retinere peccata. 
      <lb ed="#V" n="3"/>Sed queritur vtrum a peccato 
      <lb ed="#V" n="4"/>soluere valeat 
      sa<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cerdos id est a culpa: vt culpe maculam abstergat 
      <lb ed="#V" n="6"/>vel debitum eterne mortis soluere valeat: 
      Qui<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dam arbitrati sunt: cum peccator dupliciter 
      liga<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tus teneatur vt predictum est scilicet mentis contagione 
      <lb ed="#V" n="9"/>ac cecitate: et debito future pene: alterum 
      cura<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ri per deum: alterum solui per sacerdote. Patitur enim 
      <lb ed="#V" n="11"/>per peccatum quasdam tenebras interiores et 
      ma<lb ed="#V" n="12" break="no"/>culas a quibus nisi liberetur proiicietur in tenebras 
      <lb ed="#V" n="13"/>exteriores. Cum autem liberatur ab his: suscitatur 
      <lb ed="#V" n="14"/>a morte peccati. Unde apostolus. Surge qui dormis 
      <lb ed="#V" n="15"/>et illuminabit te christus. Solus enim christus non 
      sa<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cerdos animam resuscitat: ac pulsis tenebris 
      inte<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rioribus et maculis eam illuminat et mundat: quo 
      <lb ed="#V" n="18"/>anime faciem lauat. Debitum vero eterne pene 
      sol<lb ed="#V" n="19" break="no"/>uere concessit sacerdotibus. Quod in 
      resurre<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ctione Lazari signatum asserunt: quem christus 
      pri<lb ed="#V" n="21" break="no"/>us per se interius viuisicauit deinde foras exire 
      <lb ed="#V" n="22"/>iussit: eumque adhuc ligatum soluere apostolis precepit: 
      <lb ed="#V" n="23"/>quia vt aiunt ipse interius animam a caligine 
      macu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>laque peccati emundat: sacerdotibus vero dedit 
      <lb ed="#V" n="25"/>vinculum eterne mortis soluere. Alii vero 
      di<lb ed="#V" n="26" break="no"/>cunt solum deum non sacerdotem debitum eterne 
      <lb ed="#V" n="27"/>mortis dimittere sicut et animam interius per se 
      vi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>uificat: nec tamen diffidenter sacerdotibus traditam 
      <lb ed="#V" n="29"/>potestatem peccata dimittendi et retinendi quibus 
      <lb ed="#V" n="30"/>dictum est: quorum remiseritis peccata etc. Sicut 
      <lb ed="#V" n="31"/>enim christus retinuit sibi potestatem baptismi: ita 
      <lb ed="#V" n="32"/>et penitentie. Et ideo sicut interius gratia sua animam 
      <lb ed="#V" n="33"/>illuminat: ita et simul debitum eterne mortis 
      re<lb ed="#V" n="34" break="no"/>laxat. Ipse enim per seipsum peccata penitentium 
      <lb ed="#V" n="35"/>tegit: et tunc tegit quando ad penam non reseruat. 
      <lb ed="#V" n="36"/>Tunc ergo tegit quando debitum pene soluit. Quod 
      au<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tem ipse tegat aperte dicit Augu. exponens illum 
      <lb ed="#V" n="38"/>locum psalmi. Quorum tecta sunt peccata id est 
      co<lb ed="#V" n="39" break="no"/>operta et abolita. Si enim texit deus peccata: 
      no<lb ed="#V" n="40" break="no"/>luit aduertere. Si noluit aduertere noluit 
      ani<lb ed="#V" n="41" break="no"/>maduertere id est punire sed ignoscere. Ita ergo 
      di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cit a deo tecta vt deus no videat id est eternaliter 
      <lb ed="#V" n="43"/>puniat. Uidere enim dei peccata est ad penam 
      <lb ed="#V" n="44"/>imputare. Aduertere autem faciem a peccatis: 
      <lb ed="#V" n="45"/>hoc est ea ad penam non reseruare. Item 
      Hie<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ro. Quibus deus dimittit peccata tegit ne in 
      <lb ed="#V" n="47"/>iudicio reuelentur. Item Cassiodorus. Qui 
      gra<lb ed="#V" n="48" break="no"/>uia habent peccata: aliis deus imputat: aliis per 
      <lb ed="#V" n="49"/>misericordiam non imputat. Ex his aperte 
      osten<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ditur quod deus ipse penitentem soluit a debito 
      pe<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ne: et tunc soluit quando intus illuminat inspirando 
      <lb ed="#V" n="52"/>veram cordis contritionem. Cui sententie ratio 
      <lb ed="#V" n="53"/>suffragatur: et auctoritates attestantur. Nemo enim 
      <lb ed="#V" n="54"/>vere compungitur de peccato: habens cor 
      contri<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tum et humiliatum: nisi in charitate. Qui autem 
      <!--00212.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="56"/>charitatem habet: vita dignus est. Nemo 
      au<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tem simul vita et morte dignus est. Non est 
      er<lb ed="#V" n="58" break="no"/>go tunc ligatus debito eterne mortis. Filius enim 
      <lb ed="#V" n="59"/>ire esse desuit ex quo diligere et penitere cepit. Ex 
      <lb ed="#V" n="60"/>tunc ergo solutus est ab ira quae non manet super 
      il<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lum qui credit in christum sed super illum qui non 
      cre<lb ed="#V" n="62" break="no"/>dit. Non ergo postmodum per sacerdotem cumi 
      con<lb ed="#V" n="63" break="no"/>fitetur ab ira eterna liberatur a qua iam 
      libera<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tus est per dominum ex quo dixit: confitebor. 
      So<lb ed="#V" n="65" break="no"/>lus ergo deus hominem interius mundat a 
      pec<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cati macula: et a debito eterne pene soluit: qui per 
      <lb ed="#V" n="67"/>prophetam ait. Ego solus deleo iniquitates et 
      pec<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cata populi. Item Amb. Uerbum dei dimit 
      <lb ed="#V" n="69"/>tit peccata: sacerdos et iudex. Sacerdos quidem 
      <lb ed="#V" n="70"/>officium suum exhibet: sed nullius potestatis 
      <lb ed="#V" n="71"/>iura exercet. Idem. Ille solus peccata dimittit: 
      <lb ed="#V" n="72"/>qui solts pro peccatis nostris mortuus est. Item 
      <lb ed="#V" n="73"/>Augu. Nemo tollit peccata nisi solus deus: ero 
      <lb ed="#V" n="74"/>est agnus tollens peccata mundi. Tollit autem 
      <lb ed="#V" n="75"/>et dimittendo que facta sunt: et adiuuando 
      ne<lb ed="#V" n="76" break="no"/>fiant: et perducendo ad vitam: vbi omnino fieri 
      <lb ed="#V" n="77"/>non possunt. His aliisque pluribus testimoniis 
      <lb ed="#V" n="78"/>docetur dominum solum per se peccata dimitte 
      <lb ed="#V" n="79"/>re: et sicut peccata dimittit quibusdam ita et 
      alio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>rum quorundam peccata retinet. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e399">
               <lb ed="#V" n="81"/>¶ Quod sacerdotes etiam dimittunt peccata et tenent 
      <lb ed="#V" n="82"/>peccata suo modo. 
      <lb ed="#V" n="83"/>Nec ideo tamen negamus 
      sa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cerdotibus 
      con<lb ed="#V" n="85" break="no"/>cessam potestatem dimittendi et retinendi 
      pecca<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ta: cum hoc veritas in euangelio aperte doceat. 
      <lb ed="#V" n="87"/>Hinc Augu. ait. Ecclesie charitas que per 
      spiri<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tum sanctum diffunditur in cordibus eorum qui 
      par<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ticipes sui sunt peccata dimittit: eorum qui non 
      <lb ed="#V" n="90"/>sunt tenet. Idem: sacerdotes possunt confitenti 
      <lb ed="#V" n="91"/>bus parcere: quibus enim remittunt remittit deus. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Cazarum enim de monumento suscitatum 
      ob<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tulit discipulis soluendum: per hoc ostendens 
      po<lb ed="#V" n="94" break="no"/>testatem soluendi concessam sacerdotibus. 
      Di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>xit enim. Quodcunque sol. super ter. erit sol. et in 
      ce<lb ed="#V" n="96" break="no"/>lo etc. hoc est. Ego deus et omnes celestis curie 
      <lb ed="#V" n="97"/>ordines et omnes sancti in gloria mea laudant 
      <lb ed="#V" n="98"/>vobiscum et confirmant quos ligatis et soluitis. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Non dixit quos putatis ligare et soluere: sed in 
      <lb ed="#V" n="100"/>quos exercetis opus iustitie et misericordie. 
      Ali<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ter autem vel alia opera vestra in peccatores non 
      <lb ed="#V" n="102"/>cognosco. Idem. Cum veraciter ad deum 
      con<lb ed="#V" n="103" break="no"/>uerso peccata dimittuntur: ab eis dimittuntur 
      <lb ed="#V" n="104"/>quibus ipse veraci conuersione coniungitur. 
      Spi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ritus sanctus ea dimittit qui datus est omnibus sant 
      <lb ed="#V" n="106"/>ctis sibi charitate coherentibus siue se nouerint 
      <lb ed="#V" n="107"/>corporaliter siue non. Similiter cum alicuius 
      te<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nentur peccata: ab eis tenentur a quibus ille cordis 
      pra<lb ed="#V" n="109" break="no"/>uitate disiungitur: siue notis corporaliter: siue 
      ignor<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tis. Omnes mali spiritualiter a bonis seiuncti¬ 
      <!--00213.xml-->
      <pb ed="#V" n="91-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>sunt. Ecce hoc dicit peccata dimitti et teneri a scientis 
      vi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ris: et tamen spritum sanctum ea dimittere dicit: et quod 
      ma<lb ed="#V" n="3" break="no"/>iori consideratione dignum est. Idem etiam dicit: quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>deus per se vel per scuons suos tantum dimittit peccata. Ait 
      <lb ed="#V" n="5"/>enim sic. Sacramentum gratiae dat deus etiam per malos: 
      ip<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sam vero gratiam no nisi per seipsum: vel per sanctos 
      su<lb ed="#V" n="7" break="no"/>opos. Et ideo remissionem peccatorum vel per seipsum facit 
      <lb ed="#V" n="8"/>vel per ipsius columbe membra: quibus ait. Si cui 
      di<lb ed="#V" n="9" break="no"/>miseritis: dimittentur. Ecce quam varia a doctoribus 
      <lb ed="#V" n="10"/>traduntur super his: et in hac tanta varietate quid 
      te<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nendum: Hoc sane dicere ac sentire possumus: 
      <lb ed="#V" n="12"/>quod solus deus dimittit peccata et retinet: et tamen 
      eccle<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sie contulit potestatem ligandi et soluendi: sed aliter iper 
      <lb ed="#V" n="14"/>se soluit et ligat: aliter ecclesia. Ipse enim per se tantum 
      <lb ed="#V" n="15"/>ita dimittit peccatum: quia et anima mundat ab 
      inte<lb ed="#V" n="16" break="no"/>riori macula: et a debito eterne mortis soluit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e508">
               <lb ed="#V" n="17"/>¶ Quomodo sacerdotes ligant et soluunt a peccatis. 
      <lb ed="#V" n="18"/>Non autem hoc sacerdotibus 
      conces<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sit: quibus tamen tribuit 
      po<lb ed="#V" n="20" break="no"/>testatem soluendi et ligandi id est oestendendi homines ligatos 
      <lb ed="#V" n="21"/>vel solutos. Unde dominus leprosum sanitati prius 
      <lb ed="#V" n="22"/>per se restituit: deinde ad sacerdotes misit quorum 
      <lb ed="#V" n="23"/>iudicio ostenderetur mundatus. Ita etiam lazarum iam 
      <lb ed="#V" n="24"/>viuificatum: obtulit discipulis soluendum quia et si 
      ali<lb ed="#V" n="25" break="no"/>quis apud deum sit solutus: non tamen in facie 
      eccle<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sie solutus habetur: nisi per iudicium sacerdotis. 
      In<lb ed="#V" n="27" break="no"/>soluendis ergo culpis vel retinendis: ita operatur 
      <lb ed="#V" n="28"/>sacerdos euangelicus et iudicat: sicut olim 
      lega<lb ed="#V" n="29" break="no"/>lis in illis qui contaminati erant lepra que peccantum 
      si<lb ed="#V" n="30" break="no"/>gnat. Unde Hiero. super mattheum: vbi dominus ait 
      pe<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tro. Tibi dabo claues regni caelorum et quodcumque 
      <lb ed="#V" n="32"/>ligaueris super terram erit ligatum et in celis: et quod 
      <lb ed="#V" n="33"/>cunque solueris super terram erit solutum et in celis. 
      <lb ed="#V" n="34"/>Hunc inquit locum quidam non intelligentes aliquid 
      <lb ed="#V" n="35"/>sumunt de supercilio phariseorum: vt danare 
      innoxi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>os: vel soluere se putent noxios: cum apud deum 
      <lb ed="#V" n="37"/>non sententia sacerdotum: sed reorum vita queratur. In leui 
      <lb ed="#V" n="38"/>tico se ostendere sacerdotibus iubentur leprosi: 
      <lb ed="#V" n="39"/>quos illi non faciunt leprosos vel mundos: sed 
      di<lb ed="#V" n="40" break="no"/>scernunt qui mundi vel immundi sunt. Ita et hic 
      ape<lb ed="#V" n="41" break="no"/>te ostenditur quod non sequitur deus ecclesie iudicium 
      <lb ed="#V" n="42"/>que per surrepitionem et ignorantiam interdum 
      iudi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cat. Deus autem semper iudicat secundum veritatem. Et in 
      <lb ed="#V" n="44"/>remittendis vel in retinendis culpis id iuris et 
      <lb ed="#V" n="45"/>officii habent ecclesiastici sacerdotes: quod 
      olim<lb ed="#V" n="46" break="no"/>habebant sub lege legales in curandis leprosis. 
      <lb ed="#V" n="47"/>Hi ergo peccata dimittunt vel retinent: dum 
      di<lb ed="#V" n="48" break="no"/>missa a deo vel retenta iudicant et ostendunt. 
      Po<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nunt enim sacerdotes nomen domini super filios israel: 
      <lb ed="#V" n="50"/>sed ipse bene dicit vt dicitur in numeris. Hunc modum est 
      <lb ed="#V" n="51"/>ligandi et soluendi Hiero. supra notauit. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e586">
               <lb ed="#V" n="52"/>¶ Alius modus ligandi et soluendi. 
      <lb ed="#V" n="53"/>ligant quoque sicerdontes 
      dun<lb ed="#V" n="54" break="no"/>satisfactionem 
      pe<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nitentie confitentibus imponunt. Soluunt cum de 
      <!--00213.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="56"/>ea aliquid dimittunt vel per eam purgatos ad 
      sa<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cramentorum communionem admittunt. Quem 
      mo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dum superius leo papa notauit. Secundum hunc 
      mo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dum dicuntur etiam sacerdotes dimittere 
      pecca<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ta vel retinere. Unde superius Aug. dixit. 
      Qui<lb ed="#V" n="61" break="no"/>bus remittunt remittit deus etc. Opus enim 
      iu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>stitie exercent in peccatores cum eos iusta pena ligant: 
      <lb ed="#V" n="63"/>opus misericordie: dum de ea aliquid relaxant 
      <lb ed="#V" n="64"/>vel sacramentorum communioni conciliant: alia 
      opera<lb ed="#V" n="65" break="no"/>in peccatores exercere nequeunt. Et notandum 
      <lb ed="#V" n="66"/>est quia quos satisfactione poenitentie ligant: eo ipso a 
      pec<lb ed="#V" n="67" break="no"/>catis solutos ostendunt quia non imponitur alicui 
      sa<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tisfactio poenitentialis: nisi quem sacerdos vere 
      peniten<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tem arbitratur. Alii non imponit: et eoipso 
      pec<lb ed="#V" n="70" break="no"/>catum retineri a deo iudicat. Quod autem hoc ad 
      <lb ed="#V" n="71"/>claues pertineat: Aug. ostendit dicens. Frustrat 
      <lb ed="#V" n="72"/>claues ecclesie qui sine arbitrio sacerdotis poenitentiam 
      <lb ed="#V" n="73"/>agit si sine oris confessione criminis indulgentia im ue 
      <lb ed="#V" n="74"/>petratur. Est et alius modus ligandi et soluendi quod 
      <lb ed="#V" n="75"/>per excomunicationem geritur dum aliquis secundum canoni 
      <lb ed="#V" n="76"/>cam disciplinam tertio vocatus ademendationem 
      <lb ed="#V" n="77"/>manifesti delicti et satisfacere vilipendens sententia 
      <lb ed="#V" n="78"/>ecclesia loco orationis et sacramentorum 
      commu<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nione et fidelium consortio preciditur vt erube 
      <lb ed="#V" n="80"/>scat et pudore sceleris conuersus penitenat: vt sic 
      <lb ed="#V" n="81"/>spiritus eius saluus sit. Quod si poenitentiam profitens 
      resipu<lb ed="#V" n="82" break="no"/>erit: negate communioni admittitur: et ecclesie rei 
      <lb ed="#V" n="83"/>conciliat. Hec est autem ecclesie anathematizatio. 
      <lb ed="#V" n="84"/>Hanc penam illis qui digne percelluntur infligit: quia 
      <lb ed="#V" n="85"/>gratia dei et protectio illis amplius subtrahitur 
      <lb ed="#V" n="86"/>ac sibiipsis relinquuntur: vt sit eis liberum ruere in 
      <lb ed="#V" n="87"/>interitum peccati. In quos etiam maior diabolo 
      <lb ed="#V" n="88"/>seuieudi datur potestas. Orationes quoque 
      estc<lb ed="#V" n="89" break="no"/>clesie et benedictionum ac meritorum 
      suffragia<lb ed="#V" n="90" break="no"/>eis nequaquam suffragari putantur. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e677">
               <lb ed="#V" n="91"/>¶ Quomodo secundum hos modos intelligendum sit 
      <lb ed="#V" n="92"/>illud. Quodcunque sol. etc. 
      <lb ed="#V" n="93"/>Secundum homs igandi et 
      sol<lb ed="#V" n="94" break="no"/>uendi 
      mo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dos quomodo verum est quod dicitur. Quodcunque 
      solue<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ris super terram erit solutum et in celis: et quodcumque 
      <lb ed="#V" n="97"/>ligaueris super terram erit ligatum et in celis etc. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Aliquando enim ostendunt solutos vel ligatos qui 
      <lb ed="#V" n="99"/>non sunt apud deum: et pena satisfactionis et 
      ex<lb ed="#V" n="100" break="no"/>communicationis interdum indignos ligant: vel 
      <lb ed="#V" n="101"/>soluunt: et indignos sacramentis admittunt: et 
      di<lb ed="#V" n="102" break="no"/>gnos admitti arcent. Sed intelligendum est hoc 
      <lb ed="#V" n="103"/>in illis quorum merita solui vel ligari postulant. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Tunc enm sententia sacerdotis iudicio dei et 
      to<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tius celestis curie approbatur et confirmatur: cum 
      <lb ed="#V" n="106"/>ita ex discretione prodit vt reorum merita non 
      con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tradicant. Quoscumque ergo soluunt vel ligant ad 
      <lb ed="#V" n="108"/>hibentes clauem discretionis reorum meritis: soluuntur 
      <lb ed="#V" n="109"/>vel ligantur in celis id est apud deum: quia diuino in 
      <lb ed="#V" n="110"/>dicio sacerdotis sententiam sic progressa approbatu 
      <!--00214.xml-->
      <pb ed="#V" n="92-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>et confirmatur. Quos ergo secundum merita 
      senten<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tia ecclie percellit: ledit: et illi foris sunt apud deum 
      <lb ed="#V" n="3"/>Qui autem non meruit: sententia ecclesia non 
      le<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ditur nisi contennat. Unde Origenes. Exiit quis 
      <lb ed="#V" n="5"/>a veritate: a fide: a charitate: per hoc exit de 
      ca<lb ed="#V" n="6" break="no"/>stris ecclefie: etiam si episcopi voce non abiiciatur: 
      <lb ed="#V" n="7"/>sicut econtra aliquis non recto iudicio foras mit 
      <lb ed="#V" n="8"/>titur. Sed si non egit vt meretur exire: nihil 
      le<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ditur. Interdum enim qui foras mittitur intus 
      <lb ed="#V" n="10"/>est: et qui foras est: intus videtur retineri. Ecce 
      <lb ed="#V" n="11"/>qualis et quantus est vsus apostolicarum 
      cla<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uium. Iam ostensum est ex parte qualiter 
      sa<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cerdotes dimittunt peccata vel tenent: et tamen 
      <lb ed="#V" n="14"/>retinuit sibi deus quandam singularem 
      pote<lb ed="#V" n="15" break="no"/>statem dimittendi vel retinendi: quia ipse solus 
      <lb ed="#V" n="16"/>per se debitum eterne mortis soluit: et animam 
      <lb ed="#V" n="17"/>interius purgat. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e767">
               <lb ed="#V" n="18"/>¶ Que sint interiores tenebre et interior macula. 
      <lb ed="#V" n="19"/>his queritur que sit illa 
      macu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>la et que sint ille 
      te<lb ed="#V" n="21" break="no"/>nebre interiores: a quibus deus interius animam 
      <lb ed="#V" n="22"/>purgat: cum veram penitentiam immittit: De 
      te<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nebris et interiori caligine satis facile est et 
      intel<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ligere et respondere. Cum enim quis mortaliter 
      de<lb ed="#V" n="25" break="no"/>linquit et gratia virtutis priuatur si qua 
      preces<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sit: et naturalium bonorum elisionem patitur: 
      vn<lb ed="#V" n="27" break="no"/>de et intellectus obtunditur: et totus homo 
      in<lb ed="#V" n="28" break="no"/>terior obtenebratur et ita quasi caligine quadam 
      <lb ed="#V" n="29"/>mens obuoluitur que caligo peccati pena est. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Hanc vero deus pellit cum penitentiam immit. 
      <lb ed="#V" n="31"/>tit per quam perdita bona restituit: et viciata 
      repa<lb ed="#V" n="32" break="no"/>rat. Unde propheta. Nebulam sicut cinerem 
      spar<lb ed="#V" n="33" break="no"/>git. Sed que est macula peccati a qua animam 
      <lb ed="#V" n="34"/>lauat. Ecce enim quis voluit facere homicidium 
      <lb ed="#V" n="35"/>et patrauit: quo patrato desinit tam velle quam 
      fa<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cere: nondum tamen vere et humiliter penitet: nec 
      con<lb ed="#V" n="37" break="no"/>fiteri proponit. Que ergo remansit in anima illius 
      <lb ed="#V" n="38"/>macula: Mala voluntas quidem fuit macula 
      <lb ed="#V" n="39"/>illius anime: sed illa transit. Macula etiam est 
      si<lb ed="#V" n="40" break="no"/>penitere contennit: sed hoc est peccantum aliud a 
      praeceden<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ti. Que ergo macula remansit a qua ipse in poenitentia 
      <lb ed="#V" n="42"/>purgatur: Polluta quidem estanima quousque peniteat: 
      <lb ed="#V" n="43"/>sicut erat dum in ea praua erat voluntas. Sicut 
      <lb ed="#V" n="44"/>enim qui tangit morticinum vel aliud immundum: ita 
      <lb ed="#V" n="45"/>pollutus est post tactum quousque lanatur. sicut fuit 
      <lb ed="#V" n="46"/>dum tangeret: ita post actum peccati ita polluta 
      re<lb ed="#V" n="47" break="no"/>manet anima sicut fuit in ipso actu peccati: quia ita est 
      <lb ed="#V" n="48"/>longe a deo per dissimilitudinem qui est vita et 
      mun<lb ed="#V" n="49" break="no"/>dicia mentis: sicut fuit dum peccatum ageret. Ipsa 
      <lb ed="#V" n="50"/>ergo dissimilitudo que inest anime ex peccato: et est a 
      <lb ed="#V" n="51"/>deo elongatio: anime macula intelligitur a qua 
      pur<lb ed="#V" n="52" break="no"/>gatur in penitentia. Hoc autem solus deus facit: 
      <lb ed="#V" n="53"/>qui solus suscitat animam et illuminat: quod sacerdotes 
      <lb ed="#V" n="54"/>nequeunt: qui tamen medici sunt animarum. Unde pro 
      <lb ed="#V" n="55"/>pheta. Nunquid medici suscitabunt et confitebun 
      <!--00214.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="56"/>tur tibi: quod exponens Augu. ait. Goni 
      do<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ctores recte medici dicuntur: qui viuentes 
      cura<lb ed="#V" n="58" break="no"/>re ministerio possunt: sed non mortuos 
      suscita<lb ed="#V" n="59" break="no"/>re. Sola enim dei gratia reuiuiscunt.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e865">
               <lb ed="#V" n="60"/>SUperius deteriauit magister de 
      puia<lb ed="#V" n="61" break="no"/>secundum esse suum. Hic deterinat 
      <lb ed="#V" n="62"/>de potestate ministrorum poenitentiam iniungentium. Et 
      di<lb ed="#V" n="63" break="no"/>uiditur in duas partes.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e876">
      ¶ Primo determinat: de 
      <lb ed="#V" n="64"/>predicta potestate
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e881">
      ¶ Secundo de illius potestatis collatione di. se. 
      <lb ed="#V" n="65"/>ibi. Postquam ostensum est.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e886">
      ¶ Prima in 4
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e888">
      ¶ Primo inquerit 
      <lb ed="#V" n="66"/>que sit potestas ecclesie in ligando et soluendo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e894">
      ¶ Secundo 
      quomodo<lb ed="#V" n="67" break="no"/>per eam peccatores ligat et soluit ibi. Sed queritur.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e899">
      ¶ 
      Tertio<lb ed="#V" n="68" break="no"/>distinguit diuersos modos ligandi et soluendi ibi. Non autem 
      <lb ed="#V" n="69"/>hoc.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e906">
      ¶ Quarto: ostendit quid est illud a quo solus deus 
      ab<lb ed="#V" n="70" break="no"/>soluit ibi. hic queritur
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e911">
      ¶ Prima in tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e913">
      ¶ Primo .
      o<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ponit quaestionem de potestate et vsu clauium in generali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e918">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="72"/>ostendit que sit potestas clauium ibi. Claues iste.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e924">
      ¶ Tertio quis 
      <lb ed="#V" n="73"/>sit vsus earum ibi. Usus vero. Secunda pars 
      principa<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lis diuiditur in tres. Primo tangit quorundam sententiam falsam. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e931">
               <lb ed="#V" n="75"/>¶ Secundo aliorum sententiam veram ibi. Alii vero
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e936">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tio excludit errorem qui incidere posset ibi. Nec ideo tamen. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e941">
               <lb ed="#V" n="77"/>¶ Tertia principalis diuiditur in tres.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e946">
      ¶ Primo ostendit 
      <lb ed="#V" n="78"/>qualiter sacerdos soluit et ligat quo ad culpam.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e951">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="79"/>qualiter quo ad penam poenitentialem et iudiciariam ibi. Ligant 
      <lb ed="#V" n="80"/>quoque.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e959">
      ¶ Tertio qualiter deus confirmat ligantis vel 
      absol<lb ed="#V" n="81" break="no"/>uentis sententiam ibi. Secundum hos ligandi. Di. 18 
      <lb ed="#V" n="82"/>Irca hanc di. querendum est 
      principa<lb ed="#V" n="83" break="no"/>liter de. 13
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e968">
      ¶ Primo de 
      <lb ed="#V" n="84"/>potestate clauium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e973">
      ¶ Secundo de vsu earum in 
      fo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ro poenitentie.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e978">
      ¶ Tertio de causa pro qua ferenda est 
      ex<lb ed="#V" n="86" break="no"/>communicationis sententia.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e983">
      ¶ Quarto de illis qui possunt excommunicare. 
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e985">
               <lb ed="#V" n="87"/>¶ Quinto de illis qui possunt excommunicari.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e991">
      ¶ Sexto de 
      par<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ticipatione cum excommunicatis.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e996">
      ¶ Septimo de pena 
      excommunica<lb ed="#V" n="89" break="no"/>torum.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e1001">
      ¶ Octauo de pena iniuste excommunicantium.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e1003">
      ¶ 
      No<lb ed="#V" n="90" break="no"/>no de illis qui possunt absoluere ab excommunicatione.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e1008">
      ¶ Decimo 
      <lb ed="#V" n="91"/>de illis qui possunt absolui ab excommunicatione.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e1013">
      ¶ Undecimo 
      <lb ed="#V" n="92"/>de subditis excommunicatorum et de casibus in quibus incurrit 
      homo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>excommunicationem ipso iure
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e1021">
      ¶ Duodecimo de quibusdam 
      du<lb ed="#V" n="94" break="no"/>bitationibus ortum habentibus ex aliquibus casibus in quibus 
      <lb ed="#V" n="95"/>incurrit homo excommunicationem ipso iure.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k64929-d1e1028">
      ¶ Tertiodecimo 
      <lb ed="#V" n="96"/>de quibusdam casibus pertinentibus ad potestatem 
      absoluen<lb ed="#V" n="97" break="no"/>di religiosos ab excommunicatione. 
   </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>