<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Articulus 2</title>
            <author ref="#RicardusDeMediavilla">Ricardus de Mediavilla</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Articulus 2</title>
               <date when="2023-09-02">September 02, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-ve09v4">Venice, 1509, v. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-09-02" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="30-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="kzz7yh-k20934"><!-- l4d7a2 -->
            <head xml:id="kzz7yh-k20934-Hd1e101">Articulus 2</head>
            <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e103">
     Distinctio. II. mi 
  </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e105">
               <lb ed="#V" n="47"/>COnsequenter queritur de secundo 
      <lb ed="#V" n="48"/>principali.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e112">
      ¶ Et 
      cir<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ca hoc queruntur duo.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e117">
      ¶ Primo vtrum soli 
      epi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>scopi possint confirmare.
   </p>
            <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e123">
      ¶ Secundo vtrum episcopi 
      <lb ed="#V" n="51"/>degradati possint confirmare. 
   </p>
            <div xml:id="kzz7yh-k20934-Dd1e128">
               <head xml:id="kzz7yh-k20934-Hd1e130">Quaestio 1</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e132">
      Questio
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e134">
                  <lb ed="#V" n="52"/>PRimo ostendo quod non soli episcopi possint 
      <lb ed="#V" n="53"/>confirmare. distin. 95 Peruenit. et 
      <lb ed="#V" n="54"/>recitat magister in littera huius dis. c. I. habetur 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod Greg. scripsit Ianuario episcopo quod ad 
      vitan<lb ed="#V" n="56" break="no"/>dum scandalum presbyteri in frontibus baptizatos 
      chris<lb ed="#V" n="57" break="no"/>mate tangerent. ergo alii quam episcopi possunt confirma 
      <lb ed="#V" n="58"/>re.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e152">
      ¶ Item quilibet potest agere secundum formam quam habet 
      <lb ed="#V" n="59"/>Sed aliquis non eprius habet characterem confirmationis: 
      <lb ed="#V" n="60"/>ergo alii quam episcopi possunt confirmare.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e159">
      ¶ Item maius 
      <lb ed="#V" n="61"/>est corpus christi consecrare quam confirmare. sed quilibet sacerdos 
      <lb ed="#V" n="62"/>potest consecrare. ergo quilibet sacerdos potest confirmare. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e167">
                  <lb ed="#V" n="63"/>Contra. extra de sacra vnctione paragrapho. per 
      fron<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tis. Cum ceteras vnctiones simplex 
      sacer<lb ed="#V" n="65" break="no"/>dos vel presbyter valeat exhibere hanc non nisi summus 
      <lb ed="#V" n="66"/>sacerdos id est episcotus debet conserre.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e178">
      ¶ Item de consecra. di. 
      <lb ed="#V" n="67"/>4. presbyteri presbyteri baptizatos infantes signare 
      in<lb ed="#V" n="68" break="no"/>srontibus sacro chrismate non presumant.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e185">
      ¶ Item ali¬ 
      <!--00087.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
                  <lb ed="#V" n="69"/>quis non sacerdos non potest ex commissione pape sacramentum 
      eucha<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ristie conficere: ergo multo fortius nec hominem confirmare. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e196">
                  <lb ed="#V" n="71"/>Respondeo quodon episti confirmare possunt ex 
      <lb ed="#V" n="72"/>ordinaria potestate: quia vt dicitur ex 
      <lb ed="#V" n="73"/>tra. de sacra vnctione. paragrapho. per frontis. de solis apo 
      <lb ed="#V" n="74"/>stolis: quorum vicarii id est successores sunt episcoi: legitur quod 
      per<lb ed="#V" n="75" break="no"/>manus impositionem dabant spiritum sanctum. vt Actuum 
      <lb ed="#V" n="76"/>Apostolorum lectio manifestat. quedam etiam glo. super 
      il<lb ed="#V" n="77" break="no"/>lud actuum 8. Imponebant manus super illos. dicit de 
      <lb ed="#V" n="78"/>Philippo: qui Samarie euangelizabat. et si apostolus esset 
      <lb ed="#V" n="79"/>manus imponere posset: vt spiritum sanctum acciperent. 
      <lb ed="#V" n="80"/>quod solis episcopis licet. Simplex tamen sacerdos confirmare 
      <lb ed="#V" n="81"/>posset ex domini pape commissione. vt bene probatur per 
      <lb ed="#V" n="82"/>decretum ad hoc in primo argumento huius quaestionis alle 
      <lb ed="#V" n="83"/>gatum. Cum enim potestas conferendi sacramenta pertineat ad 
      <lb ed="#V" n="84"/>veritatem doctrine: contra quam propter quodcumque scandalum 
      <lb ed="#V" n="85"/>nihil est concedendum: numquam Grego. concessisset quod 
      pre<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sbyteri ad vitandum scandalum confirmarent: nisi in hoc 
      <lb ed="#V" n="87"/>secundum veritatem concedere potuisset. Unde non bene dicunt 
      <lb ed="#V" n="88"/>dicentes ipsum concessisse vt sacerdotes chrismarent in 
      fron<lb ed="#V" n="89" break="no"/>te: quasi vere confirmarent ad vitandum scandalum. si 
      <lb ed="#V" n="90"/>cut aliquando aliquis accipeit panem benedictum: vt 
      vi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>deatur eucharistiam sumere. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Ex dictis patet solutio ad primum.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e246">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#V" n="93"/>dicendum quod maior vera non est nisi de 
      <lb ed="#V" n="94"/>actione ad quam ordinatur illa forma. Sed character 
      conunr<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mationis non ordinatur ad hoc: vt eius subiectum in aliquo 
      <lb ed="#V" n="96"/>possit imprimere similem characterem. Sed ad hoc vt 
      con<lb ed="#V" n="97" break="no"/>stant confiteantur christi passionem.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e259">
      ¶ Ad tertium 
      dicen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dum quod non valet: sicut nec istud. maius est generare 
      ho<lb ed="#V" n="99" break="no"/>minem: quam asinum: sed homo potest generare hominem: 
      <lb ed="#V" n="100"/>ergo asinum: aliquando enim potestas ordinatur ad effectum 
      <lb ed="#V" n="101"/>superiorem qui non ordinatur ad effectum inferiorem quando 
      inferior<lb ed="#V" n="102" break="no"/>rem non presupponit superior.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e273">
      ¶ Duo prima ad partem 
      <lb ed="#V" n="103"/>aliam procedunt de ordinaria potestate.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e278">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#V" n="104"/>dicendum quod non est simile. quia potestas confinciendi 
      sacra<lb ed="#V" n="105" break="no"/>mentum eucharistie fundatur ex ordinatione diuina super 
      <lb ed="#V" n="106"/>characterem sacerdotalem: qui nulli dari potest nisi fiat ia 
      <lb ed="#V" n="107"/>cerdos. Sed potestas confirmandi sundatur: vt quidam 
      <lb ed="#V" n="108"/>dicunt: super dispositionem vicarii christi: qui sicut disposuit quod 
      <lb ed="#V" n="109"/>omnes episctoi confirmare possunt: ita disponere posset vdi 
      <lb ed="#V" n="110"/>et quando exigeret ratio quod sacerdotes non epscoi confirmare 
      <lb ed="#V" n="111"/>possent: quia super corpus christi mysticum quod est ecclesia: habet 
      <lb ed="#V" n="112"/>papa plenitudinem potestatis: quamuis per comparationem 
      <lb ed="#V" n="113"/>ad conficiendum corpus christi verum: potestas pape non 
      <lb ed="#V" n="114"/>extedit potestatem simplicis sacerdotis. Uidetur tamen qui 
      <lb ed="#V" n="115"/>busdam probabiliter quod non sacerdos etiam ex commissione 
      <lb ed="#V" n="116"/>pape sacramentum confirmationis conferre non posset. 
      gra<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tia enim descendit in corpus mysticum: cuius caput est 
      <lb ed="#V" n="118"/>christus: per ipsius christi meritum. Et ideo ordinauit christu vt 
      <lb ed="#V" n="119"/>potestas conferendi sacramentum confirmationis: eo quod 
      per<lb ed="#V" n="120" break="no"/>eius susceptionem digne ipsum suscipienti confertur 
      abun<lb ed="#V" n="121" break="no"/>danter augmentum gratie ad confitendum constanter 
      cru<lb ed="#V" n="122" break="no"/>cifixionem veri corporis christi: dependeat ex potestate 
      con<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ficiendi corpus christi verum: quam potestatem non habet nisi 
      sa<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cerdos. Nec te moueat ad discredendum quod dictum 
      <lb ed="#V" n="125"/>est: quia in sacra scriptura non inuenitur expressum: quia 
      <lb ed="#V" n="126"/>sicut dicit Dam. lib. 4. c. 4. Apostoli multa non scripta 
      <lb ed="#V" n="127"/>tradiderunt nobis. 
   </p>
            </div>
            <div xml:id="kzz7yh-k20934-Dd1e334">
               <head xml:id="kzz7yh-k20934-Hd1e336">Quaestio 2</head>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e338">
      Questio. II.
    </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e340">
                  <lb ed="#V" n="128"/>SEcundo quaeritur vtrum degradati episti 
      <lb ed="#V" n="129"/>possint confirmare. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="130"/>quod sic. a nullo potenti baptizare potest per hominem 
      <lb ed="#V" n="131"/>auferri potestas baptizandi: nec a potenti 
      confice<lb ed="#V" n="132" break="no"/>re potestas conficiendi: ergo a simili nec a potenti 
      confir<lb ed="#V" n="133" break="no"/>mare potestas consirmandi: ergo episcoi per degradationem 
      po<lb ed="#V" n="134" break="no"/>testatem illam non amittunt.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e358">
      ¶ Item qui potest aliquid 
      <lb ed="#V" n="135"/>priuatus aliqua potestate ad tempus: posset illud idem 
      <lb ed="#V" n="136"/>priuatus illa potestate pro semper: sed episcoi suspensi qui sunt pri¬ 
      <!--00088.xml-->
      <pb ed="#V" n="30-v"/>
                  <cb ed="#V" n="a"/>
                  <lb ed="#V" n="1"/>uati episctoali potestate ad tempus: possunt confirmare ad tempus: 
      <lb ed="#V" n="2"/>quamuis hoc facere non debeant: ergo illud idem possunt de 
      <lb ed="#V" n="3"/>gradati qui epistoali dignitate simpliciter sunt priuati. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e378">
                  <lb ed="#V" n="4"/>Contra episcopus degradatus non est episctus: sicut 
      <lb ed="#V" n="5"/>nec princeps iure exheredatus est princeps. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Sed nullus nisi episcopus confirmare potest nisi ex 
      pa<lb ed="#V" n="7" break="no"/>pali commissione. ergo degradati episctoi confirmare non possunt. 
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e390">
                  <lb ed="#V" n="8"/>Ad istam questionem dixerunt aliquid quod cum 
      pote<lb ed="#V" n="9" break="no"/>stas confirmandi fundetur super 
      dignita<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tem que episco acquiritur ex sua consecratione: et illa dignitas 
      <lb ed="#V" n="11"/>ab eo auferri non possit per hominem: quia dignitatem 
      apo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>stolatus omnes apostoli: quorum episcopi sunt successores: 
      <lb ed="#V" n="13"/>immediate acceperunt a christo: episcopi degradati 
      confirma<lb ed="#V" n="14" break="no"/>re possunt: quamuis hoc facere non debeant quia eis prohibits 
      <lb ed="#V" n="15"/>est simpliciter illius potestatis vsus.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e410">
      ¶ Alii dicunt quod 
      epi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>scopi degradati confirmare non possunt: nec de iure: nec 
      <lb ed="#V" n="17"/>de facto: quia vicario christi concessa est a christo potestatis 
      ple<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nitudo ordinandi de corpore christi mystico: quod est 
      eccle<lb ed="#V" n="19" break="no"/>sia: et eius membris secundum quod exigit ratio recta. super autem 
      <lb ed="#V" n="20"/>suum verum corpus nullam sibi concessit potestatem: nec 
      <lb ed="#V" n="21"/>etiam super illos: qui sacramentum baptismi non suscepe 
      <lb ed="#V" n="22"/>runt: quod est ianua qua intratur in ecclesiam militantem: 
      <lb ed="#V" n="23"/>concessit aliquam potestatem directe. Unde Apostolus. I 
      <lb ed="#V" n="24"/>ad Cor. 5. Quid est mihi de his qui foris sunt iudicare. 
      Un<lb ed="#V" n="25" break="no"/>de glo id est Quid mihi attinet iudicare de his qui foris sunt. 
      <lb ed="#V" n="26"/>id est extra ecclesiam: et parum post: ac si dicat. non attinet ad 
      <lb ed="#V" n="27"/>me in his iudicare: sed de his qui intus in ecclesia sunt 
      pro<lb ed="#V" n="28" break="no"/>fessione et no mine nonne vos iudicatis vtique: et parum post 
      <lb ed="#V" n="29"/>Eos qui foris sunt deus. tantum iudicabit. non nobis commisit 
      <lb ed="#V" n="30"/>vt eos nunc iudicemus. et ideo quia potestas episcopalis 
      di<lb ed="#V" n="31" break="no"/>recte respicit corpus christi mysticum: et eius membra. 
      po<lb ed="#V" n="32" break="no"/>testas autem conficiendius sacramentum eucharistie directe 
      <lb ed="#V" n="33"/>respicit corpus christi verum: et potestas baptizandi non tantum 
      <lb ed="#V" n="34"/>respicit illum qui est ecclesie memrum: sed etiam illum quod 
      <lb ed="#V" n="35"/>nec est nec fuit ecclesie militantis membrum: vicarius 
      chri<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sti potest ab episcopo auferre potestatem episcopalem: 
      <lb ed="#V" n="37"/>nec tamen ab homine potestatem baptizandi: nec a 
      sacer<lb ed="#V" n="38" break="no"/>dote potestatem conficiendi. 
      <lb ed="#V" n="39"/>Et sic patet solutio ad primum in opposi.
   </p>
               <p xml:id="kzz7yh-k20934-d1e465">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="40"/>secundum dicendum quod differentia est inter 
      <lb ed="#V" n="41"/>suspensionem et priuationem: quia per priuationem tollitur 
      pote<lb ed="#V" n="42" break="no"/>stas: sed per suspensionem prohibetur potestatis vsus: et ideo 
      si<lb ed="#V" n="43" break="no"/>episcopus suspensus confirmat. dico quod vere confirmatum 
      <lb ed="#V" n="44"/>est: sed sic confirmando mortaliter peccat: quia vtitur 
      po<lb ed="#V" n="45" break="no"/>testate cuius sibi prohibitus est vsus. Qui autem tenent 
      <lb ed="#V" n="46"/>opinionem aliam que videtur rationabilior: dicunt quod 
      epi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>scopus degradatus est episcopus: sed prohibitus est sibi 
      <lb ed="#V" n="48"/>potestatis vsus pro semper. 
   </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>